<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">[Conrad Ferdinand Meyer]</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/10692981X">
                  <forename>Betty</forename>
                  <surname>Paoli</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-06-22T14:42:04Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005462487</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Paoli, Betty/Essays/[Conrad Ferdinand Meyer]</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/sxh9.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0004-68C3-6</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Betty Paoli: Gesammelte Aufsätze. Wien 1908</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Gesammelte Aufsätze</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/10692981X">
                        <forename>Betty</forename>
                        <surname>Paoli</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Helene</forename>
                        <surname>Bettelheim-Gabillon</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">238 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Verlag des Literarischen Vereins in Wien</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Wien</pubPlace>
                  <date type="publication">1908</date>
                  <date type="firstPublication">1874</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1874</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Paoli-Betty-d1e40743">Erstdruck in: Beilage zur Wiener Abendpost, Wien, 1. April 1874.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Paoli-Betty-d1e40784">Erstdruck in: Beilage zur Wiener Abendpost, Wien, 13. Juni 1877.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Paoli-Betty-d1e40856">Erstdruck in: Presse, Wien, Nr. 346 vom 16. Dezember 1881.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="f">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/10692981X">
                        <forename>Betty</forename>
                        <surname>Paoli</surname>
                     </persName>
            </person>
            
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Essays</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Prosa</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div xml:id="Paoli-Betty-d1e40726">
            <p rend="h3">Betty Paoli</p>
            <p rend="h2">[Conrad Ferdinand Meyer]</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Paoli-Betty-d1e40743" type="chapter">
            <head>
               <pb n="209" facs="#f0001"/>
1. Das Amulet</head>
            <p>Seit den Tagen des Horaz wetteifern Dichter und Philosophen im Lobe der goldenen Mittelmäßigkeit und rühmen sie als sichere Zuflucht vor den Stürmen des Schicksals, die den Großen und Mächtigen drohen. Worte! Worte! möchte man dabei mit Hamlet ausrufen. Allerdings kann, wer keinen Thron besitzt, keinen verlieren, ist ihm aber deshalb der Fortbestand seines bescheidenen Glücksteils sicherer verbürgt oder der Verlust desselben minder empfindlich? Steht es in der Macht des Einzelnen, sein Los von dem der Gesamtheit zu trennen? Zwingt ihn nicht das unerschütterliche Gesetz der Solidarität, ihre Kämpfe und Gefahren zu teilen? Wenn zwischen den Königen Streit entbrennt, müssen die Völker ihn ausfechten, wenn neue Erkenntnisse, neue Überzeugungen mit elementarischer Gewalt sich Bahn brechen, wird jedes Herz in den großen <pb n="210" facs="#f0002"/>
Sturm hinausgerafft, jedes Geschick von den Wendungen des allgemeinen Kampfes bestimmt. Das Individuum gehört nicht mehr sich selbst an; es ist nur noch ein Bruchteil der Partei, zu der es sich geschlagen hat, die Geschichte seines Lebens nur eine Episode, die, je nach ihrem Charakter, die Schrecken des gewaltigen Dramas vermehrt oder mildert.</p>
            <p rendition="#et">Zu ähnlichen Betrachtungen wird man durch C. F. Meyers neuestes Werk angeregt, in dem die reine Gesinnung edler Natur und ein seelenvolles Liebeswerben sich von dem dunklen Grunde politischer Greuel wohltuend abheben. Ich möchte diese Novelle ein historisches Genrebild nennen, denn wenn sie auch nur eine anspruchslose Selbstbiographie zu geben scheint, ist sie doch innerlichst von historischem Geiste durchdrungen. Der Held derselben ist ein junger Schweizer, namens Schadau, der seine Heimat verläßt, um in Frankreich unter dem großen Hugenottenführer Coligny zu dienen. Von den Schicksalen zu berichten, die seiner in der Fremde harren, hieße dem Autor wie dem Leser einen schlechten Dienst erzeugen. Die Mitteilung des tatsächlichen Inhaltes wäre hier um so weniger am Platze, je entschiedener die Bedeutung und der Reiz der in Rede stehenden Novelle in der feinen Charakteristik der handelnden Personen und ihrer Zeit liegen. Die darin erzählten Vorgänge sind fesselnd genug, um für sich bestehen zu können; jenes höhere Interesse aber, das <pb n="211" facs="#f0003"/>
mit der Spannung auf ihren Abschluß nichts gemein hat, erhalten sie doch erst durch die scharf ausgeprägte Physiognomie der Zeit, die sich in ihnen abspiegelt. – Die Erzählung beginnt mit dem Religionsfrieden, der den wegen ihres Glaubens verbannten Protestanten die Rückkehr in die Heimat gestattete. Die erlangten Zugeständnisse, die Beweise von Gunst und Vertrauen, womit Karl IX. die Häupter der reformierten Partei überhäuft, die bevorstehende Vermählung seiner Schwester mit Heinrich von Navarra scheinen den endlichen Anbruch friedlicher Tage zu verbürgen.</p>
            <p rendition="#et">Dennoch – und hierin zeigt sich die Kunst des Erzählers – empfindet man den schwülen Druck der gewitterschwangeren Atmosphäre, wird man fort und fort erinnert, daß man auf vulkanischem Boden stehe. Schroff und unversöhnlich tritt die Abneigung der unverhältnismäßig großen Mehrzahl des französischen Volkes gegen die neue Lehre hervor. Ihrem ganzen Wesen gemäß mußte die leichtblütige Rasse einen bequemen Autoritätsglauben dem mühevollen Recht der freien Forschung vorziehen. Zur Zeit ihrer größten Ausbreitung zählte die Reformation in Frankreich nicht mehr als etwa den fünften Teil der Nation zu ihren Anhängern. Um diese Tatsache zu erklären, legt der Verfasser dem welt- und menschenkundigen Montaigne folgende Worte in den Mund: »Ihr Hugenotten verfehlt euch gegen den ersten Satz der Lebensweisheit: <pb n="212" facs="#f0004"/>
daß man das Volk, unter dem man wohnt, nicht durch Mißachtung seiner Sitten beleidigen darf. Ihr kleidet euch in düstere Farben, tragt ernsthafte Mienen und seid so steif wie eure Halskrägen. Kurz, ihr schließt euch ab und das bestraft sich in der größten Stadt wie auf dem kleinsten Dorfe.« Diese Antipathie ward durch politisches Mißtrauen noch gesteigert. Man haßte die Hugenotten nicht nur als Ketzer, sondern wohl mehr noch als die natürlichen Verbündeten ihrer nichtfranzösischen Glaubensgenossen. Es bedurfte nur eines Zeichens, um alle Schrecken zu entfesseln, und dieses Zeichen ließ nicht lange auf sich warten. Die Glocke von St. Germain l'Auxerrois ertönte und in den Straßen von Paris begann das Gemetzel, das Frankreich 60.000 Bürger kosten sollte.</p>
            <p rendition="#et">Dies sind die Verhältnisse, die sich in Meyers Darstellung vor unseren Blicken entfalten und unaufhaltsam der Katastrophe zustreben. Sie verdeutlichen sich uns in den Charakteren wie in den Geschicken der handelnden Personen. Wie verschieden diese auch denken und empfinden mögen, in jeder von ihnen begegnen wir der inneren Konsequenz, die das Wollen zum Müssen macht. So ist z.B. Gaspard de Coligny eine mit ungewöhnlicher Feinheit und Präzision ausgeführte Figur. Mit großem künstlerischen Verstand sind schon auf den ersten Seiten die Fäden angesponnen, die am Schlusse Schadau aus dem grauenvollen Labyrinth zurück ans <pb n="213" facs="#f0005"/>
Licht des Tages führen sollen. Auf diese Weise vorbereitet und motiviert, ist seine Rettung nicht das Werk eines <hi rendition="#i">dei ex machina</hi>, sondern die Folge seines eigenen Tuns, einer gutmütigen Handlung, die, von ihm längst vergessen, ihm im Augenblick der höchsten Not Früchte trägt. Ein wohl zu bezeichnender Vorzug der Novelle liegt darin, daß sie jene Pariser Schreckensnacht stimmungsvoll schildert, ohne durch eine zu peinliche Ausmalung das ästhetische Gefühl zu verletzen. Der Verfasser wirkt mit geistigen, nicht mit sinnlichen Mitteln, er zeigt uns nicht die leiblichen, sondern die in den Gemütern aufklaffenden Wunden. Vortrefflich ist das Entsetzen ausgedrückt, das sich nach vollbrachter Untat der Bevölkerung von Paris bemächtigt – das Entsetzen des Verbrechers vor sich selbst. Die Schlichtheit der Darstellung verstärkt den Eindruck.</p>
            <p rendition="#et">Obgleich der Erzähler sich nicht des Kunstgriffes bediente, altertümliche Redeformen zu gebrauchen, glaubt man in der Tat die Aufzeichnungen eines Mannes aus jener Zeit zu lesen, der in späten Jahren sich entschloß, die merkwürdigen Begebenheiten, an denen seine Jugend reich war, für die Nachwelt aufzubewahren. Nur an der genau abgewogenen Gruppierung der Personen und Begebenheiten merkt man das Walten eines künstlerischen Geistes, der die hier nahe liegende Gefahr zu vermeiden wußte, entweder die historischen Ereignisse auf Kosten der erfundenen Handlung zu betonen oder <pb n="214" facs="#f0006"/>
durch das Übergewicht der letzteren die Darstellung jener zu verkleinlichen. Hier sehen wir das Allgemeine und das Persönliche sich gegenseitig bedingen und zu einem Zeitbild voll überzeugender Treue verschmelzen. Nicht minder als in seinen früher erschienenen Dichtungen in metrischer Form, die ebenso allgemeine wie gerechte Würdigung fanden, hat Ferdinand Meyer sich in diesem seinem ersten Prosawerk als eine echte Poetennatur bewährt.</p>
         </div>
         <div xml:id="Paoli-Betty-d1e40784" type="chapter">
            <head>2. Jörg Jenatsch. Leipzig 1876</head>
            <p>Die Anzahl der deutschen Romane, die durch Großartigkeit des Entwurfes, Reichtum an Phantasie und Erfindung, psychologische Vertiefung und plastische Gestaltungskraft über das Maß der gewöhnlichen Unterhaltungsliteratur weit hinausragen, ist in Wahrheit so gering, daß man meinen sollte, jeder neue Zuwachs derselben müsse eine zündende Wirkung haben. Ist dem nun wirklich so? Nein, denn über die erste Aufnahme eines Buches entscheiden häufig noch andere Faktoren als sein innerer Wert, wenn auch dieser in letzter Instanz den Ausschlag gibt und es im Herzen einer Nation fortleben oder in ewige Vergessenheit sinken läßt. Für den Augenblick hingegen können Einflüsse, die mit seiner wirklichen Bedeutung nicht das geringste <pb n="215" facs="#f0007"/>
gemein haben, ihm sehr unverdiente Schicksale bereiten. So wird z.B. ein noch unbekannter Schriftsteller, der keiner literarischen Koterie angehört und zu stolz ist, um dafür zu sorgen, daß sein Name in allen möglichen Blättern wieder und wieder genannt werde, ungleich länger brauchen, um durchzudringen, als ein weit minder Begabter, der sich in den Schutz der Reklame, dieser großen Wundertäterin unseres Jahrhunderts, begeben hat. Sie ist die Muse der Gegenwart.</p>
            <p rendition="#et">»Aber das Publikum – wird man vielleicht einwenden, – hat es denn nicht auch sein Votum abzugeben? Es muß ja doch wissen, woran es Gefallen findet, woran nicht!« Das läßt sich gar nicht so unbedingt einräumen. Es gibt nur allzu viele, bei denen eine leidige Halbbildung den Instinkt so ganz erstickt hat, daß sie erst durch andere zu erfahren pflegen, was sie einer künstlerischen Leistung gegenüber empfinden sollen. Dann kommt die zahlreiche Klasse jener, die zwar einen bestimmten Eindruck von einem Buche, einem Bilde, einem plastischen Werke empfangen, allein in vielen Fällen ist es nicht der richtige. Man kann nicht nur ein vortrefflicher Mensch, sondern auch ein sehr gescheiter Kopf sein und dennoch keinen geläuterten Kunstgeschmack besitzen. Schließlich pflegt das große Publikum seine Lektüre nicht selbst zu wählen, es liest, was ihm der Zufall in die Hände spielt oder was ihm von den Journalen besonders angepriesen wird. Nun <pb n="216" facs="#f0008"/>
hegt aber ein sehr beträchtlicher Teil unserer Tageskritik eine wahrhaft rührende Sympathie für die Mittelmäßigkeit und im notwendigen Zusammenhange damit einen ausgesprochenen Widerwillen gegen das Große, Ungewöhnliche. Nicht selten werden Bücher ohne jeglichen literarischen Wert dringend von ihr empfohlen und gelangen dadurch zu rascher Verbreitung, während manches vorzügliche Werk von ihr unbeachtet bleibt und deshalb nur langsam und allmählich zur Kenntnis des größeren Publikums gelangt. Fürs erste muß es sich mit der Huldigung jener begnügen, die unerschütterlich an einem künstlerischen Ideale festhalten. Fürs erste, sage ich, denn schließlich kommt allerdings der Tag, an dem all das aufgebauschte Scheinwesen zerstäubt und das echte allein sich behauptet. Die Frage ist nur, ob der Sieger dann, nach Jahren erlittenen Unrechtes, noch Lebensmut und Lebensfrische genug besitzt, um sich seines späten Triumphes zu freuen, ja ob er ihn überhaupt erlebt. Nun, bisweilen kommt es ja vor.</p>
            <p rendition="#et">Fordert man Beweise für das Gesagte? Gut! mir sind Beispiele aus den verschiedensten Kategorien zur Hand. Schier ein Menschenalter mußte verstreichen, bevor Arthur Schopenhauers Größe anerkannt, sein Ruhm verbreitet, sein Name jedem gebildeten Deutschen geläufig wurde. Erst jetzt, fast dreißig Jahre nach ihrem Tode, erfährt das größere Publikum, daß Annette v. <pb n="217" facs="#f0009"/>
Droste zu den edelsten Dichtern unseres Volkes zählt. Aber hatte etwa Gottfried Kellers herrliches Buch »Die Leute von Seldwyla« sich sofort der Popularität zu erfreuen, die gar mancher in der Form eines Romanes auftretenden Puppenkomödie zuteil wird? Ein Zeitraum von beschämender Länge liegt zwischen der ersten und zweiten Auflage dieses Meisterwerkes. Louise v. François' machtvolles Charakter- und Zeitbild »Die letzte Reckenburgerin« machte sehr geringes Aufsehen, bis endlich einige Schriftsteller von Gewicht und Ansehen, Männer, welche die Kritik nicht als Handwerk betreiben, sondern ihrer als eines Amtes walten, wiederholt und nachdrücklich auf die ungewöhnliche Bedeutung dieses Buches hinwiesen. Geben solche Beispiele nicht Anlaß zu unterschiedlichen Betrachtungen? Das letzte, das ich anführen will, ist neuesten Datums. Im Herbste des vorigen Jahres erschien bei H. Haessel in Leipzig ein historischer Roman von solchem Werte und solcher Schönheit, wie die deutsche Literatur deren nur wenige aufzuweisen vermag. Der Titel dieses Romans ist »<hi rendition="#g">Georg Jenatsch</hi>, eine alte Bündnergeschichte«, der Name seines Autors Conrad Ferdinand<hi rendition="#g"> Meyer</hi>. Nun frage ich: wie viele meiner Leser wissen von diesem Buche, das nur in einigen ausländischen Zeitungen – allerdings in den vornehmsten – die geziemende Würdigung erfuhr? Wie vielen ist auch nur der Name des Dichters bekannt, obgleich sich dieser schon in früheren <pb n="218" facs="#f0010"/>
Werken als ein Talent ersten Ranges bekundet hat? Ich diene wahrlich einer guten Sache, wenn ich diese Lücke in der Literaturkunde meiner Landsleute auszufüllen trachte und ihnen von einem Schriftsteller spreche, der in unserer Heimat allzu wenig gekannt ist. Der letztere Umstand läßt mir es zweckmäßig erscheinen, der Besprechung von C. F. Meyers neuester Schöpfung eine Charakteristik des Dichters und eine Übersicht seiner früheren Arbeiten voranzuschicken.</p>
            <p rendition="#et">Meyer begann seine schriftstellerische Laufbahn mit Dichtungen in metrischer Form. Sein erstes Buch »Romanzen und Bilder« erschien im Jahre 1870; rasch folgten demselben ein Band »Balladen«, ein »Huttens letzte Tage« betiteltes Geschichtsbild und ein kleines Epos »Engelberg«. Schon in seinen Erstlingswerken ist die Physiognomie des Dichters bestimmt ausgeprägt. Da verrät nichts den Suchenden, den noch in innerer Gärung Begriffenen; in voller männlicher Reife tritt uns ein Geist entgegen, den ein Kraft und Ruhe spendendes Verständnis mit der Natur, das tiefste Gefühl der Zusammengehörigkeit mit der Menschheit verbindet. Natur und Geschichte! nur ihnen allein sind seine Lieder geweiht, – über eigenes Weh zu klagen, über eigene Lust zu jubeln bleibt ihm fern. Er hat – ich weiß nicht, ob früh oder spät, denn alle Lebensumstände des Dichters sind mir unbekannt – jenen Standpunkt erreicht, von dem aus alles Persönliche geringfügig erscheint. <pb n="219" facs="#f0011"/>
Daß solche geistige Freiheit, solche Objektivität und innere Klarheit kein bloßes Geschenk der Natur, sondern der Preis vorangegangener Kämpfe sind, mag der Menschenkundige wohl erraten, ausgesprochen jedoch wird es mit keinem Worte. Jean Paul sagt irgendwo: »Ein Bettler zeigt seine Wunden, ein Held seine Narben.« Unser Dichter verschmäht auch das letztere, wie denn überhaupt eine stolze Keuschheit des Empfindens zu seinen hervorstechendsten Zügen gehört. Statt über sein eigenes Los zu grübeln, hält er den Blick der Allgemeinheit zugewendet, erschließt er Herz und Sinn für den geheimnißvollen Zauber der Naturgewalten oder greift aus der Geschichte eine Szene, eine Situation, ein Charakterbild heraus, worin sich die den gegebenen Zeitraum beherrschenden Ideen und zugleich der innerste Drang und Trieb eines bestimmten Individuums spiegeln. Am herrlichsten betätigt sich diese Vereinigung von innigstem Naturgefühle und großartiger geschichtlicher Auffassung in dem ergreifend schönen Gedicht »Huttens letzte Tage«. Aus Deutschland verbannt, wie ein Wild gehetzt, hat der deutsche Odysseus auf einer Insel des Züricher Sees sein Ithaka gefunden, eine Ruhestätte vor seinem nahe bevorstehenden Eingange zur ewigen Ruhe. In dieser friedlichen Abgeschiedenheit, im Angesichte des Todes tauchen vor Huttens innerem Blicke die Bilder seiner sturm- und drangvollen Vergangenheit auf, entschleiern sich ihm die Rätsel der Zukunft, <pb n="220" facs="#f0012"/>
ziehen Friede und Zuversicht in sein Gemüt ein. Die trefflich gewählte Tagebuchform, die auch im Erzählen des Selbsterlebten volle, lyrische Unmittelbarkeit zuläßt, dient dem Dichter dazu, seinen Helden aufs feinste und schärfste zu charakterisieren. Einzelne Nummern des Gedichtes sind von geradezu überwältigender Schönheit; so das tiefsinnige »Homo sum«, »Die Bilderstürmer«, »Huttens Begegnung mit dem nach Jerusalem pilgernden spanischen Ritter Inigo de Loyola«, sein Zusammentreffen mit seinem Todfeinde und Verderber, dem landesflüchtigen Herzoge Ulrich von Württemberg, und noch manches, auf dessen besondere Anführung ich verzichten muß. Der Grundgedanke der Dichtung läßt sich in die Worte zusammendrängen: welches Los uns selbst fallen mag, hat nicht viel zu bedeuten, wenn wir die Kraft und die Größe besitzen, das Geschick der Welt zum eigenen zu machen und, unser selbst nicht achtend, der Zukunft die Wege zu bereiten. Die Form ist meisterhaft behandelt und findet für die schwungvollsten Gedanken, die zartesten und mächtigsten Empfindungen den präzisesten und einfachsten Ausdruck.</p>
            <p rendition="#et">Im Jahre 1873 veröffentlichte C. F. Meyer sein erstes in Prosa geschriebenes Werk, »Das Amulet« betitelt. Er nennt es eine Novelle; ich möchte es lieber ein historisches Genrebild nennen, denn unzertrennlich sind die Schicksale der Personen, die uns darin vorgeführt <pb n="221" facs="#f0013"/>
werden, mit einer furchtbaren geschichtlichen Begebenheit verknüpft. Auch hier läßt der Verfasser den Helden der Novelle selbsterzählend auftreten. Er weiß dabei nicht nur die eigenartige Persönlichkeit Schadaus festzuhalten, sondern auch die Zeit-und Lokalfarbe mit solcher Treue zu beobachten, daß man den Eindruck empfängt, als lese man in der Tat die in die Sprache unserer Zeit übersetzten Aufzeichnungen eines Mannes, der, um die Mitte des 16. Jahrhunderts in der deutschen Schweiz geboren, in seiner Jugend sich nach Paris begab, dort im Dienste Colignys Gelegenheit hatte, bedeutende Menschen und Verhältnisse kennen zu lernen, später durch eine wunderbare und doch vollkommen natürliche Verkettung von Umständen den Greueln der Bartholomäus-Nacht glücklich entrann und in seinen reifen Jahren die Erinnerungen an seine merkwürdigen Erlebnisse der Nachwelt aufbewahrte. Die Handlung erfüllt den Leser mit spannungsvoller Teilnahme, die historischen wie die erfundenen Charaktere sind vortrefflich gezeichnet, die einander befehdenden Ideen und Interessen, die Frankreich damals in zwei feindliche Lager spalteten, zur klarsten Anschaulichkeit gebracht. Man glaubt, den Druck der schwülen Atmosphäre zu empfinden, die, von religiösem Hasse und politischem Mißtrauen erzeugt, auf dem Lande lastete; man lernt begreifen, warum der Kalvinismus in Frankreich keine größere Verbreitung fand, keine festeren <pb n="222" facs="#f0014"/>
Wurzeln schlug: sein düsterer Ernst, seine finstere Strenge widerstrebten dem Nationalcharakter. Wie trefflich die Handlung erfunden und durchgeführt ist, geht am klarsten daraus hervor, daß sie uns angesichts des Haders, der ein ganzes Volk zerfleischt, das lebhafteste Interesse für die Personen abgewinnt, die nur der Phantasie des Dichters ihr Dasein verdanken.</p>
            <p rendition="#et">Dieser Novelle folgte im Herbste des vorigen Jahres ein Buch von größerem Umfange, »Georg Jenatsch«. Es ist ein Roman, der vor unseren Augen das Leben eines gewaltigen Menschen und das Bild einer wild bewegten Zeit entrollt, eine größtenteils auf rhätischem Boden spielende Episode des Dreißigjährigen Krieges. Die geschichtliche Grundlage des Romanes sei hier kurz angedeutet. Schon beim Beginne dieses unseligen Krieges, der nicht sowohl ein deutscher als ein europäischer genannt werden mag, waren die natürlichen Gegner: Frankreich und Österreich-Spanien bestrebt, mit dem Bündnerlande, dessen geographische Lage es zu einem Objekte von größter Wichtigkeit machte, Verträge zu schließen, die ihnen fürs erste strategische Vorteile sichern und sie später zu Herren des Landes machen sollten. Während diese Gefahren von außen lauerten, wütete im Innern eine verderbliche Spaltung. Die Bevölkerung, teils dem katholischen, teils dem reformierten Bekenntnisse anhängend, befehdete sich mit erbittertem Hasse und Frevel, riefen neue Frevel <pb n="223" facs="#f0015"/>
hervor. An der Spitze der katholischen Partei stand Pompejus v. Planta; die Reformierten scharten sich um den jungen Prädikanten Georg Jenatsch, einen Mann von glänzender Begabung, rücksichtsloser Energie und unermeßlichem Ehrgeize. Für eine Weile gewann seine Partei die Oberhand. Nicht religiöser, sondern politischer Fanatismus ließ ihn erbarmungslose Strafgerichte über seine Gegner halten; diese Grausamkeiten wurden katholischerseits durch die Ermordung der Veltliner Protestanten erwidert. Fortan gab es in Bünden keine sichere Stätte für Jenatsch, doch bevor er aus der Heimat entfloh, überfiel er mit seinen Anhängern das Schloß Plantas, der das Blutbad angestiftet hatte, und tötete ihn mit eigener Hand. Das erste Ziel des Flüchtlings war Deutschland, wo er unter Mansfelds Fahne focht; später trat er in den Kriegsdienst der venetianischen Republik. In Venedig traf er den dort verweilenden französischen Heerführer Heinrich v. Rohan, der von dem Kardinal Richelieu ausersehen war, die Bündnerlande der vereinigten Macht Österreich-Spaniens abzuringen. Jenatsch setzte alles daran, um in dem bevorstehenden Kriege die Rolle zu spielen, zu der er sich vermöge seiner genauen Kenntnis des Landes und der Verhältnisse, seiner Gabe, die Gemüter mit sich fortzureißen, und seiner militärischen Fähigkeiten berechtigt fühlte. Es gelang ihm, die Gunst des Herzogs zu gewinnen, treffliche <pb n="224" facs="#f0016"/>
Leistungen im Rate wie auf dem Schlachtfelde erwarben ihm dessen unbedingtes Vertrauen; er gelangte zu einem Einflusse und einer Macht, die er bald als Waffe gegen Rohan gebrauchte. Als ihm nämlich klar wurde, daß die edlen und lauteren Absichten des Feldherrn an der Politik des Kardinals unvermeidlich scheitern mußten, als ihm feststand, daß der Entschluß des letzteren sei, das Land unter französische Botmäßigkeit zu bringen, zettelte Jenatsch eine bis in die fernsten Gebirgstäler sich verzweigende Verschwörung an. Durch den schlauesten und schmählichsten Verrat wurde Rohan von seinem Heere abgeschnitten, in Chur gefangen genommen und nicht eher freigegeben, bis er den Befehl zum Abzuge der französischen Truppen aus Rhätien unterzeichnet hatte. Schon früher hatte Jenatsch sich mit Spanien in Verbindung gesetzt, von dem er günstigere Bedingungen für seine Heimat zu erlangen hoffte. Um sich am Hofe zu Madrid Gönner zu sichern, trat er nun auch zum Katholizismus über; religiöse Motive waren dabei sicher nicht im Spiele. Seiner neuen Freunde dennoch nicht ganz sicher, suchte er sie seinem Willen fügsam zu machen, indem er drohte, mit Frankreich wieder anzuknüpfen. So stand er, vielumworben und vielgefürchtet, auf der Höhe der Macht, als im Jahre 1639 sein Schicksal ihn ereilte. Er fiel als Opfer der Blutrache, die Plantas Verwandte, achtzehn Jahre nach dessen Tode an seinem Mörder vollzogen.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="225" facs="#f0017"/>
Diese merkwürdige Persönlichkeit, reich an blendenden Vorzügen und dunklen Schlacken, ist der Mittelpunkt des Romanes; sie beherrscht die Begebenheiten, an deren geschichtlichem Charakter der Verfasser nicht das Geringste verändert, sondern nur ihren inneren Zusammenhang dargelegt, ihnen die notwendige psychologische Vertiefung gegeben hat. Das Erfundene ist kein romanhaftes Beiwerk; es erfüllt den Zweck, uns bis ins tiefste Herz der handelnden Personen blicken zu lassen und das große Zeit- und Kulturbild zu vervollständigen. Da ist nicht eine Figur, die nicht den Stempel vollkommener Naturwahrheit und tiefen Lebensgefühls trüge, nicht eine Situation, die sich aus den äußeren und inneren Verhältnissen nicht unvermeidlich ergeben müßte. Wenn ich die Zeichnung der Hauptperson als vor allem bewunderungswürdig hervorhebe, so ist es nicht, weil die anderen minder vollendet ausgeführt sind, sondern weil die Entwicklung dieses ungemein komplizierten Charakters, in dem berechnender Verstand und waghalsige Kühnheit, heiße Leidenschaftlichkeit und eine Schlauheit, die selbst aus der Wallung des eigenen Gemütes Nutzen zu ziehen weiß, sich seltsam vereinigen, die größten Schwierigkeiten bot Ein Mensch ohne irgendwelches sittliche Bedenken, jeder menschlichen Rücksicht fremd, jede Pflicht der Treue und Dankbarkeit mit Füßen tretend, besticht und imponiert uns Jenatsch dennoch durch die wilde Größe <pb n="226" facs="#f0018"/>
seines Wesens, durch den idealen Zug, der ihn von den glücklichen Abenteurern, an denen seine Zeit reich war, unterscheidet. Sie verfolgten nur egoistische Zwecke; das Motiv seines Tuns war die mit jeder Faser seines Herzens verwachsene Liebe zu seinem Vaterlande. Durch sie motiviert der Dichter das ganze Verhalten seines Helden; sie ist es, die denselben im Verrate und Treubruche nur geeignete Mittel zur Erreichung seines höchsten Lebenszweckes erblicken läßt; sie treibt ihn endlich, den Glauben abzuschwören, den er selbst einst gepredigt hat. Es ist aber nicht möglich, dem ewigen Sittengesetze Hohn zu sprechen, nicht möglich, die Vergangenheit wie ein abgelegtes Kleid von sich zu werfen, ohne im eigenen Inneren einen tiefen, unheilbaren Bruch herbeizuführen. So ist er durch sein gegen den Kern seines Wesens wütendes Beginnen dem Untergange geweiht; wenn auch die Mordaxt ihn nicht träfe, müßte er an sich zugrunde gehen. Dieser dämonischen Gestalt stehen zwei andere von wunderbarer Reinheit und Hoheit gegenüber: der edle Heinrich von Rohan, »der gute Herzog«, wie das Bündnervolk ihn nannte, und Lucrezia Planta, ein Charakter voll schlichter Größe und untrübbarer Lauterkeit. In den Tagen ihrer Kindheit war Jörg Jenatsch ihr Spielgenosse, in späteren Jahren sehen wir diese kindliche Zuneigung zu einer starken, tiefen Liebe werden, die selbst durch das von Jenatsch an Pompejus <pb n="227" facs="#f0019"/>
verübte Verbrechen nicht entwurzelt wird. Lucrezia liebt den Mörder ihres Vaters, doch nie steigt in ihr der leiseste Gedanke auf, um dieser Liebe willen Geschehenes als ungeschehen zu betrachten; sie fühlt sich mit Jenatsch für immer verbunden, aber zugleich für immer von ihm getrennt. Außer diesen im Vordergrunde stehenden Gestalten enthält die ungemein reiche Komposition eine Fülle von trefflichen, in die Handlung eingreifenden Figuren von größter Mannigfaltigkeit und überzeugender Lebenswahrheit – durchgehendst scharf ausgesprochene Individualitäten, mit all den besonderen Merkmalen ausgestattet, die Nationalität, Lebensstellung, Beruf, klimatische und genetische Einflüsse ihnen aufprägten. Wahre Prachtstücke feiner Charakteristik gleiten hier an unserem Auge vorüber; als die vollendetsten unter ihnen möchte ich Heinrich Waser, den Proveditore der venetianischen Republik Grimani und Junker Rudolf Wertmüller, den Locumtenenten Rohans, hervorheben. Man sieht sie vor sich, man leiht ihnen bestimmte Züge. Ja selbst die Personen, die er nur flüchtig an uns vorüberführt, die kaum ein paar Worte zu sprechen haben, weiß der Verfasser so genau zu individualisieren, daß ihre Erscheinung vollkommen anschaulich und plastisch wird. Er beschreibt sie nicht, sondern stattet sie mittels weniger Striche mit bezeichnenden Zügen aus, die sie uns lebenatmend vors Auge zaubern.</p>
            <pb n="228" facs="#f0020"/>
            <p rendition="#et">Einen großen Reiz erhält der mit unvergleichlichem Talente erzählte Roman auch noch durch die genaue Detailkenntnis, die der Dichter von der Szenerie besitzt, in welche er die Handlung verlegt, sei der Ort derselben eine wilde Gebirgsgegend Rhätiens, das von phantastischer Schönheit umflossene Venedig oder das stattliche Patrizierhaus des Ritters Fortunatus Sprecher. Überall wird man in die vom Dichter beabsichtigte Stimmung versetzt, der sich zu diesem Zwecke keiner anderen Mittel bedient als der größten Naturwahrheit und Treue.</p>
            <p rendition="#et">Noch gar manches ließe sich zum Lobe dieses herrlichen Buches bemerken, doch mag es an dem Gesagten genügen. Der Leser darf mir aufs Wort glauben, daß seit Jahren und Jahren kein Roman von gleichem Werte in Deutschland erschienen ist. Mehr als jeder eigene literarische Erfolg würde es mich freuen, wenn es meinen Worten gelingen sollte, die Aufmerksamkeit des österreichischen Lesepublikums auf dieses mächtige Werk und dieses großartige Talent hinzulenken.</p>
         </div>
         <div xml:id="Paoli-Betty-d1e40856" type="chapter">
            <head>3. Huttens letzte Tage. Eine Dichtung</head>
            <p> Nur Hohes soll der Dichter künden –</p>
            <p> Gemeines suche man zu Haus.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Ernst von Feuchtersleben.</hi>
            </p>
            <p>Der Zufall wollte, daß die Dichtung, deren Titel diesen Zeilen voransteht, in einem großen, weltgeschichtlichen <pb n="229" facs="#f0021"/>
Moment zuerst ans Licht der Öffentlichkeit trat. Das Buch erschien kurz nach dem Schluß des vatikanischen Konzils von 1869–1870 und mitten in dem Waffenlärm des deutsch-französischen Krieges. Eine solche Zeitlage schien keineswegs danach angetan, einem Dichterwerk die Wege zu bereiten. Wenn gewaltige Ereignisse Schlag auf Schlag einander folgen und die Tagesgeschichte selbst zum erschütternden Epos wird, pflegt man der Poesie wenig zu achten, es wäre denn, daß sie es unternähme, den Zwiespalt der Gegenwart bis zu seinem Ursprung zu verfolgen und das Andenken an längst gefallene Streiter für dieselben Ideen zu verherrlichen. Dies tat das in Rede stehende Gedicht in Worten voll einschneidender, leidenschaftlicher Beredtsamkeit, und darum konnte es selbst in einer so stürmisch bewegten Zeit lebhaften und allgemeinen Anklang finden. Viele, die für den künstlerischen Aufbau des Werkes, die harmonische Durchbildung aller seiner einzelnen Teile keinen literarischen Maßstab besaßen, hatten doch Sinn und Verständnis für das Charakterbild des Mannes, als dessen Erben und Nachfolger sie sich betrachteten, der Jahrhunderte vor ihnen dieselben Ziele angestrebt hatte, die sie begeisterten, der in ihren Augen der Repräsentant des nach politischer Größe und religiöser Freiheit ringenden Deutschtums war. Das Buch hatte einen großen, durchgreifenden Erfolg. Bis dahin hatte, seinen persönlichen Bekanntenkreis <pb n="230" facs="#f0022"/>
ausgenommen, niemand von C. F. Meyer gewußt. Seine im Jahre 1867 erschienenen Balladen waren trotz ihres bedeutenden poetischen Wertes unbeachtet geblieben. Erst sein »Hutten« verhalf ihm zum Sieg. Gestern noch unbekannt und ungenannt, zählte er mit einem Male zu der kleinen Schar der Auserwählten, die den Ruhm der deutschen Dichtkunst zu mehren bestimmt sind. Sein Talent entsprach den Erwartungen, die man in dasselbe gesetzt hatte, ja es übertraf sie. C. F. Meyers folgende in Prosa geschriebenen Erzählungen: »Das Amulet«, »Georg Jenatsch«, »Der Heilige« geben das Maß für den Reichtum seiner ursprünglichen Begabung, die Tiefe und den Umfang seiner künstlerischen Bildung. Die gewichtigsten kritischen Stimmen begrüßten in dem Verfasser eine jener seltenen Erscheinungen, die sich ihrer hohen Ziele vollkommen bewußt, auch zugleich die Kraft besitzen, sie zu erreichen.</p>
            <p rendition="#et">Merkwürdigerweise haben die Werke dieses so hervorragenden Dichters in Österreich nicht die Würdigung und Verbreitung gefunden, die sie verdienen. Es ist nicht meine Aufgabe, zu erörtern, wie und vermöge welcher Ursachen dies gekommen ist; die Tatsache, daß C. F. Meyer für die überwiegende Majorität des österreichischen Lesepublikums eine unbekannte Größe geblieben ist, steht fest. Man mag sie bedauern, ableugnen läßt sie sich nicht. Eben dieses Faktum läßt <pb n="231" facs="#f0023"/>
es mir als angemessen und zweckdienlich erscheinen, die soeben erschienene dritte Auflage eines Werkes, das bei uns nie in weitere Kreise gedrungen ist, so eingehend zu besprechen, als handelte es sich um ein neues Buch.</p>
            <p rendition="#et">Die in Rede stehende Dichtung zerfällt in Blätter eines Tagebuches. Keines derselben erhält auch nur einen Gedanken, nur eine Empfindung, die mit Huttens ganzem Wesen nicht vollständig übereinstimmten. Sie enthalten Einfälle, schildern Eindrücke, wie der Moment sie bringt, beschwören Erinnerungen an vergangene Tage herauf und ergehen sich in sinnigen Betrachtungen, an deren Stelle dann auch wieder leidenschaftliche Ausbrüche treten, wenn Hutten die Sache, die er seinem Leben geweiht hat, gefährdet sieht oder wenn menschliche Niedertracht sein Blut in Wallung bringt. – Als hoffnungslos Kranker betritt Hutten die Zufluchtsstätte, die Zwingli ihm auf einer Insel des Züricher Sees bereitet hat. Auch von diesem stillen Eiland aus späht sein Auge nach Deutschland hinüber, horcht sein Ohr auf jede Kunde, die von dorther zu ihm gelangt. Der Arzt mahnt ihn, sich den Zeitereignissen gegenüber größeren Gleichmuts zu befleißen. Als ob Hutten sich von dem eigentlichsten Inhalt seines Lebens lossagen könnte! Wie? ruft der Kranke:</p>
            <p>Wie? Sinkt der Sickinger, bedeckt mit Blut,</p>
            <p>So brennt's mich nicht wie eig'ner Wunden Glut?</p>
            <pb n="232" facs="#f0024"/>
            <p>Wie? Steht ein deutsches Heer im Pulverdampf,</p>
            <p>Stürz' ich im Geist nicht mitten in den Kampf?</p>
            <p>Freund, was Du mir verschreibst, ist wundervoll:</p>
            <p>
               <hi rendition="#g">Nicht</hi> leben soll ich, wenn ich leben soll!</p>
            <p>In den Erinnerungen, die Hutten hier aufzeichnet, tauchen die Gestalten vieler seiner bedeutenden Zeitgenossen in scharfem Umriß empor. In seinen Urteilen über sie spricht sich die ganze Energie seines für Liebe und Haß gleich stark besaiteten Herzens aus. Er gedenkt des Zwiespaltes, der ihn aus den Reihen der Seinen scheiden und ihn neue Kampfesbrüder wählen ließ:</p>
            <p>Ich weiß es, ich erlebe nicht den Sieg,</p>
            <p>Erbittert ist der Kampf und lang der Krieg.</p>
            <p>Doch heißen wird's, so lang's in Deutschland tagt:</p>
            <p>Der Hutten hat den ersten Wurf gewagt!</p>
            <p>In dem »Der Einsame« betitelten Abschnitt ist die Kontemplation vorwiegend. Die Sterne betrachtend, die nach dem Glauben seiner Zeit des Menschen Tun und Lassen im vorhinein bestimmen, ruft er halb im Scherz aus:</p>
            <p>Gewissen, lasse fürder mich in Ruh'!</p>
            <p>Den Sternen schreib' ich meine Fehle zu. –</p>
            <p>Doch überleg' es, Hutten! Dreimal nein!</p>
            <p>Ein Sklave willst Du nie gewesen sein.</p>
            <pb n="233" facs="#f0025"/>
            <p>Du bist ein Feind von jeder Tyrannei</p>
            <p>Und was Du Schlimmes tat'st, Du tat'st es frei!</p>
            <p>Von gleicher Kraft und Tiefe der Empfindung sind die sich daran reihenden Gedichte »Homo sum«, »Ariosto«, »Bin ich ein Dichter?« Aber was nützen dem Leser bloße Überschriften? Was nützen ihm selbst Zitate, die von dem festgefügten Bau, dem einheitlichen Charakter des Ganzen, bei allem Wechsel der Stimmungen, nicht den richtigen Begriff geben können? Das einzige, was sie vermögen, ist, dem Leser Interesse für das Werk selbst einzuflößen, ihn durch die Mitteilung einzelner Stellen die Bedeutung des Buches ahnen zu lassen. Zu diesem Zwecke sei es mir gestattet, einen Abschnitt von besonderer Wichtigkeit »Der Widersacher« hervorzuheben. Hutten erzählt darin seine Begegnung mit einem auf der Pilgerfahrt nach Jerusalem begriffenen spanischen Ritter. Er bietet diesem ein Obdach für die hereingebrochene Gewitternacht an, so wenig auch das düstere, asketische Wesen des Gastes nach seinem Sinne ist. Schlaflos sich auf seinem Lager wälzend, vernimmt er Wort für Wort das »andachtsvoll irrsinnige« Gebet, in dem der Fremdling die Ausrottung aller Ketzerei sich als höchste Lebensaufgabe stellt. Seine äußere Erscheinung wird also geschildert:</p>
            <p>»Nachtdunkle Augen, voller Traum und Wahn,</p>
            <p>Der stolze Mund Entschluß, die Stirne Plan.«</p>
            <p>
               <pb n="234" facs="#f0026"/>
Der hier einsprach, ist kein Geringerer, als der damals zweiunddreißigjährige Inigo de Loyola, dessen Pilgerfahrt nach Jerusalem tatsächlich in Huttens Todesjahr (1523) fiel. Noch vor Tagesanbruch verschwindet er, aber die Erinnerung an ihn verfolgt Hutten wie ein böser Spuk. Er ahnt in ihm den furchtbarsten, gefährlichsten Gegner seiner Ideale. Umsonst sucht er sich zu überreden, daß ein Frömmler kein Mann der Tat sei, sein Instinkt zwingt ihn zur Erkenntnis, ein Schwärmer, wie dieser, sei wohl auch befähigt, Gewaltiges auszuführen.</p>
            <p>Er ist geschult in kriegerischer Zucht</p>
            <p>Und tut als Pflicht, was teuflisch und verrucht.</p>
            <p>Der ist kein Mönch, im Müßiggang erschlafft,</p>
            <p>Er hat des Wahnsinns schauerliche Kraft.</p>
            <p>Arglist'ge Schüler findet er genug;</p>
            <p>Ist er ein Schwärmer, sind die Jünger klug.</p>
            <p>Divinatorisch sieht er die Kämpfe vorher, die, von solchem Fanatismus angefacht, die Welt verwüsten werden, und schmerzliche Bitterkeit entringt ihm den Ausruf:</p>
            <p>O Menschheit, qualenvoller Sisyphus,</p>
            <p>Der seinen Felsen ewig wälzen muß!</p>
            <p>Noch eine andere Begegnung erschüttert ihn tief und erschüttert den Glauben, der ihn sonst stützte. Der<pb n="235" facs="#f0027"/>
 Zufall führt ihn mit seinem Todfeind, dem Herzog Ulrich von Württemberg, zusammen, dem Mörder, der ihm den Vetter meuchlings erschlug, dem frechen Heuchler, der nur um irdischen Vorteils willen sich zur neuen Lehre bekannte. Hutten vergleicht das Los, das diesem Ruchlosen beschieden, mit seinem eigenen und finsterer Zweifel an einen gerechten Richter beschleichen sein Gemüt:</p>
            <p>Gerechtigkeit, bist du nicht außer Amt,</p>
            <p>Wirf einen Blitz, der tötend niederflammt!</p>
            <p>Der Himmel lacht in unverwölktem Licht –</p>
            <p>He! Hast du Ferien, himmlisch Hofgericht?</p>
            <p>Die Wage falsch! Gefälscht das Schuldenbuch!</p>
            <p>Wie Wetterlaunen walten Heil und Fluch.</p>
            <p>Tiefer und tiefer nistet sich der Zweifel in Huttens Geist ein. Er höhnt ihn wegen seines Strebens, dessen einziges Resultat war, sein eigenes Glück zu zerstören; er nimmt die Stimme von Huttens Mutter an, die es bejammert, daß er Streit und Unfrieden heraufbeschworen und den erprobten Segenskreis durchbrochen habe, ohne des neuen Weges sicher zu sein. Es ist ein schwerer, innerer Kampf, den Hutten besteht; doch siegreich geht er aus demselben hervor. Vor seiner festgewurzelten Überzeugung, daß der Mensch nach Wahrheit streben müsse, was auch darüber zu grunde gehe, zerstieben die Zweifel, die ihn in einer Stunde <pb n="236" facs="#f0028"/>
der Entmutigung befielen. Des Übrigen möge Gott walten.</p>
            <p>Den neuen Marsch des Heeres, nicht kenn ich ihn –</p>
            <p>Die Trommel schlägt! Die Fahne weht! Wir zieh'n!</p>
            <p>Genug, daß ihn der Herr des Krieges weiß –</p>
            <p>
               <hi rendition="#g">Sein</hi> Plan und Losung! <hi rendition="#g">Unser</hi> Kampf und Schweiß!</p>
            <p>In dem neu erstarkten Glauben an eine vernünftige Weltordnung, in der unbedingten Hingebung seiner selbst an das Ganze, findet Hutten sich selbst wieder. Festen Mutes die Lösung der dunklen Rätsel des Erdenseins erwartend, scheidet er mit einem letzten Gruß an sein germanisch Land von hinnen.</p>
            <p rendition="#et">Dies der Inhalt der Dichtung, die im gleichen Maße ein Seelengemälde, wie ein meisterlich ausgeführtes Zeitbild ist. Jedes der kleinen Gedichte, aus denen sie besteht, atmet den Geist der deutschen Renaissance und spiegelt das Wesen des Mannes wider, dessen Wahlspruch war: »Viel Feind', viel Ehr'!« Manche derselben wirken durch jenen Humor, den Jean Paul so treffend als ein »Lächeln voll Schmerz und Größe« definiert. Die Stimmungen sind wechselvoll, wie eben die augenblickliche Gedankenströmung sie erzeugt, aber im Scherz wie im Ernst ist es stets Huttens eigenste Stimme, die zu uns spricht. – Was die Form betrifft, so scheint sie, wie aus dem Inhalt selbst geboren, kein Kleid für denselben, sondern sein <pb n="237" facs="#f0029"/>
lebendiger Leib. Allerdings hat die Sprache nichts von dem einschmeichelnden Wohllaut, der das Ohr gefangen nimmt, aber meines Erachtens wäre dieser hier geradezu von Übel, weil die psychologische und historische Wahrheit durch ihn schwer gefährdet würde. Eine glaubwürdige Darstellung von Huttens Individualität muß ihn auch die Sprache sprechen lassen, die der Ausdruck seiner Charaktereigentümlichkeiten ist. Für ein schroffes, eckiges, bald in beißender Satire, bald in leidenschaftlichen Ausbrüchen sich äußerndes Wesen paßt nicht die Glattheit melodisch hinfließender Verse; sie würden die Treue des Bildes schädigen, das in seiner jetzigen Gestalt mit überzeugender Wahrheit zu uns spricht und uns an so manches Porträt Albrecht Dürers gemahnt, der gleichfalls das Harte und Herbe nicht scheute, wenn es galt, den innersten Kern einer Individualität bloßzulegen. Daß C. F. Meyer da, wo er es für angemessen hält, den Vers mit großer Schönheit auszustatten versteht, beweisen seine Romanzen und Balladen, wie sein »Engelberg«, zur Genüge.</p>
            <p rendition="#et">Die richtigste Bezeichnung für C. F. Meyer hat die ihm geistigverwandte Louise v. François gefunden. Sie nennt ihn den »dichtenden Historiker, der, den Blick nach den Höhen des Lebens gewendet, die Probleme verhängnisvoller Zeiten und hervorragender Ausnahmsmenschen darzustellen sucht«. Um diese Aufgabe <pb n="238" facs="#f0030"/>
so erfolgreich zu lösen, muß sich zu der poetischen Begabung ein gleiches Maß durchdringenden, unbestechlichen Verstandes gesellen. Dem bloßen Talent fehlt dieser nur allzu häufig und sein Abgang bringt es um seine beste Wirkung; dem Genie hingegen ist er unzertrennlich beigesellt und eines seiner charakteristischen Kennzeichen.</p>
            <p rendition="#et">Und hiermit sei die dritte Auflage des Buches, dessen erste und zweite viel zu wenig Verbreitung bei uns gefunden haben, allen wahren Literaturfreunden dringendst empfohlen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>