<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Faust und Don Juan</title>
            <title type="volume">Bd. 02</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118703986">
                  <forename>George</forename>
                  <surname>Hesekiel</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T15:12:30Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005055962</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Hesekiel, George/Roman/Faust und Don Juan</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/q356.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-61EE-F</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Hesekiel, George: Faust und Don Juan. Aus den weitesten Kreisen unserer Gesellschaft, Teil 2, Altenburg 1846</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Faust und Don Juan</title>
                  <title level="m" type="sub">Aus den weitesten Kreisen unserer Gesellschaft</title>
                  <title level="m" type="volume">Teil 2</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118703986">
                        <forename>George</forename>
                        <surname>Hesekiel</surname>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">171 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Julius Helbig</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Altenburg</pubPlace>
                  <date type="publication">1846</date>
                  <date type="firstPublication">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#BHesekiel-George-d1e48">Erstdruck: Altenburg (Julius Helbig) 1846.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Roman</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BHesekiel-George-d1e48">
         <div xml:id="Hesekiel-George-d1e2396" type="chapter">
            <head>Zweiter Theil.</head>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e2408">
               <head>
                  <pb n="5" facs="#f0001"/>
I. Graf Vavel de Versey.</head>
               <pb n="6" facs="#f0002"/>
               <pb n="7" facs="#f0003"/>
               <p>Das Folgende ereignet sich auf der herzoglichen Domaine Eishausen bei Hildburghausen, etwa acht Tage nach den im vorigen Capitel mitgetheilten Ereignissen.</p>
               <p rendition="#et">Wir finden den Bewohner des Schlosses, der unter dem Namen eines Grafen Vavel von Versey in der Umgegend bekannt ist, einsam in einem reich decorirten Zimmer. Der Graf, eine lange, jetzt stark verfallene Figur mit einem breiten Gesicht und schönen, geistvollen Augen, schreitet, sichtlich aufgeregt, im Zimmer auf und ab. Dieser seltsame Mann, der das Schloß seit dem Jahr 1806 bewohnte und dennoch seinen Nachbarn durchaus fremd und unbekannt geblieben war, so fremd, daß man weder sein Vaterland, noch seinen wahren Stand und Namen kannte, trug heute einen ziemlich modernen, sehr reinlichen, aber sehr einfachen <pb n="7" facs="#f0004"/>
Hausrock und rauchte aus einer thönernen, holländischen Pfeife, während er, alle Mal, wenn er auf seiner Wanderung an die Fenster kam, einen besorgten Blick hinab in den stillen Hofraum warf, der durch eine hohe Mauer von den Wirthschaftsgebäuden der Domaine geschieden war.</p>
               <p rendition="#et">Es war schon Nachmittag und die kleinen, runden in Blei gefaßten Fensterscheiben erzitterten von den Stößen des rauhen Novembersturmes, der draußen über die schon zum Winterschlaf entschlummerten Gefilde braus'te.</p>
               <p rendition="#et">Im Zimmer, in dem sich die mysteriöse Person des Grafen Vavel befand, verbreitete ein Kaminfeuer eine behagliche Wärme.</p>
               <p rendition="#et">»Er kommt nicht, er wird nicht kommen!« murmelte der einsame Mann eben, als ein leichtes Geräusch ihn an's Fenster lockte.</p>
               <p rendition="#et">»Wer ist das? Wenn er es wäre? Er ist es!« rief er laut, bleich wurden seine Wangen, seine Kniee zitterten, die ganze hohe Gestalt zuckte zusammen und die bebenden Hände vermochten die Pfeife nicht mehr zu halten, sie lag in Stücke gebrochen am Boden.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="8" facs="#f0005"/>
Furcht, ja Entsetzen und doch zugleich auch Freude und Erwartung standen in seltsamen Verein mit deutlichen Zügen auf dem Gesichte des alten Mannes geschrieben.</p>
               <p rendition="#et">Jetzt ließen sich Schritte draußen hören – der bebende Mann streckte seine Hände beide aus nach der Thür, es sah halb aus wie zur Abwehr, halb wie zur Bewillkommnung.</p>
               <p rendition="#et">Die Thür öffnete sich und Don Juan trat mit festem Schritt ein. Der Diener, der ihn geführt hatte, schloß die Thür hinter ihm und der alte Edelmann blieb mitten im Zimmer stehn.</p>
               <p rendition="#et">Beide Männer betrachteten sich mit starren Blicken.</p>
               <p rendition="#et">Der Blick Don Juan's war anfänglich ernst, kalt, beinahe feindlich, je länger er aber auf der gebrochenen Gestalt und den bleichen Zügen des einsamen Mannes ruhte, desto milder wurde er.</p>
               <p rendition="#et">Der Blick des sogenannten Grafen Vavel war ängstlich, forschend, peinlich; er ließ die Hände matt niedersinken, die er nach Don Juan ausgestreckt hatte.</p>
               <p rendition="#et">Eine stumme, lange Pause.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="9" facs="#f0006"/>
»Herr Cornelius van der Valcke!« sprach endlich Don Juan und es war mehr Trauer und Wehmuth, was in seiner Stimme zitterte, als Haß und Zorn.</p>
               <p rendition="#et">Bei dem Klange von Don Juan's Stimme seufzte der van der Valcke tief auf und antwortete leise: »Don Juan!«</p>
               <p rendition="#et">»Beruhigen Sie sich, Herr Cornelius,« redete der Edelmann mit mildem Tone weiter, »beruhigen Sie sich, ich komme nicht als Feind zu Ihnen, <hi rendition="#g">ihr</hi> Tod hat uns versöhnt, ich komme auf Ihre Bitte gern hierher.«</p>
               <p rendition="#et">»Wenn Sie versöhnt sind, Don Juan,« bat Cornelius van der Valcke leise, »so reichen Sie mir Ihre Hand.«</p>
               <p rendition="#et">»Da ist sie, ich bin versöhnt, armer Cornelius!« rief Don Juan und streckte dem alten Manne treuherzig seine Hand hin. Van der Valcke drückte die schöne Hand des Edelmanns heftig zwischen seinen abgemagerten Fingern und sprach nun lauter und gefaßter, als bisher: »Ich danke Ihnen, Don Juan, ich danke Ihnen, daß Sie gekommen sind, daß Sie die Bitte eines Mannes gewährten, der schweren Gram und schweren Kummer über Sie gebracht hat.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="10" facs="#f0007"/>
»Lassen wir das, armer Cornelius,« antwortete Don Juan gutmüthig, »auch ich bin nicht ohne Schuld, ich war zu heftig, ich habe eben so viel Schuld als Sie!«</p>
               <p rendition="#et">Cornelius van der Valcke fühlte die edelmüthige Absicht Don Juan's, er drückte noch einmal die Hand des Edelmanns und führte ihn dann zu einem Sessel. Don Juan nahm Platz, van der Valcke aber trat an die gegenüberstehende Wand und zog einen grünseidenen Vorhang in die Höhe.</p>
               <p rendition="#et">»Ach! meine Rafaëla!« schrie Don Juan überrascht und mächtig ergriffen.</p>
               <p rendition="#et">Unter dem Vorhang wurde das Bild einer sehr jugendlichen Dame sichtbar, in der Kleidung der höhern Stände vor der französischen Revolution. Das Gesichtchen der Dame war wunderlieblich, selbst das, nach damaliger Mode, hoch über der Stirn aufgethürmte und grau gepuderte Haar vermochte das reizende Gesicht nicht zu entstellen. Das frische Antlitz war etwas zur Seite gewendet und zeigte einen Zug des graziösesten Muthwillens, der mit unnachahmlicher Kunst wieder gegeben war. Die zarten Finger der Dame zerpflückten eine Blume. Das Bild war ein Kniestück <pb n="11" facs="#f0008"/>
und der Maler hatte jeden, auch den kleinsten Theil der Kleidung mit einer solchen Treue und mit solcher Sorgfalt behandelt, daß man, wenn die Mode nicht dagegen protestirt hätte, das Bild unbedenklich einem der großen Meister der ältern, niederländischen Malerschule zugeschrieben haben würde.</p>
               <p rendition="#et">Herr Leonardus Cornelius van der Valcke hatte es selbst gemalt.</p>
               <p rendition="#et">Lange stand Don Juan im Schauen versunken: »meine holde, meine schöne Rafaëla!« murmelten seine Lippen.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Don Juan,« sprach Herr Cornelius langsam, »das ist die holde, schöne, heitre Rafaëla, das ist Rafaëla, Ihre Tochter, nun sehen Sie auch Rafaëla, das Weib des Cornelius van der Valcke!«</p>
               <p rendition="#et">Der alte Mann drückte an einer Feder und rasch versank das blühende Mädchen, um einem andern Bilde Platz zu machen.</p>
               <p rendition="#et">»Das ist Rafaëla, mein Weib,« sprach Cornelius düster, »mein Weib, das ohne den Segen des Vaters verwelkte wie eine Blume ohne Wasser, das ist mein Weib, das auf Erden verzweifelte, weil es den Himmel <pb n="12" facs="#f0009"/>
beleidigt zu haben glaubte durch eine Verbindung mit dem Ketzer Cornelius van der Valcke, durch eine Verbindung, die von zwei Menschen, frei vom Herzen zum Herzen, geschlossen, aber nicht an heiliger Stätte von eines Priesters Mund geweiht worden war.«</p>
               <p rendition="#et">»Meine arme Tochter, meine arme Rafaëla!« seufzte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">Dieses neue Bild war mit gleicher Meisterschaft gemalt, wie das erste. Aus düsterm Hintergrund ließ es den weißen, ganz entblößten Oberkörper eines schönen Weibes in allen seinen Formen fast plastisch hervorspringen. Das Weib lag auf den Knieen vor einem Cruzifix und schwang eine schwere Drahtgeißel über ihrem bloßen Rücken, man sah hier eine Stelle, die von den heftigen Streichen purpurisch geröthet war, an einer andern sah man bereits die Blutstropfen hervorquellen und in Perlen auf der Wunde stehen. Das Gesicht dieses Weibes, obgleich die feinen Züge noch eine Aehnlichkeit mit denen des Mädchens bewahrt hatten, drückte die tödtlichste, hoffnungsloseste Verzweiflung aus, der Mund war fest zusammengedrückt, um den Schmerz zu verbeißen, den die Drahtgeißel verursachte, die thränenlosen Augen starrten halbgebrochen zu dem Cruzifix auf, das reiche, schwarze Haar lag, in eine <pb n="13" facs="#f0010"/>
dichte Welle zusammengebunden, seitwärts auf der linken Schulter. Der weiße Oberkörper wuchs, schlank und zierlich wie eine Blume, aus den schwarzen Gewändern empor, die vom Gürtel herab, die Gestalt Rafaëla's umhüllten. Es war ein Bild mit grauenerregender Treue und Wahrheit gemalt.</p>
               <p rendition="#et">»Das andre Bild!« bat Don Juan, seine Augen bedeckend.</p>
               <p rendition="#et">Herr Cornelius van der Valcke kam dem Wunsche Don Juan's nach, das Bild der Selbstquälerin sank nieder und das junge Mädchen lächelte den Vater und den Geliebten schalkhaft wieder an.</p>
               <p rendition="#et">»So,« sprach Don Juan, »so, <hi rendition="#g">das</hi> Bild will ich von meiner Rafaëla behalten, so soll sie, so lang ich lebe, vor meiner Seele stehen!«</p>
               <p rendition="#et">»Und mich,« flüsterte Cornelius, »mich verfolgt Tag und Nacht das Bild meines armen, verzweifelten Weibes.«</p>
               <p rendition="#et">»Armer Cornelius, arme Rafaëla!«</p>
               <p rendition="#et">»Don Juan,« begann van der Valcke, sich neben dem Edelmann, Angesichts des Bildes niederlassend,<pb n="14" facs="#f0011"/>
 »ich habe Sie zu mir bitten lassen, um den letzten Wunsch einer sterbenden, verzweifelnden Tochter zu erfüllen; Sie sind gekommen und haben mir verziehen, großmüthig wie immer, ohne eigentlich die Größe meiner Sünde zu kennen, lassen Sie mich mein Gewissen erleichtern, lassen Sie mich sprechen, vielleicht wird die Last dann leichter, die auf meiner Seele ruht und ich kann einst, wenn es ein Jenseits giebt, meiner Rafaëla doch mit dem Segen ihres Vaters entgegentreten.«</p>
               <p rendition="#et">»Reden Sie, armer Cornelius,« erwiederte Don Juan gerührt, »das Bild unserer Rafaëla sieht nieder auf uns, ihr Geist umschwebt uns sicher in dieser Stunde, reden Sie, ich habe Ihnen im Voraus Alles vergeben.«</p>
               <p rendition="#et">Die Männer drückten sich mit einem Blick auf Rafaëla's Bild die Hand und Cornelius van der Valcke begann: »Im Jahre 1799 schickte die batavische Republik einen jungen Mann zu ihrer Legation nach Paris, der Vermögen genug hatte, um der batavischen Gesandtschaft glänzen zu helfen in einer Stadt, wo der Luxus und die Verschwendung damals die rasendsten Orgien feierten, wo sich alle Stände Hals über Kopf in den brausenden Strudel der Vergnügungen stürzten, um sich von dem langen Fasten zu erholen, <pb n="15" facs="#f0012"/>
das ihnen die blutige Kindheit der Republik auferlegt hatte. Dieser junge Mann, geboren in einer verderbten Zeit, in der es für vernünftig galt nichts zu glauben und Alles in Frage zu stellen, groß geworden in einer wahnwitzigen Zeit, in der man Könige morden und Gott absetzen sah, dieser junge Mann hatte natürlich in Paris nichts anderes zu thun, als dem Vergnügen zu leben und sein ganzes Dasein in eine ununterbrochene, rauschende Orgie zu verwandeln. Dieser junge Mann, obgleich von alter und guter Familie, war Republikaner mit Leib und Seele; das war natürlich, die repulikanische Form wird jedem Jüngling die annehmbarste erscheinen, vor Allen aber den Jünglingen, die mit einer Republik groß geworden. Dieser junge Mann, von dem ich rede, war ich selbst und meine Jugend, wie mein Temperament, verwickelten mich in der üppigen, fränkischen Hauptstadt bald in eine Menge von Liebesintriguen und Abenteuern, in denen ich mit meinem Gelde und meiner Jugend immer die Rolle eines Siegers spielte. So wurde ich, gleich im Anfang meines Aufenthalts in Paris, mit einer sehr schönen, verheiratheten Dame bekannt, die sich einige Zeit in Paris aufgehalten hatte. Diese Dame war Madame Daniels – bald stellte sich zwischen dieser <pb n="16" facs="#f0013"/>
Dame und mir ein sehr vertrautes Verhältniß her, ich war in kurzem ihr Freund, wenn ich auch anfänglich nur aus Sinnlichkeit ihr Liebhaber gewesen war, sie achtete mich höher, als ich es verdiente. Madame Daniels war nämlich sehr unglücklich verheirathet, ihr Mann lebte schon seit Jahren getrennt von ihr und hatte ihr zu mehrern Malen die Ehescheidung antragen lassen, da aber Madame Daniels durch eine Scheidung die Rechte ihrer Kinder zu beeinträchtigen glaubte, so hatte sie niemals eingewilligt. Ihr Gemahl glaubte sie durch Entziehung der nöthigen Gelder zur Scheidung zwingen zu können und ich war es, der sie vor Noth und Mangel schützte. Bei meinem Vermögen und meiner Art mit dem Gelde umzugehen hatte dieser Dienst, besonders einer schönen Frau erwiesen, nicht den geringsten Werth; aber Madame Daniels, die mich wirklich liebte, ward dadurch zu einer großen Hochachtung für mich verführt. Ich wurde ihr Vertrauter und billigte endlich den Plan, den sie entworfen hatte, um ihren Kindern das Vermögen des Vaters zu erhalten. Sie wollte zu Verwandten nach Deutschland gehen, um gegen Mangel gesichert zu sein, aber nie in eine Scheidung willigen. Ich erzähle Ihnen das so ausführlich, Don Juan, weil man in Paris glaubte, ich <pb n="17" facs="#f0014"/>
sei mit Madame Daniels entflohen, mit Madame Daniels, die ich, seitdem sie Paris verlassen, nicht wieder gesehen habe, obgleich ich von Mons aus noch einige Briefe von ihr empfing. Am Tage, bevor Madame Daniels von Paris ging, fand ich zwei Damen bei ihr, die gekommen waren, um Abschied von ihr zu nehmen, es war Madame Treslong und Ihre Tochter.« –</p>
               <p rendition="#et">Cornelius hielt eine Weile inne, Don Juan sah ihn mitleidig an.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, es war Rafaëla mit ihrer Mutter,« fuhr van der Valcke fort, »Rafaëla so schön und jugendlich, wie sie dort im Bilde, sie trug nicht die republikanische, karrikirt griechische, Modetracht, sie war in ein einfaches, weißes Kleid gekleidet und trug das Haar nach alter Sitte aufgekämmt und gepudert.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich, ich weiß es,« murmelte Don Juan, »ihre Mutter hielt stets auf's Pudern.«</p>
               <p rendition="#et">»Die Schönheit Rafaëla's ergriff mich mächtig, ihr Blick unterjochte mich, ihr harmloses kindliches und doch geistreiches Geplauder setzte mich in Flammen, ich fühlte, daß ich diesen weiblichen Engel liebte, ich zitterte, <pb n="18" facs="#f0015"/>
wenn ich die Falten ihres Kleides berührte, ich war rasend, ich konnte es nicht mehr ertragen, ich empfahl mich unter dem Vorwande von Geschäften, obgleich ganz Paris wußte, daß es für mich nichts zu thun gab bei der batavischen Legation. Am andern Tage, beim Abschiede, sagte mir die Daniels, sie habe mich an Madame Treslong empfohlen, ich möchte meinen Besuch dort machen, Madame mache kein großes, aber ein äußerst angenehmes Haus – ich folgte dieser Weisung noch an demselben Tage – was soll ich weiter sagen? Ich liebte mit der rasenden Begier, mit der stürmenden Leidenschaft, mit der man in jenen Jahren zu lieben pflegt; Rafaëla liebte mich, sie mußte mich lieben, weil ich sie wahrhaft liebte. Madame Treslong, Rafaëla's Mutter, hatte mich bald durchschaut, sie erklärte mir, daß nur der Vater Rafaëla's ein Recht habe den Gatten seiner Tochter zu bestimmen, daß sie deßhalb an Don Juan de Aurinia, den Vater Rafaëla's, schreiben wolle. Ihr Name, Don Juan, erfüllte mich mit Schreck, wir hatten uns bereits kennen gelernt, wenigstens ich Sie, wenn auch Sie mich nicht. Erinnern Sie sich vielleicht eines jungen Niederländers, der im Jahr 1795 Madrid besuchte und sich sehr unvorsichtig über den Gang der französischen Revolution <pb n="19" facs="#f0016"/>
bei einem Diner des Herzogs von Castro-Terreno ausließ?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich erinnere mich dessen wohl!« sprach Don Juan nach augenblicklichem Besinnen.</p>
               <p rendition="#et">»Doch genug,« fuhr Cornelius fort, »kurz ich besaß damals Unklugheit genug einen Toast auf die französische Republik an der Tafel eines spanischen Granden vorzuschlagen; alle Herren an der Tafel waren empört, nur Einer, der General Don Juan de Aurinia, Ritter vom goldenen Vließ und Comthur vom Calatrakreuz, Grande erster Classe und Titulado von Castilien blieb ruhig sitzen und rief mit lauter Stimme: ›Ihr Herren, laßt ihn doch reden den jungen Narren, er wird sich einst schämen vor sich selbst, wenn er nüchtern geworden ist und verständig!‹ So spracht Ihr damals, Don Juan, und fragtet mich mit niederschmetterndem Hohne: ›Seit wann hat ein Republikaner Ehre?‹ als ich Genugthuung von Euch verlangte«.</p>
               <p rendition="#et">»Ich erinnere mich!« sagte Don Juan leise.</p>
               <p rendition="#et">»Sie können sich denken, Don Juan,« erzählte van der Valcke weiter, »daß ich einen tödtlichen Schreck bekam, als ich vernahm, der General Juan von Aurinia sei der Vater meiner Rafaëla. Konnte ich von diesem Manne eine Erhörung meiner Bitten erwarten?<pb n="20" facs="#f0017"/>
 Nein, gewiß nicht! Der stolze Aristocrat hätte dem niedriggebornen Republikaner vielleicht die Hand seiner Tochter nicht verweigert, dem alten Edelmann aber, der mit Republikanismus kokettirte, sich einer republikanischen Gesandtschaft attachiren ließ, dem hätte er sie nicht gegeben. Was blieb mir also übrig in meiner Lage, bei meiner glühenden Liebe für Rafaëla, bei ihrer gewaltigen Leidenschaft für mich? Die Flucht! Ich floh mit Rafaëla, ich floh mit ihr nach Italien. Dort in den Thälern Piemonts verlebte ich ein Jahr mit dem holden, süßen Weib; das Jahr flog uns dahin wie der flüchtige Traum einer Wonnenacht; Rafaëla war ein Engel, sie sah nur mich, sie hörte nur mich, sie dachte nur mich, sie ging ganz auf in ihrer Liebe zu mir. Ich schrieb von meinem Zufluchtsort aus an einen Pariser Freund, er antwortete mir, Madame Treslong sei nach unserer Flucht plötzlich gestorben –«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ja, das gute Weib, meine treue Charlotte,« fiel Don Juan eifrig ein, »hatte sich selbst den Tod gegeben, sie hatte nicht gewagt mir entgegenzutreten ohne meine Tochter, ohne Rafaëla.«</p>
               <p rendition="#et">Eine Pause trat ein, endlich fuhr van der Valcke seufzend fort: »Madame Treslong sei gestorben und<pb n="21" facs="#f0018"/>
 Don Juan in Paris gewesen, er habe anliegenden Brief bei der Legation für mich niedergelegt und sei nach Rußland gegangen.«</p>
               <p rendition="#et">»Das war der Brief, in dem ich Euch beide, mein eignes Kind, verfluchte, in dem ich Ihnen, als den Verführer meiner Tochter schwor, Sie durch die ganze Welt zu verfolgen und Rache an Ihnen zu nehmen, vergessen Sie nicht Cornelius, daß ich den Brief neben dem Leichnam meiner theuern Charlotte schrieb, unter der Einwirkung des heftigsten Zornes.«</p>
               <p rendition="#et">Cornelius nickte und sprach weiter: »Dieser Brief mußte unglücklicher Weise in die Hände der armen Rafaëla fallen und zwar in einer Zeit, in der sie durch die Geburt meines Sohnes noch sehr erschöpft war –«</p>
               <p rendition="#et">»Was?« rief Don Juan heftig, »es lebt ein Kind, ein Sohn meiner Rafaëla? Wo ist er?«</p>
               <p rendition="#et">»Wohl zu Paris, Don Juan,« erwiederte van der Valcke, »wußten Sie nicht, daß Rafaëla einen Sohn von mir hatte?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, nein, Cornelius, doch fahren Sie fort und geben Sie mir nachher Ihres Sohnes Adresse.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="22" facs="#f0019"/>
»Ja, seit Empfang dieses Briefes war Rafaëla wie umgewandelt, sie wurde allmählig traurig, immer trauriger, sie betrachtete sich als die Ursache des Todes ihrer Mutter, sie begann Gewissensserupel über ihre Verbindung mit mir zu empfinden – dennoch minderte sich ihre Liebe zu mir nicht, im Gegentheil, sie schwebte in beständiger Furcht, sie könnten uns auffinden und uns trennen. Ihren Sohn begann die arme Frau als die Frucht einer Sünde zu betrachten, sie konnte ihn nicht mehr sehen, sie schickte ihn nach Paris in eine Erziehungsanstalt und ging mit mir nach Deutschland. Hier kauften wir uns an, hier haben wir dreißig Jahre gelebt, und was für ein Leben, wenn Sie es überhaupt noch ein Leben nennen wollen, Don Juan. Rafaëla verzweifelte am Hier und am Dort, sie hatte Anfälle von Irrsinn und ich war oft dem Wahnsinn nahe, wenn ich sahe mit welcher teuflischen Grausamkeit das holde, süße Weib sich selbst quälte, um seinem Gewissen zu entrinnen. Verzeihen Sie mir, Don Juan, damals schrieb ich diese furchtbaren, geistigen Martern, die ich litt, nur Ihnen zu, ich haßte Sie und doch fürchtete ich Sie, denn selbst in diesem Zustande liebte ich meine Rafaëla noch so, daß ich diese freudlose Existenz in vollständiger Abgeschiedenheit<pb n="23" facs="#f0020"/>
 von dem Umgang mit der übrigen Welt jeder andern vorzog. Don Juan, in den dreißig Jahren meines Aufenthaltes hier, habe ich jährlich zwei Mal an meinen Sohn geschrieben und ihn aufgehetzt, Rache an Ihnen zu nehmen; er hat mich hier besucht, ein hoffnungsvoller, reifer Mann, ich habe ihm seine arme Mutter gezeigt in einer dunkeln Stunde, so wie ich sie gemalt habe, mit der Geißel sich bis aufs Blut peitschend, da habe ich ihn schwören lassen, Rache zu nehmen an Ihnen und er hat den Schwur gern und willig geleistet. Können Sie mir auch das verzeihen, Don Juan?«</p>
               <p rendition="#et">»Gewiß und recht gern, armer Cornelius!« erwiederte Don Juan mit nassen Augen.</p>
               <p rendition="#et">»Auf dem Todbette,« erzählte van der Valcke weiter, »bat mich meine Rafaëla, Sie, in ihrem Namen mit, um Verzeihung zu bitten und seitdem der tägliche, stündliche Anblick von Rafaëla's Leiden meine Sinne nicht mehr erhitzt, bin auch ich ruhiger geworden, ich habe das Thörichte, das Erbärmliche meines frühern Hasses gegen Sie eingesehen und habe auch meinem Sohne befohlen von der sündlichen Rache abzustehen – heute endlich, Gott sei Dank – bin ich mit Ihnen versöhnt und Rafaëla segnet unsern Bund.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="24" facs="#f0021"/>
Die Erzählung des Cornelius van der Valcke war beendet, die Männer schwiegen beide lange Zeit, dann umarmte Don Juan den Gemahl seiner Tochter und bat ihn, ihm die Wohnzimmer der Verstorbenen zu zeigen und ihn dort allein zu lassen.</p>
               <p rendition="#et">Van der Valcke führte Don Juan in die Wohnzimmer Rafaëla's, deren Fenster sorgfältig gegen jeden neugierigen Blick von Außen gesichert waren. Don Juan schloß sich ein und Cornelius legte sich geistig und körperlich erschöpft auf ein Sopha, die Erinnerungen, die wach geworden waren in ihm, während seiner Erzählung, waren dem geschwächten Organismus seines Körpers zu mächtig gewesen.</p>
               <p rendition="#et">Aber dem armen Manne war nicht viel Ruhe beschieden, er erkannte auf einem der Briefe, die auf seinen Tisch gelegt worden waren, die Handschrift seines Sohnes, hastig riß er das Couvert ab – ein einzelnes Blatt fiel in seine Hand und mit bebenden Lippen las der arme Cornelius: »Wenn der Gemahl zu laß geworden ist, um den Tod und das ungeheure Leiden der Gemahlin zu rächen, so wird der Sohn Kraft und Muth dazu haben, er wird den Schwur halten, den ihm sein Vater einst abnahm.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="25" facs="#f0022"/>
Nach einer Stunde etwa kehrte Don Juan aus Rafaëla's Zimmer zurück, er nahm einen beinahe zärtlichen Abschied von Cornelius, umarmte ihn, stieg dann in seinen Wagen und fuhr davon, ohne sich nach der Adresse von Rafaëla's Sohn in Paris zu erkundigen.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Männer hatten sich zum letzten Male gesehen.</p>
               <pb n="26" facs="#f0023"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e2655">
               <head>II. Incarnacion.</head>
               <pb n="27" facs="#f0024"/>
               <pb n="29" facs="#f0025"/>
               <p>Es ist Winter geworden, Don Juan hat von Ostende aus an den alten Professor Klingsohr geschrieben, Faust hat lange nichts von sich hören lassen, die Brochüre über das Elend der arbeitenden Klassen, die Klingsohr zu schreiben unternommen, nähert sich ihrer Vollendung. Incarnacion lebt in dem stillen Hause des Professors, sie soll ihm die verlorene Toska ersetzen, aber das braune Mädchen, das nicht lesen kann und nicht schreiben, das nicht einmal denken gelernt hat, sondern nur handelt vom Instinct getrieben, oder einem augenblicklichen Eindruck nachgebend, vermag das nicht. In einem warmen Zimmer, den schmeidigen Körper in Pelze gewickelt, liegt sie träumend den ganzen Tag. Sie träumt von Don Juan und weint, denn der Mann, den sie liebt, hat sie verlassen – das arme Kind vermochte <pb n="28" facs="#f0026"/>
ja nicht einzusehen, warum, weßwegen. Incarnacion träumt von ihrem vaterländischen Wunderlande, von der heißen Gluth seiner Sonne, von seiner riesigen Vegetation, von seinen bunten Vögeln, von den mächtigen Baumkronen und dem majestätischen Rauschen des Maranhon, sie träumt davon und – weint. Denn sie hat ja das Alles verlassen, um dem Manne ihrer Liebe folgen zu können und nun ließ sie Don Juan allein im fremden, kalten Lande, allein unter fremden, kalten Menschen. Der kleine, seltsame Professor mißfiel ihr, den alten Benndorf, der es gut mit ihr meinte, dem sie von Don Juan besonders empfohlen war, den verstand sie nicht; von der alten Jungfer trennte sie eine Antipathie, die gegenseitig war, obgleich es sich die Jungfer nicht merken lassen durfte. So lag das arme Kind der Sonne in dumpfen Brüten, Träumen und Sehnen Tage lang am Ofen des Nordlandes, nur wenig Nahrung nahm es zu sich, aber instinctartig erhob es sich jeden Morgen um fünf Uhr und schlich in das Studirzimmer des Professors. Um diese Stunde, nur um diese Stunde, öffnete Klingsohr, wie wir bereits wissen, die eingegangenen Briefe, und jeden Tag schlich Incarnacion hinauf, um zu vernehmen, ob nicht ein Brief von Don Juan dabei sei, war <pb n="29" facs="#f0027"/>
das der Fall, so mußte ihr der Professor die Stelle zeigen, wo der Gruß an sie stand, diese Stelle küßte sie leidenschaftlich, jubelte und weinte unter einander und fiel so dem kränklichen, alten Manne durch ihr ungestümes Wesen im höchsten Grade lästig. Er dankte immer Gott, wenn Incarnacion ihn wieder verlassen hatte, um auf ihrem Zimmer der <hi rendition="#i">santissima madre</hi> zu danken, daß sie ihr Gebet erhört und den geliebten Don Juan in ihren göttlichen Schutz genommen habe.</p>
               <p rendition="#et">Es hat fünf Uhr geschlagen, finster und still ist's im Hause des Professors; beinahe unbekleidet, trotz der empfindlichen Kälte, schleicht sich Incarnacion nach dem uns bekannten Studirsaal Klingsohr's. Das Kind der Freiheit hat noch immer blutwenig begriffen von dem, was der Europäer Sitte nennt. Der alte Benndorf steht im Vorzimmer, er hat soeben die Briefe hineingetragen; stumm nicken sich die beiden Menschen, diese beiden so verschiedenen Menschen, einen Morgengruß zu. Aufgeregt, ängstlich-athmend schleicht Incarnacion weiter jetzt steht sie endlich an der Nische, die wir kennen. Klingsohr sitzt, so wie wir ihn in einem frühern Kapitel geschildert haben, vor seinem Tisch, auf dem eine Lampe brennt; er hat soeben seine Morgenpfeife angezündet und erbricht den ersten Brief, <pb n="30" facs="#f0028"/>
er lies't ihn langsam, Incarnacion schleicht sich still näher und steht endlich erwartungsvoll an dem Rande des Tisches. Der Professor legt den Brief nieder und ergreift einen zweiten, seine Hand zittert beim Erbrechen des Siegels – auch Incarnacion zittert, denn sie hat längst bemerkt, daß Klingsohr stets zittert, wenn er einen Brief Don Juan's öffnet. Der alte Mann lies't einige Zeilen, seine Stirn zieht sich düster zusammen, die Hufeisenform der Falten wird sichtbar, plötzlich läßt er das Blatt fallen und schlägt ein gräßliches Gelächter auf. Der Brief mußte eine Schreckensbotschaft enthalten, denn sie befreite mit einem Schlage das Ungeheuer des Wahnsinns in dem alten Gelehrten. Incarnacion starrte erschrocken in das gräßlich verzerrte Gesicht des Wahnsinnigen – doch nur einen Moment, denn Klingsohr sprang auf, rollte sich am Boden herum, lachte wie die Hölle und tanzte wie ein Kobold, schrie wie ein wildes Thier und haschte nach den Katzen, die mit krummen Rücken und gesträubtem Haar in mächtigen Sätzen die Flucht ergriffen.</p>
               <p rendition="#et">Schaudernd blickte Incarnacion auf den unglücklichen Greis. Plötzlich erklang ein furchtbares Gebrüll, das arme Mädchen zuckte zusammen und rührte sich nicht von der Stelle. Ein gräßliches Gelächter erfolgte, <pb n="31" facs="#f0029"/>
dann wurde es still, todtenstill, man vernahm nur das Stöhnen des alten Mannes, der am Boden lag.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion stand, den einen Arm etwas erhoben, mitten in der Nische, als Benndorf mit der Jungfer erschien um, wie gewöhnlich, den Dienst zu verrichten. Dem alten Diener standen helle Schweißtropfen vor der Stirn, er hatte für Incarnacions Leben gezittert.</p>
               <p rendition="#et">Alles war wieder in Ordnung, der Professor auf seinen Stuhl gelegt und die beiden alten Leute wollten sich entfernen. Benndorf ergriff Incarnacions Hand, sie war eiskalt, er rief sie beim Namen, erst leise, dann lauter, sie hörte ihn nicht.</p>
               <p rendition="#et">»Was ist das?« schrie der treue Diener entsetzt, »ist sie vor Schreck gestorben?«</p>
               <p rendition="#et">Der furchtbare Schrei des Professors in die gewundene Muschel hatte die ohnehin fieberhaft aufgeregte Incarnacion so erschreckt, daß sie in den räthselhaften Zustand verfallen war, den man cataleptisch nennt, um doch ein Wort zu haben, wenn man auch keinen Begriff hat.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="32" facs="#f0030"/>
Benndorf trug das unglückliche Mädchen in die nächste Nische und versuchte, es durch alle ihm bekannten Mittel in's Leben zurückzurufen. Starke Essenzen wurden umsonst angewendet, der Zustand, in dem sich Incarnacion befand, spottete aller Anstrengungen des verzweifelnden Dieners.</p>
               <p rendition="#et">Da lag Incarnacion, die Blume von Para, die einst wetteiferte an Schnelle mit dem Jaguar des Urwaldes, an Unermüdlichkeit mit der brausenden Woge des Amazonenstroms; da lag Incarnacion, Jaquita's Stolz und Don Juan's Liebe, da lag sie in einem Grausen erregenden Scheinleben.</p>
               <p rendition="#et">Der alte Klingsohr hatte sich erholt von dem furchtbaren Angriff, er las zitternd den Brief Don Juan's zu Ende und verschloß ihn dann sorgfältig.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan schrieb von Paris aus, daß er in Amsterdam sichere Spuren von dem Entführer seiner Tochter gefunden habe, aber auch nunmehr mit Gewißheit Toska's Tod annehmen könne.</p>
               <p rendition="#et">Wohl war diese Nachricht geeignet, den unglücklichen Greis, der noch immer an eine Rückkehr Toska's geglaubt hatte, furchtbar zu erschüttern und jede heftige Aufregung warf ihn auf eine Zeit lang in die <pb n="33" facs="#f0031"/>
Arme des Wahnsinns. Ein Glück, daß der arme Klingsohr nicht die Bemerkung machte und nicht machen konnte, die Benndorf mit tiefem Schmerz machte. Die Anfälle des Wahnsinns wurden zwar immer schwächer, aber sie dauerten immer länger. Ein Zeichen, daß das Uebel festgewurzelt war und der Organismus immer geringern Widerstand zu leisten begann.</p>
               <p rendition="#et">Herr Benndorf trat an den Tisch des Professors, als dieser geklingelt hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, sag Er der jungen Person, Don Juan habe geschrieben und lasse sie grüßen, es wird ihr Freude machen.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Herr Professor, aber –«</p>
               <p rendition="#et">»Was hat Er, Benndorf, ist ein Unglück im Hause passirt?«</p>
               <p rendition="#et">»Herr Professor, das Fräulein ist krank.«</p>
               <p rendition="#et">»Krank? Was fehlt ihr?«</p>
               <p rendition="#et">»Sie liegt seit einer vollen Stunde in Ohnmacht.«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor stand auf und ließ sich von Benndorf in die nächste Nische führen, in der Incarnacion lag. Der arme, alte Mann war noch so angegriffen, daß er kaum zu gehen vermochte. Klingsohr schüttelte <pb n="34" facs="#f0032"/>
den Kopf, als er Incarnacion untersucht hatte. »Das ist keine Ohnmacht, <hi rendition="#i">famule,</hi>« sprach er, »das ist der sogenannte cataleptische Zustand.«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor nahm ein Federmesser und zuckte es dicht über den weitgeöffneten Augen des Mädchens, die Pupille veränderte sich nicht. Er versuchte die Augen zuzudrücken, sie blieben eine Weile zu, dann öffneten sie sich langsam wieder. Er versuchte dem ausgestreckten Arme eine andere Lage zu geben, der Arm blieb eine Weile in der neuen Lage, dann nahm er langsam seine alte wieder ein. Der Professor öffnete eine Ader an Incarnacions Arm – Alles vergeblich. Das arme Kind lebte, aber ohne ein Zeichen des Lebens geben zu können.</p>
               <p rendition="#et">Der ganze Tag verging unter fruchtlosen Versuchen, der berühmte Klingsohr verschwendete umsonst alle Mittel seiner Kunst.</p>
               <p rendition="#et">Es war schon spät in der Nacht, als er erschöpft aufstand und dem treuen Benndorf befahl, für morgen den galvanischen Apparat in Bereitschaft zu setzen.</p>
               <p rendition="#et">»Vielleicht Galvanismus,« murmelte er, »ich weiß sonst nichts!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="35" facs="#f0033"/>
Der alte Mann, obgleich zum Tode erschöpft, ließ sich das heutige Zeitungspaquet an sein Bett bringen, er wollte seiner Gewohnheit auch unter den außerordentlichsten Umständen treu bleiben. Er ergriff eine rheinische Zeitung und las Folgendes:</p>
               <p rendition="#et">»Es sollen im Königreiche Preußen noch Nachkommen des Grafen Emanuel von Mensdorf, der als kaiserlicher Kriegsoberster bei Nördlingen gefallen, leben. Gedachter Graf Emanuel hatte einen Sohn von seiner ersten Gemahlin, einer niederländischen von Adel, die bald Adelheid van Höpken, bald auch eine Freifrau von Arbassen genannt wird, dieser älteste Sohn erster Ehe zerfiel mit seinem Vater, ging in's Ausland und entäußerte sich seines Adels, doch ist erweislich, daß der im Jahr 1768 zu Halberstadt verstorbene königlich preußische Rittmeister außer Dienst, Johann Mensdorf, ein Abkömmling jenes Grafen Emanuel und seiner ersten Frau gewesen. Das heute noch in Oestreich blühende Grafengeschlecht Mensdorf stammt von dem ältesten Sohn zweiter Ehe des Grafen Emanuel und hat mit dieser Sache nichts zu thun; sollte aber irgend wo noch ein Sprößling des Sohnes erster Ehe leben, der seine directe Abkunft von dem preußischen Rittmeister Johann Mensdorf nachweisen, durch <pb n="36" facs="#f0034"/>
Kirchenzeugnisse beweisen kann, so wird er hiermit dringend aufgefordert, sich am 18ten Mai k. J. vor dem unterzeichneten Advocaten zu stellen und gewichtigen Aufklärungen entgegen zu sehen. Da man vermuthet, daß die Nachkommen des mehrbenannten Rittmeisters Johann Mensdorf in Armuth versunken sind, so werden die Magistrate und Ortsobrigkeiten gebeten, den etwaigen Nachkommen Kunde zu geben, auch nöthigen Falls die Reisegelder vorzuschießen, die von uns durch Postvorschuß wieder bezogen werden können. Aachen am 14. December 1841 gez. Daniel Wolfshagen.«</p>
               <p rendition="#et">Während des Lesens dieses Aufrufs übermannte der Schlummer den alten Klingsohr.</p>
               <p rendition="#et">Am andern Tage begann der Professor seine Versuche, die Lebendigtodte durch Galvanismus zu beleben; Incarnacion fuhr bei den Schlägen mit weitgeöffneten Augen auf, sank aber augenblicklich zurück, sobald sie der Einwirkung des Galvanismus entzogen wurde; schaudernd legte endlich der alte Klingsohr die Ruthe nieder; »ich martere das arme Geschöpf nutzlos!« sagte er zu dem Herrn Benndorf; eilig schrieb er nun einige Zeilen, siegelte und adressirte sie, dann <pb n="37" facs="#f0035"/>
befahl er seinem Diener den Brief durch Staffette an seine Adresse zu befördern.</p>
               <p rendition="#et">Am Abend dieses Tages trat der Posthalter des Städtchens, der mit seinem ältesten Sohne, einem dreizehnjährigen Knaben, das ganze hochfürstlich Thurn und Taxissche Postamt bildete, zum Staunen aller seiner Freunde eine halbe Stunde später, als gewöhnlich, beim Rathskellerwirth ein. Ehrerbietig räumten ihm einige Spießbürger den Ehrenplatz neben dem Sitz des Bürgermeisters ein, denn der große, dicke Mann mit dem krebsrothen Gesicht war sehr geachtet im Städtchen; war er doch einst Leibhusar des Prinzen Anton gewesen und war ihm sogar die Ehre zu Theil geworden, eine Kammerjungfer der durchlauchtigsten Frau Prinzessin seine Gattin nennen zu können. Manches schwere Silbergeschirr in des Posthalters wohlhabenden Hause zeugte von der Freigebigkeit seiner früheren, fürstlichen Herrschaft.</p>
               <p rendition="#et">Der ehemalige Leibhusar setzte sich behaglich nie der und stopfte gemüthlich seine lange Pfeife, die er zum täglichen Gebrauch auf dem Keller stehn hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Was giebt's denn Neues, Herr Postmeister?« begann einer der Gäste, »wenn man so frei sein darf zu fragen?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="38" facs="#f0036"/>
»Hm!« erwiederte der Gefragte, seine Pfeife in Brand setzend, »Neues, unser eins hat wohl eben Zeit auf das Neue zu hören, schrecklich viel Arbeit jetzt, Meister. Adam, eine Flasche Doppelbier!«</p>
               <p rendition="#et">Nur der Bürgermeister trank, außer dem Postmeister, wie man ihn zu nennen pflegte, das theure Doppelbier.</p>
               <p rendition="#et">»Ist denn jetzt ausnahmsweise viel zu thun, Herr Postmeister?« fragte ein Anderer.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, leider,« entgegnete der Postmeister, »ein Postcourier jagt den Andern; man pflegt die eiligen Couriere stets über hier zu spediren, weil ich als prompter Beamter bekannt bin.«</p>
               <p rendition="#et">»Da wird wohl bald Krieg?« fragte man.</p>
               <p rendition="#et">»Will dem nicht so ganz widersprechen,« versetzte der würdige Beamte, »aber heute ist mir doch ein Fall vorgekommen in meinem Amt, der mir noch nicht vorgekommen ist.«</p>
               <p rendition="#et">»Was? wie? erzählen Sie doch, Herr Postmeister!« so rief und bat man durcheinander.</p>
               <p rendition="#et">Der Postmeister nahm einen tüchtigen Schluck Bier, wirbelte eine riesenhafte Rauchwolke aus sei nem <pb n="39" facs="#f0037"/>
Porzellainkopf Nro. 9. und sagte dann wichtig: »Heute Nachmittag, zwei Uhr und zehn Minuten, mußte ich eine Staffette expediren für unsern würdigen und sehr gelehrten Mitbürger, den Herrn Professor Klingsohr dadrüben.«</p>
               <p rendition="#et">Die Bürger machten lange Hälse. »An wen denn?« fragte man neugierig von allen Seiten.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, das ist eben das Seltsame,« sprach der Postmeister weiter, »ich habe Staffetten expedirt an Könige, Fürsten, Grafen und Herrn, auch wohl an reiche Kaufleute, aber an solch einen Mann doch nicht.«</p>
               <p rendition="#et">»Nun?« schrie die ganze Gesellschaft höchst gespannt.</p>
               <p rendition="#et">»Der Brief unseres gelehrten Herrn Professors war adressirt an den Meister Johann Prosch, ehemals Gemeindeschafhirt zu Weiler, wohnhaft im alten Hirtenhause daselbst.«</p>
               <p rendition="#et">Vor Verwunderung blieben den Bürgern die Mäuler offen stehen, das war ja ganz unerhört, eine Staffette an einen Schafhirten zu senden. Vermuthlich hätten sich die Bürger zur Freude des Postmeisters noch sehr lange gewundert, wenn nicht soeben der <hi rendition="#i">Consul dirigens,</hi> der regierende Bürgermeister, <pb n="40" facs="#f0038"/>
gravitätisch in's Zimmer getreten wäre und gleich nach den ersten Begrüßungen zum Postmeister gesagt hätte: »Gevatter, mir ist heute etwas ganz seltsames passirt.«</p>
               <p rendition="#et">Die Gesellschaft spitzte die Ohren.</p>
               <p rendition="#et">»Denke Dir, bekomme ich ein Schreiben vom Herzoglichen Landrath hiesigen Kreises, darin mir aufgegeben wird, den Invaliden Mensdorf, Schutzbürger unserer Stadt, vormals Unterofficier im königl. preuß. Infanterieregiment Prinz Heinrich <hi rendition="#i">vacat,</hi> an Gerichtsstelle zu vernehmen über folgende Punkte: erstlich, ob er nicht von Halberstadt gebürtig; zweitens, ob sein Vater nicht Johann Mensdorf gewesen; drittens, ob er seine Mutter gekannt habe; viertens, ob er vielleicht ein Taufzeugniß besitze. Die Kosten der Vernehmung sind dem herzogl. Landrath hiesigen Kreises zu berechnen.«</p>
               <p rendition="#et">»Nun, hast Du die alte Kriegsgurgel vernommen?« fragte der Postmeister.</p>
               <p rendition="#et">Doch der Consul ließ sich nicht in seinem Vortrage stören. »Die Kosten sind dem herzoglichen Landrath hiesigen Kreises zu berechnen,« fuhr er fort, »und der etc. Mensdorf ist, falls er sich über diese Punkte ausgewiesen, nächsten Sonntag vor dem herzoglichen Landrath zu erscheinen anzuhalten. gez. der herzogl. Landrath <pb n="41" facs="#f0039"/>
von Ponickau. Auf unsere Aufforderung ist nun auch der hiesige Schutzbürger Mensdorf, ehemals Unterofficier im königl. preuß. Infanterieregiment Prinz Heinrich <hi rendition="#i">vacat</hi> sogleich an ordentlicher Gerichtsstelle vor uns erschienen und hat ausgesagt, <hi rendition="#i">ad</hi> Nro 1.: er sei im Jahr 1766 zu Halberstadt geboren, als der jüngste von drei Brüdern, die beiden ältern Brüder seien vor seiner Geburt schon in Kriegsdienste getreten und habe er nimmer etwas von ihnen vernommen; <hi rendition="#i">ad</hi> Nro. 2.: sein Vater sei Herr Johann Mensdorf gewesen, der als Lieutenant beim königl. preuß. Husarenbataillon von Wurmb gestanden, als solcher bei Kesselsdorf blessirt, bald nachher als Rittmeister auf Halbsold gesetzt und 1788 zu Halberstadt gestorben und begraben; <hi rendition="#i">ad</hi> Nro. 3.: seine Mutter sei ihm früh gestorben, sei aber eine geborne Delius gewesen und habe Sophie geheißen; <hi rendition="#i">ad</hi> Nro. 4.: producirte Comparent ein vollständig legales Taufzeugniß der kirchlichen Behörde zu Halberstadt, wie er sich dasselbe im Jahr 1786 hatte ausstellen lassen, als er in Kriegsdienste trat, welches Zeugniß die von ihm <hi rendition="#i">ad</hi> Nro. 1. 2. und 3. gemachten Angaben bestätigte und erklärte derselbe am Schluß der Vernehmung noch, wie er sein Taufzeugniß stets mit besonderer Vorsicht <pb n="42" facs="#f0040"/>
aufgehoben habe, da ihm bekannt geworden, daß ein kirchliches Archiv zu Halberstadt von den Franzosen vernichtet sei und er stets geglaubt habe, es sei dasjenige, in dem er eingetragen sei. Dem etc. Mensdorf wurde nun angedeutet, daß er sich nächsten Sonntag, als den zweiten Advent, bei dem herzoglichen Landrath hiesigen Kreises persönlich zu sistiren habe, was er auch willig versprach. Darauf wurde der etc. Mensdorf entlassen und unverzüglich ein Bericht an den herzoglichen Landrath hiesigen Kreises aufgesetzt und abgesendet.«</p>
               <p rendition="#et">Der Bürgermeister hatte geendet, der Postmeister schüttelte unwillig den Kopf, die ehrlichen Bürger sahen bald den Einen, bald den Andern fragend an und Einer schlich sich sogar hinaus, um sogleich mit dem alten Mensdorf selbst, den er recht gut kannte, Rücksprache zu nehmen. Allgemach wurden Vermuthungen aller Art über den seltsamen Vorfall laut, man sprach zuletzt ziemlich bestimmt von einer großen Erbschaft, die dem Unterofficier zufalle, und der Bürgermeister sagte nichts, sondern lächelte diplomatisch; dadurch erreichte er seinen Zweck, die Bürger glaubten, ihr weiser Consul wisse Alles und dürfe es nur nicht sagen. Der Consul wußte aber eben so wenig <pb n="43" facs="#f0041"/>
wie sie, nur verstand er seine Neugierde besser zu verstecken.</p>
               <p rendition="#et">Am andern Tage, gegen Mittag, traf eine zweispännige Postchaise im Städtchen ein, das schmetternde Posthorn lockte die Neugierigen an die Fenster und mit stolzem, freudigem Gesicht empfing der Postmeister die heranrollende Chaise. Aus derselben stieg ein alter Mann in grauem Surtout, mit langen, weißen Haaren, der einen runden Hut auf dem Kopfe trug, sich beim Gehen auf einen starken Weißdornstock stützte und lebhaft auf dem Markte umsah mit seinen hellen, schwarzen Augen, die unter weißen, buschigen Augenbrauen funkelten. Der Mann hatte trotz seiner einfachen, bäurischen Kleidung viel Vornehmes in seiner Haltung und wußte sogar dem stolzen Postmeister so zu imponiren, daß er ihm eine tiefe Verbeugung machte. Der Mann im grauen Surtout zog langsam einen ledernen Beutel aus der Tasche seiner Beinkleider, reichte dem Postillon ein sehr anständiges Trinkgeld und sagte mit leiser Stimme: »Professor Klingsohr's Jungfer wird meinen Mantelsack abholen.« Dann faßte er nachlässig an die abgegriffene Krämpe seines Hutes und schritt mit ziemlicher Eile auf die alterthümliche Wohnung des Professors zu.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="44" facs="#f0042"/>
Verwundert starrte ihm der Postmeister nach.</p>
               <p rendition="#et">Die alte Jungfer öffnete dem grauen Manne die Thür und beknixte ihn mit sichtlicher Freude.</p>
               <p rendition="#et">»Wie geht's, wie geht's, Jungfer?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich danke Herr Prosch, ich danke!«</p>
               <p rendition="#et">»Und Oben?«</p>
               <p rendition="#et">»J nun, man kann nicht sagen schlimmer, aber länger, immer länger, Sie verstehen mich?«</p>
               <p rendition="#et">Der Schäfer Prosch nickte. »Und der alte Benndorf?«</p>
               <p rendition="#et">»Der Musje Benndorf ist munter und frisch.«</p>
               <p rendition="#et">Unter diesem Gespräch hatte der Schäfer Johann Prosch, denn das ist der Mann im grauen Rock, das erste Stockwerk erreicht, wo er sich wenigstens fünf Minuten lang mit dem Musje Benndorf unterhielt, ihm die Hand schüttelte und dann zu dem Professor hinaufgeführt wurde. Das geübte Ohr des Gelehrten hatte den fremden Tritt schon vernommen und da er den Ankommenden erwartete, so trat er ihm schon an der Thür des Zimmers entgegen.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Männer umarmten sich.</p>
               <p rendition="#et">»Es thut mir leid, Bruder Prosch, daß ich Dich im Winter hierher citirt habe.«</p>
               <p rendition="#et">»Du weißt, Klingsohr,« unterbrach ihn der Schäfer, <pb n="45" facs="#f0043"/>
»daß ich Dich nie im Stiche lasse, als Student habe ich mich für Dich geschlagen –«</p>
               <p rendition="#et">»Und leidest noch an dem Stoß in die Lunge, den Du für mich empfingst, armer Johann –«</p>
               <p rendition="#et">»Laß doch das, Klingsohr, sage mir recht schnell, was Du von mir willst, denn Deine Zeilen haben mich neugieriger gemacht, als es dem alten Schäfer von Weiler ziemt.«</p>
               <p rendition="#et">»Erhole Dich nur erst von Deiner Reise, Prosch.«</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Ad loca, silentium</hi> Fuchs!« erwiederte der alte Schäfer und seltsam klang das burschikose Stichwort von dem alten Manne mit leiser Stimme gesprochen; »bist ein Semester mein Leibfuchs gewesen, Klingsohr, und hast Deinem Senior noch nicht pariren gelernt?«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor lächelte und drückte die Hand des Schäfers, die beiden Greise schauten sich mit innigem Lächeln an.</p>
               <p rendition="#et">»Höre, Bruder!« begann plötzlich der Schäfer mit seltsamen Ausdruck, »geht Dir's denn auch so, ich denke seit einigen Wochen beständig an unsere Mutter.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich sehe sie sogar!« erwiederte Klingsohr mit unheimlichen Lächeln; »doch still davon jetzt.« Der <pb n="46" facs="#f0044"/>
Professor zog seinen Stiefbruder, der noch älter war, als er, beinahe hastig in die Nische, in der Incarnacion noch immer regungslos auf dem Tisch lag.</p>
               <p rendition="#et">»Was ist das?« fragte Klingsohr, seinem Stiefbruder das braune Mädchen zeigend.</p>
               <p rendition="#et">Der Schäfer trat an den Tisch und untersuchte aufmerksam das Mädchen, namentlich unterwarf er die Augen einer besondern Prüfung.</p>
               <p rendition="#et">»Nun?« fragte der Professor.</p>
               <p rendition="#et">»Seit wie lange?« fragte der Schäfer dagegen.</p>
               <p rendition="#et">»Seit vorgestern Morgen um sechs Uhr.«</p>
               <p rendition="#et">»Was hast Du gebraucht?«</p>
               <p rendition="#et">»Aderlaß und Galvanismus, sonst nichts von Belang.«</p>
               <p rendition="#et">»Hilft hier nichts, Bruder!«</p>
               <p rendition="#et">»Du kennst den Zustand, Prosch?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich kenne ihn, das Leben fluthet frei und ungehindert durch den Leib, aber es ist nicht sichtbar, weil der Nervengeist in einer tödtlichen Erstarrung liegt, sobald das Leben aufhört, in diesen Fällen gewöhnlich weil der Kranke vor Hunger stirbt, wird der Nervengeist wieder frei und alle Kräfte sind wieder in Thätigkeit, doch blos um eben zu sterben; indeß ist ein Erwecken aus diesem Zustande gar nicht <pb n="47" facs="#f0045"/>
unmöglich; ich will's versuchen, aber gieb mir genaue Auskunft, Bruder. Dieser Zustand wird gewöhnlich durch eine heftige Erschütterung des Nervensystems, jedoch nur, wenn dieses bereits stark irritirt ist, herbeigeführt. Dieses junge Mädchen ist, wie Du mir früher schriebst, unsers Don Juan Geliebte, Juan ist nicht hier, sie ist also stets in Aufregung, denn diese Kreolinnen sind feurig, um sechs hast Du Deine Briefe gelesen, theiltest Du ihr vielleicht etwas mit?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, aber Bruder, Du kennst meinen Zustand,« sprach der Professor erröthend, »sie hat mich gesehen.«</p>
               <p rendition="#et">»So;« erwiederte der Schäfer trocken und begann auf's Neue Incarnacions Augen zu untersuchen, aber nach einer kleinen Weile sagte er bestimmt: »Dein Anblick kann diese junge Person entsetzt haben, aber diesen Zustand hat er nicht herbeigeführt.« Dann ging er rasch hinaus, und als er zurückkam lag eine Art von Triumph auf seinem alten Gesichte.</p>
               <p rendition="#et">»Was hast Du, Prosch?« fragte der Professor.</p>
               <p rendition="#et">»Ich dachte mir's,« entgegnete der Schäfer, »diese Wendung der Halsmuskeln verräth es, Benndorf bestätigt es, durch die Ohren ist der Nervengeist, der ohnehin stark angegriffene Nervengeist in diesen Zustand versetzt worden. Ich habe Dir gerathen, stets <pb n="48" facs="#f0046"/>
einige starke Blasinstrumente hinzulegen in Deine Nähe, weil ich wußte, daß Du dich ihrer instinctartig, während der Momente Deiner Krankheit, bedienen würdest, Du hast trompetet gestern in die Kampfmuschel, das ist der Grund der Erstarrung.«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor nickte und der Schäfer klingelte dem alten Benndorf, dieser erschien und mit seiner Hülfe brachte er Incarnacion in eine halb sitzende, halb liegende Stellung in einen Armstuhl.</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, kann Er mir nicht ein Tambourin verschaffen? Weiß Er, was ein Tambourin ist?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Herr Prosch.«</p>
               <p rendition="#et">»Kann Er mir Schellen verschaffen?«</p>
               <p rendition="#et">»O ja, Herr Prosch, unten hängt ein ganzes Schlittengeläute.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr gut, bring Er das sogleich herauf und wenn es ein zweispänniges ist, so bringt Er auch die Jungfer mit.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Herr Prosch!«</p>
               <p rendition="#et">»Bruder Klingsohr, hast Du nicht eine Sammlung spanischer Romanzen, diese Person spricht doch spanisch?«</p>
               <p rendition="#et">»Nur spanisch, Bruder und <hi rendition="#i">el Cid Campeador</hi> ist mir zur Hand,« antwortete der Professor.</p>
               <p rendition="#et">Fast zu gleicher Zeit kamen die beiden alten Diener <pb n="49" facs="#f0047"/>
mit den Schellengeläuten und der Professor mit dem Romanzenbuch in die Nische zurück.</p>
               <p rendition="#et">»Klingsohr, Du setzest Dich jetzt auf diesen Stuhl,« begann der Schäfer, indem er einen Stuhl gerade dem Armstuhl, in dem Incarnacion lag, gegenüber stellte. »Du lies't mit lauter Stimme eine Romanze und stößt am Ende jedes Verses mit Deinem Stock auf den Boden; Ihr guten Leute habt das Schwerste zu thun, aber bedenkt, daß es ein Menschenleben gilt, hängt Euch die Schellengeläute um.«</p>
               <p rendition="#et">Musje Benndorf that es sogleich, die Jungfer zögerte etwas, aber sie fügte sich, »und nun Ihr guten Leute,« fuhr Prosch fort, indem er die beiden Alten, rechts und links, neben den Armstuhl Incarnacions stellte; »rührt Ihr Euch nicht, bis Euer Herr mit dem Stock auf den Boden stößt, sobald Ihr aber das hört, schüttelt Ihr die Schellengeläute aus allen Kräften; bedenkt, es gilt ein Menschenleben!«</p>
               <p rendition="#et">Die Alten nickten, der Schäfer kniete sich nieder vor Incarnacion, erfaßte ihre Hand und sah ihr starr in's Gesicht.</p>
               <p rendition="#et">Eine seltsame Gruppe; das leblose Mädchen, die beiden Alten fast komisch mit Schellengeläuten behängt, der knieende Schäfer, der wunderliche Professor mit <pb n="50" facs="#f0048"/>
Buch und Stock. Prosch gab ein Zeichen und Klingsohr begann mit klingender Stimme eine der schönen Romanzen vom Cid zu lesen, die in ihrem trochäisch fallenden Rythmus und ihren vollen Klängen sich von selbst zum Gesang gestalten. Kaum hatte der Professor zu lesen begonnen, so sprangen auch die großen Katzen auf seine Schultern, sie saßen immer dort, sobald er laut las.</p>
               <p rendition="#et">Melodisch fielen die Klänge der Sprache vom Ebro, der Stock gab das Zeichen und sinnverwirrend ertönten die Schellen, von den beiden Dienern in Bewegung gesetzt. Der Professor las weiter und wieder tönten die Klänge der Sprache vom Ebro und priesen die Thaten Rodrigo's und auf's Neue schlossen die rasselnden, klirrenden Schellen den Vers.</p>
               <p rendition="#et">Der Schäfer legte seine Linke auf die Herzgrube Incarnacions. Spanische Rythmen im romantischen Trochäenfall, rasendes Schellengeklirr! –</p>
               <p rendition="#et">Wie schaudernd regte sich und schüttelte sich Incarnacion.</p>
               <p>»<hi rendition="#i">Rio verde, Rio verde,</hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Quanto cuerpo en tisi bana!</hi>«</p>
               <p>las der Professor mit singender Stimme und das Schellengeklingel übertönte die letzte Sylbe.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="51" facs="#f0049"/>
Incarnacion zuckte mit den Händen, die ihr der Schäfer hielt.</p>
               <p>»<hi rendition="#i">Y Christianos, y de Moros</hi>
               </p>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Muertos por la dur espada!'</hi>«</p>
               <p>las der Professor mit singender Stimme weiter. –</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Muertos por la dur espada!</hi>« sprach Incarnacion ganz deutlich, Leben glänzte in ihren Augen, sie faltete die Hände und betete: »<hi rendition="#i">santissima madre por nuestras peccadillas.</hi>« Auf einen Wink des Schäfers schwiegen die Schellen und die Diener schlichen hinaus damit.</p>
               <p rendition="#et">Leiser als bisher las der Professor weiter und leiser noch als er flüsterte der Schäfer in spanischer Sprache dem Mädchen zu: »Don Juan grüßt seine Incarnacion, er wird kommen, er bringt ihr Blumen, er bringt ihr Küsse, und die Blumen werden blühen an Incarnacions Busen und die Küsse werden brennen in Incarnacions Seele, Incarnacion hat geweint, aber sie wird nicht mehr weinen, Küsse werden ihre Thränen trocknen und Thränen werden wieder fließen, um die Gluth zu löschen, die die Küsse erregt haben; Juan kommt zu Incarnacion, denn er kann nicht leben länger ohne Incarnacion und Incarnacion nicht ohne ihn. Was soll auch die Sonne scheinen, wenn sie <pb n="52" facs="#f0050"/>
keine Blumen bescheint, wie soll auch die Blume blühen ohne den Sonnenstrahl?«</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion hörte aufmerksam zu, ihr Busen hob sich kräftig, ihre dunkle Wange röthete sich, ihr Auge begann wieder zu funkeln und langsam legte sie ihre Hand auf die Stirn des Schäfers, sah ihm eine Weile in die Augen und sprach laut: »Du hast schwarze Augen und weiße Haut und sprichst mir von Don Juan, Don Juan bist Du nicht, wer seid Ihr Senhor Caballero?«</p>
               <p rendition="#et">»Mich sendet Don Juan, mich sendet Don Juan an Incarnacion, Juan's Bote spricht zu Incarnacion, zu Juan's Geliebter, hört mich Incarnacion, die schöne Incarnacion, hört sie die Stimme von Juan's Boten?«</p>
               <p rendition="#et">»Incarnacion hört die Stimme von Juan's Boten und sie klingt ihr lieblich, was sagt mir Don Juan durch Deinen Mund?«</p>
               <p rendition="#et">»Don Juan sendet mich, Senhora, Don Juan sagt Euch, daß er käme, Don Juan kommt Euch abzuholen in das heitere Land der Sonne, dort wo der Maranhon rauschet, wo sich die Platane wieget, die Vanille würzig duftet, dort will Juan mit Euch wohnen.«</p>
               <p rendition="#et">»Wo die Sonne Herzen wärmt,« fuhr Incarnacion begeistert fort, »und die Goldorange leuchtet, <pb n="53" facs="#f0051"/>
wo der Kaiman listig weinet und die bunten Käfer spielen; wo der Regen stromgleich rauschet und der Donner mächtig hallet, wo Jaquita Lieder singet, um Don Juan einzuschläfern; will Don Juan dorthin reisen, dorthin führen seine Blume? sag es mir, Du lieber Bote, will Don Juan dorthin reisen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Senhora, dorthin führet Euch Don Juan wohlbehalten, nur noch eine kleine Weile harret seiner hier geduldig.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich will warten, ich will harren bis die Sonne wie der scheint, wenn die Sonne wieder scheinet, wird die Blume wieder blühen.«</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion klatschte mit kindlicher Fröhlichkeit in die Hände und lehnte sich behaglich und lächelnd in ihrem Armstuhl zurück. Der Schäfer stand auf, füllte ein Glas mit schwerem Weine und reichte es, nachdem er genippt, dem Mädchen. Incarnacion faßte hastig danach und leerte es auf einen Zug, beinahe gierig aß sie dann mehrere Stücke Biskuit, die ihr der Schäfer reichte.</p>
               <p rendition="#et">Das arme Kind hatte ja beinahe drei Tage keine Nahrung zu sich genommen, der Wein und die leichte Nahrung stärkte sie sichtlich, der gesunde, naturwüchsige, urkräftige Organismus that das Beste.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="54" facs="#f0052"/>
Nach einer Viertelstunde war Incarnacion, Don Juan's Namen auf der Lippe, sanft und gesund entschlummert und die regelmäßigen Athemzüge der Schlafenden gaben den beiden Greisen die Gewißheit der Genesung.</p>
               <p rendition="#et">Leise schlichen sie hinaus in die nächste Nische.</p>
               <p rendition="#et">»Tausend Dank, Bruder Prosch,« sagte der Professor, »Du hast mich auf's Neue gerettet, bedenke, was hätte Juan gesagt, erst seine Tochter und nun die Geliebte.«</p>
               <p rendition="#et">»Bruder, gieb mir zu essen!« bat der Schäfer, den Dank unterbrechend.</p>
               <p rendition="#et">Der Professor klingelte und sagte nur noch: »mein Lieber, sage mir, wo hast Du gelernt spanische Verse machen, ich war erstaunt –«</p>
               <p rendition="#et">»Das weiß ich nicht, Klingsohr, ich glaube sie machen sich von selbst; als Don Juan auf der Flucht war und ich ihn in meiner Schäferei versteckt hielt, haben wir manche liebe Nacht hindurch in spanischen Versen mit einander gesprochen.«</p>
               <pb n="55" facs="#f0053"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e3174">
               <head>III. Die Tochter des Proletariers und</head>
               <p>der Sohn der Könige.</p>
               <pb n="56" facs="#f0054"/>
               <pb n="59" facs="#f0055"/>
               <p>An dem Tage, an welchem der alte Schäfer Johann Prosch Incarnacion in's Leben zurückrief, an demselben Tage verließ Don Juan de Aurinia Paris; er war sicher auf der Spur des Entführers seiner Tochter, aber ein Befehl aus dem Ministerium des Innern zwang ihn Paris innerhalb vierundzwanzig Stunden zu verlassen. Don Martinez de la Rosa, Ambassadeur der constitutionellen spanischen Königin am Tuilerienhofe, hatte dringend die Ausweisung des carlistisch gesinnten und bekannten Generals Juan von Aurinia verlangt und das Julicabinet hatte, wie gewöhnlich, dem Verlangen der auswärtigen Diplomatie, wie ein apportirender Pudel, Folge geleistet.</p>
               <p rendition="#et">In derselben Stunde beinahe, in der Don Juan Paris verließ, aber weder die Straße nach Deutschland, noch die nach Belgien einschlug, hielt eine Postkalesche <pb n="57" facs="#f0056"/>
mit zwei andern, uns schon bekannten, Reisenden vor einem, bereits für sie in Stand gesetzten, <hi rendition="#i">hôtel garni</hi> in der Rue Vaugirard und Herr Strobel, der westphälische Fabrikherr, half einer zarten, kränklich aussehenden, Dame aus der Kalesche. Nur mit Mühe erkennen wir das Spinnermädchen Röschen, die Tochter des weißen Fabriksclaven Mensdorf, in der modischen, von starrer Seide umknisterten Dame, mit dem Zobelpelz, dem Sammethut und dem Schleier.</p>
               <p rendition="#et">Wir staunen, wenn wir bemerken, daß Herr Strobel mit unverkennbarer Liebe und Achtung den Arm der Fabrikdirne ergreift und sie langsam und vorsichtig hinaufführt in die für sie bereiteten Zimmer. In dem eleganten Gemach, das behaglich erwärmt ist, nimmt Herr Strobel dem Mädchen Mantel und Hut ab und geleitet es freundlich zu einem Divan, auf dem Röschen Platz nimmt und auf Strobels Frage nach ihrem Befinden lächelnd erwiedert, daß sie keine Schmerzen habe und nicht besonders ermüdet sei.</p>
               <p rendition="#et">Der Wirth des Hôtels erscheint jetzt mit verschiedenen Complimenten für Madame und Monsieur und versichert, daß er nicht so frech gewesen sein würde zu stören, wenn er es nicht für seine Schuldigkeit <pb n="58" facs="#f0057"/>
gehalten hätte, diese bereits vorgestern angekommenen Briefschaften sogleich an Monsieur zu übergeben. Der kleine, nette Franzose empfahl sich tänzelnd, indem er bei seiner Ehre schwor, er würde selig sein, wenn er am nächsten Morgen die Gewißheit erlangen könne, daß Madame unter seinem Dache, das eigentlich viel zu schlecht für sie sei, wohl geschlafen habe.</p>
               <p rendition="#et">Röschen lächelte naiv über die drolligen Geberden des Franzosen, von den französischen Complimenten verstand sie natürlich nicht ein Wort.</p>
               <p rendition="#et">Herr Strobel hatte indessen das Briefpaquet eröffnet. »Das ist für Dich, mein theures Röschen, mein geliebtes Herz,« rief er zärtlich, »hier bescheinigt Dein Vater den Empfang der zweitausend Thaler, er hat sich bereits ein Häuschen gekauft, er und Deine Mutter segnen Dich und geben mit Freuden ihre Einwilligung zu Deiner Verheirathung mit mir.«</p>
               <p rendition="#et">»Gieb mir den Brief, Mar!« bat Röschen und streckte ihren Arm aus, der, wie wir jetzt erst bemerken, in der Schlinge eines schwarzen Seidentuches hängt.</p>
               <p rendition="#et">Strobel eilte zu ihr. »Schone Deinen Arm, Röschen!« rief er sorgend, »willst Du deinen Fuß nicht<pb n="59" facs="#f0058"/>
 auf den Divan legen, Du sollst ihn ja immer ausgestreckt halten.«</p>
               <p rendition="#et">Röschen legte gehorsam ihren Fuß auf den Divan und las, oder buchstabirte vielmehr, denn ihre gelehrten Kenntnisse waren sehr gering, den Brief ihres Vaters.</p>
               <p rendition="#et">»Was schreibt Dir der Buchhalter, Max? Du sieh'st erstaunt aus, sag es mir, laß Dich nicht wieder von dem schlechten Menschen umgarnen;« fragte Röschen, als sie den langen Brief des armen Mensdorf gelesen hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Er will, denke Dir nur, der schäbige Mensch im grauen Rock, er will meine Fabriken selbst kaufen und hundert und zwanzigtausend Thaler anzahlen, wenn ich achtzigtausend Thaler zum Betrieb in seinen Händen darauf stehen lassen will.«</p>
               <p rendition="#et">»Das thust Du nicht, Max, wenn Du mich liebst,« sagte Röschen fest, »Du hast viel Unrecht wieder gut zu machen an den armen Arbeitern; wenn Du ihnen aber den Buchhalter zum Herrn giebst, so geißelst Du die mit Scorpionen, die Du bisher doch nur mit Ruthen gepeitscht hast.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="60" facs="#f0059"/>
»Nein, Röschen, ich thu' es nicht, wenn Du es nicht willst,« erwiederte Strobel, »der Buchhalter ist ein schlechter Kerl; wo hat er das Geld her? doch mir gestohlen?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Max, den armen Arbeitern hat er's gestohlen!«</p>
               <p rendition="#et">Der Fabrikherr erbrach einen andern Brief und rief dann freudig: »Höre Liebchen, das klingt besser;« er las:</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr, ich erfahre soeben, daß Sie im Begriff sind Ihre westphälischen Fabriken zu verkaufen – Sie thun wohl daran, denn Sie sind nicht der Mann, um bei einem solchen Geschäfte neben Ihrem Nutzen auch das Wohl der Arbeiter im Auge haben zu können. Die furchtbaren Ungerechtigkeiten, die scheußlichen Schandthaten, die auch in Ihrem Bezirk vorgefallen sind, wollen wir gern der Schuld Ihres durchaus schändlichen Buchhalters, dessen Verführung Sie unterlagen, beimessen, da wir vernommen, daß Sie sich's eifrig angelegen sein lassen, Ihre Fehler wieder gut zu machen. Es liegt jetzt in Ihrer Hand – wählen Sie – vergrößern Sie Ihr Unrecht und verkaufen Sie Ihre Fabrikarbeiter dem Blutsauger, Ihrem <pb n="61" facs="#f0060"/>
Buchhalter, oder tilgen Sie Ihre Schuld und überlassen Sie die Fabriken uns, die wir vor allen Dingen die entwürdigten Arbeiter zu Menschen zu machen suchen. Wir wissen nicht, wie viel Ihnen Ihr schurkischer Buchhalter geboten hat, betrügen wird er Sie auf jeden Fall, denn der Engel, der Ihnen zur Seite steht« – der Engel bist Du, Röschen! unterbrach sich Herr Strobel – »versteht sich vermuthlich wenig auf Rechnungen; wir taxiren den Werth Ihrer Fabriken auf viermalhunderttausend Thaler, welche wir zu jeder Zeit zu zahlen erbötig sind. Doch wollen wir zum Wohl der armen Arbeiter gern zulegen, wenn uns der Buchhalter überbieten sollte. Glauben Sie uns, der größte Vortheil geht Hand in Hand nicht mit der größten Klugheit, sondern mit der größten Rechtlichkeit. Wir fürchten jetzt nicht, daß Sie unsere unkaufmännische Großmuth mißbrauchen werden, denn Röschen wird Ihnen das Beste rathen. Sollten Sie sogleich entschlossen sein auf unsern Plan einzugehen, so legitimiren Sie sich bei dem Hause Laffitte in Paris und ziehen Sie die Kaufsumme von viermalhunderttausend Thalern gegen Cessionsurkunde auf uns. Wir wünschen Ihnen Glück <pb n="62" facs="#f0061"/>
zu Ihrer Besserung und zu dem Engel, der sie bewirkte.«</p>
               <p rendition="#et">Magdeburg den 4. December 1844.</p>
               <p>Der General<hi rendition="#g"> Don Juan de Aurinia</hi>
               </p>
               <p>und für ihn sein Bevollmächtigter</p>
               <p>
                  <hi rendition="#i">Dr.</hi>
                  <hi rendition="#g"> Johann Faust</hi>.</p>
               <p rendition="#et">Röschen war mehrmals, während Herr Strobel las, bescheiden erröthet, jetzt sagte sie freundlich: »Nun Max, jetzt hast Du Gelegenheit Dein Unrecht glänzend gut zu machen; Du wirst doch auf das Anerbieten des Generals eingehen?«</p>
               <p rendition="#et">»Das versteht sich, liebes Kind; aber sage mir, kennst Du diese Leute? Kennen sie Dich? Woher wissen sie?«</p>
               <p rendition="#et">»Du weißt, Max, daß ich sie nicht kennen kann, ich war ja vor zwei Monaten noch ein hungerndes Fabrikmädchen, wer sollte mich da gekannt haben? Und seit zwei Monaten bin ich Dir ja nicht von der Seite gekommen!«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, das ist wahr, aber es ist doch höchst sonderbar, daß sie wissen, daß ich mich gebessert habe!« murmelte Herr Strobel.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="63" facs="#f0062"/>
»Du hast Dich noch nicht gebessert, Max,« sprach Röschen ernst, aber freundlich, »Du willst es erst!«</p>
               <p rendition="#et">Ueberlassen wir indeß das so seltsam veränderte Paar sich selbst, wir sind unsern Lesern eine Erklärung dieser Veränderungen schuldig.</p>
               <p rendition="#et">Wir bemerkten schon früher, daß der junge Herr Strobel, ein rechtes Kind unserer charakterlosen Zeit, jedem Eindruck offen, in liederlicher Gesellschaft zum feigen, blasirten Lüstling wurde und dann unter dem vergiftenden Einflusse seines Buchhalters das wurde, als was wir ihn beim Beginn dieser Erzählung fanden, ein egoistischer, erbärmlicher Narr, ein blasirter Tyrann, ein parfümirtes Laster mit einem Wort.</p>
               <p rendition="#et">Röschen Mensdorf, das kaum erwachsene Fabrikmädchen, reizte durch seine Schönheit den übersättigten Sultan, wir sahen, daß eigener Entschluß, der Entschluß durch seine Ergebung die Aeltern vom Hungertode zu retten, das Mädchen in Strobels Arme führte. Die Art und Weise dieser Ergebung machte Eindruck auf den feigen Fabriktyrannen, Röschen war eine außerordentliche Erscheinung für ihn und sein Interesse an ihr wuchs täglich, wir sahen das Mädchen gegen seinen Willen nach Paris entführt werden. Bei <pb n="64" facs="#f0063"/>
dieser Entführung hatte Strobel keinen andern Zweck, als mittelst der Gesellschaft der jungen Dirne seinen grimmigsten Feind, die Langeweile, zu bekämpfen. Das gelang ihm, aber Röschens Gesellschaft hatte noch ganz andere Folgen für ihn.</p>
               <p rendition="#et">Die junge Dirne besaß, wenn auch keine Kenntniß des Lebens und der Verhältnisse, so doch ein sehr tiefes und richtiges Gefühl, namentlich ein tiefgewurzeltes Rechtsgefühl; Röschen hatte nichts gelernt, aber sie hatte einen scharfen Verstand und ein gesundes Urtheil und besaß eine Energie des Willens und eine Großartigkeit der Gesinnung, die ihre Seele adelten und ihre innere Schönheit ihrer äußern gleichstellten. Röschen besaß also alle Eigenschaften, die der reiche Strobel nicht besaß. Nun schwatzte Strobel gern, wie alle Menschen, die zum Denken zu faul sind, anfänglich sprach Röschen mit ihm, weil sie sich dazu verpflichtet glaubte, denn nach ihrem beschränkten Rechtsgefühl hatte sie sich mit Leib und Seele an Strobel verkauft – er hatte ihre Aeltern dafür vom Hungertode gerettet – später sprach Röschen von selbst mit Strobel, weil er von den Fabrikarbeitern schwatzte und zwar lauter ungereimtes Zeug, was ihm der Buchhalter vorgelogen hatte. Nach und nach errang Röschen jene <pb n="65" facs="#f0064"/>
Herrschaft über Strobel, die jeder stärkere Geist über den schwächern nothwendig erringen muß. Nach einem achttägigen Aufenthalt in Frankfurt hatte der bessere Einfluß der jungen Fabrikdirne den charakter- und gedankenlosen Strobel völlig unterjocht. Man sah, wie Strobel eigentlich nichts war, er war nichts als ein weicher Thon, den jede Menschenhand formen konnte, wie es ihr beliebte. Der Buchhalter hatte einen nichtswürdigen, feigen, wollüstigen Tyrannen aus Strobel gemacht, die junge Dirne formte ihn um zu einem Menschen, der nur das Gute wollte und es auch that, wenn man's ihm nur nicht zu sauer machte. Das ahnete Röschen instinctartig, ihr Geist fühlte, daß Strobel, was er jetzt war, nur durch sie geworden, sie erkannte die Charakterlosigkeit des reichen Mannes, sie wußte, daß bei ihr Strobels Wesen sich bessere, daß es sich verschlechtern müsse ohne sie.</p>
               <p rendition="#et">Dieses Bewußtsein gab der jungen Dirne Selbstgefühl und flößte ihr diejenige Zuneigung zu Strobel ein, die jeder Schöpfer zu seinem Geschöpf hat.</p>
               <p rendition="#et">Damals schon hatte sie ihn bewogen, mehrere Begünstigungen seinen Arbeitern zu Theil werden zu lassen, die dieselben aber nie erhielten, da der Buchhalter <pb n="66" facs="#f0065"/>
nicht für gut befand, den Befehlen seines Herrn nachzukommen.</p>
               <p rendition="#et">Strobel, der schon nichts mehr that, ohne Röschen zu fragen, reis'te aus Bequemlichkeit sehr langsam – er sollte glücklich werden, das Schicksal intervenirte zu seinem Gunsten, denn es konnte nur etwas aus ihm werden, so lange Röschen bei ihm war – kurz vor Mezières gingen die Pferde durch, der Postillon wurde abgeworfen, die Deichsel zerbrochen und die Rosse rissen den Wagen unaufhaltsam einem steilen Abgrunde zu.</p>
               <p rendition="#et">Strobel stieß einen Angstschrei aus, aber er that nichts, das war erklärlich bei ihm; Röschen dagegen sprang mit Lebensgefahr aus dem Wagen, fiel den Pferden in die Zügel, wurde getreten, ein Stück geschleift, aber dennoch gelang es ihr, die wilden Thiere zum Stehen zu bringen; sie hatte Strobel das Leben gerettet und für solch einen Dienst ist ein reicher Mann stets dankbar.</p>
               <p rendition="#et">Am andern Tage verlobte sich Strobel mit Röschen; das junge Mädchen entschloß sich dazu ohne jeden Nebengedanken, es hatte lediglich die Absicht Strobels guter Engel zu werden. Von Mezières aus schrieb <pb n="67" facs="#f0066"/>
Strobel an den Buchhalter und beauftragte ihn mit dem Verkauf der Fabriken, denn – ein bezeichnender Zug – er schämte sich, seine Gemahlin in Deutschland zu präsentiren. Doch schickte er dem alten Mensdorf zweitausend Thaler und bat ihn um seine Einwilligung zur Heirath.</p>
               <p rendition="#et">Daß er diese erhielt, wissen wir bereits, wir bemerken hier nur noch, daß Herr Strobel sich am Tage nach seiner Ankunft in Paris zu Laffitte begab, sich legitimirte und eine Cessionsurkunde seiner Güter abgab, ohne Umstände erhielt er 400,000 Thaler in französischen Papieren. Es war bereits Ordre zu deren Zahlung eingelaufen.</p>
               <p rendition="#et">Am dritten Tage nachher wurden <hi rendition="#i">Monsieur Strobel, rentier allemand et Mademoiselle Rosa Mensdorf</hi> in der Pfarrkirche von St. Eustache nach katholischem Ritus getraut.</p>
               <p rendition="#et">Am Tage vorher hatte der junge Graf St. Aignan, einer der ersten Lions der Capitale, eine geheime Unterredung mit dem spanischen Gesandten Don Martinez de la Rosa bei dem Minister des Innern, dem Grafen Tanneguy Duchâtel, in deren Folge sogleich ein Courier nach Bourges abgefertigt wurde.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="68" facs="#f0067"/>
Am Abend vor der Vermählung des ehemaligen Fabriktyrannen mit der Fabriksclavin finden wir in einem beinahe kahlen, sehr geräumigen Salon im ersten Stock des Schlosses zu Bourges zwei Herren in eifrigem Gespräche. Es ist kalt in dem Salon, denn das Feuer im Kamin ist erloschen, es ist finster darin, denn kein Licht brennt, wir können die sprechenden Herren nicht deutlich sehen, aber wir erkennen an der kräftigen, sonoren Stimme des einen Redenden unsern alten Freund, den General Don Juan de Aurinia.</p>
               <p rendition="#et">Die Herren müssen wichtige Dinge mit einander zu verhandeln haben, denn immer eifriger wird ihr Gespräch, immer heftiger ihre Gesticulationen – plötzlich öffnet sich die Thür am obern Ende des Salons, ein Lichtschimmer fällt herein und eine laute Stimme ruft: »<hi rendition="#i">Su magestad!</hi>« Sogleich treten die beiden Herren in das geöffnete, erhellte, aber auch ärmlich meublirte, Gemach und machen schon in der Thür drei tiefe Verbeugungen.</p>
               <p rendition="#et">Da steht ein mittelgroßer, nicht unschöner, Mann, längst über die Blüthe des Lebens hinaus, dessen stolze, feste Züge gemildert werden durch den freundlichen Blick seiner schwarzen Augen. Dieser Mann in dem einfachen, blauen Uniformüberrock, hat einen Hut auf, <pb n="69" facs="#f0068"/>
dessen Federbusch von einer Brillantagraffe gehalten wird, er trägt einen starken Knebelbart.</p>
               <p rendition="#et">Als Don Juan in's Zimmer tritt nimmt er seinen Hut ab und streckt dem alten Edelmann die rechte Hand entgegen. Don Juan kniet nieder vor dem Mann und küßt die Hand, die ihm entgegengehalten wird; der Mann im blauen Ueberrock aber hebt den alten General auf und drückt ihn herzlich an seine Brust. Dann setzt er seinen Hut auf, was sogleich auch Don Juan thut und mit ihm drei bis vier Herren, die längs der Wand hin stehen. Mehrere andere aber bleiben unbedeckt.</p>
               <p rendition="#et">»Willkommen Don Juan!« beginnt der Mann, dem Don Juan so große Ehrfurcht bewiesen, »willkommen, ich freue mich Dich zu sehen, alter Getreuer.«</p>
               <p rendition="#et">»Es lebe der König!« antwortete Don Juan mit sichtbarer Bewegung.</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Viva el rey! viva Don Carlos Quinto! viva el rey absoluto! viva la santa religio!</hi>« riefen die Herren im Salon.</p>
               <p rendition="#et">»Still, still, meine Treuen, daß die Wächter unsere Freude nicht stören!« sagte der König von Spanien und beiden Indien.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="70" facs="#f0069"/>
Das ist der Mann im blauen Ueberrock, es ist Don Carlos <hi rendition="#i">V.</hi>, der König von Spanien nach dem Rechte der Legitimität, der nach blutigen Kämpfen besiegte, von Rafael Maroto verrathene, von der constitutionellen Isabella verdrängte Don Carlos, gegenwärtig Gefangener des französischen Gouvernements zu Bourges.</p>
               <p rendition="#et">»Don Juan, wie ist Dir's gegangen, mein Lieber?« fragte der vertriebene König leutselig seinen alten Diener; »Du kommst aus Amerika?«</p>
               <p rendition="#et">»Majestät, ich komme aus Amerika und bringe Deiner Majestät die Segenswünsche von viel edeln Spaniern, von frommen Priestern, von tapfern Hidalgos und Caballeros, will Deine Majestät die Gnade haben und einen Blick auf dieses Blatt werfen, ich habe nur eine Stunde Zeit, man verfolgt mich bereits und im Interesse Deiner Majestät möchte ich jetzt nicht gefangen werden.«</p>
               <p rendition="#et">»Armes Spanien!« rief Don Carlos schmerzlich, »Dein König darf nicht einmal seine alten Freunde bei sich sehen, ohne sie in die größte Gefahr zu stürzen.«</p>
               <p rendition="#et">Unverhehlt drückte sich der größte Unwille, die tiefste Indignation, der ächte, stille, spanische Zorn auf den <pb n="71" facs="#f0070"/>
stolzen, bronçirten Gesichtern der Granden aus, die um den König standen. Ein großer, starker Herr in geistlicher Kleidung erhob die Hände, als wolle er den Himmel auffordern endlich zu Gunsten des frommen Don Carlos, des wahren Sohnes der Kirche, einzuschreiten.</p>
               <p rendition="#et">Don Carlos hatte das Papier entfaltet und las aufmerksam. Tiefes Schweigen herrschte in dem ärmlichen Gemach, welches das Gefängniß des Abkömmlings von so viel katholischen Königen war.</p>
               <p rendition="#et">Don Carlos hatte zu Ende gelesen, er reichte das Blatt dem Prälaten und sprach eintönig: »Wir sind Dir dankbar, Don Juan, es erquickt unser Herz, daß wir Dich mit eben der Loyauté uns dienen sehn, mit der Deine Väter unsern Vätern, den katholischen Königen Hispaniens, dienten, wir können Dir indeß jetzt keine Antwort ertheilen, wir müssen uns über Deinen Plan mit unserer königlichen Gemahlin, so wie mit den heiligen Priestern berathen, die uns in diesen Tagen des Trübsals und der Prüfung treu zur Seite stehen mit den Tröstungen unserer allerheiligsten Mutter Kirche; überdem, treuer Don Juan, soll es Dir nicht verhalten bleiben, daß wir sehr geringe Hoffnungen haben, jemals den Thron unserer Väter wieder besteigen <pb n="72" facs="#f0071"/>
zu können, daß wir die heilige Jungfrau täglich bitten, uns einen baldigen, seligen Tod zu senden, denn wir haben bereits unsere Zeit überdauert, wir begreifen sie nicht mehr und darum ist es gut, wenn das Schwert der katholischen Könige in eine Hand übergeht, die es kräftiger zu schwingen vermag, als unsere, die schwach geworden ist im Kerker. Wir bitten Dich darum, Don Juan, Du wollest Deine Kraft nunmehr dem Prinzen von Asturien, unserem geliebten Sohne, widmen und ihm ein treuer Rathgeber sein.«</p>
               <p rendition="#et">Es klang eine schwermüthige Entsagung in der Stimme des unglücklichen Königssohns, er sprach ganz aus dem Herzen; der aus ihm sprach, der war der Don Carlos, der von Jugend auf stets bitter getäuscht wurde, von dem Tage an, wo ihn Buonaparte zu Bayonne gefangen nahm und ihn zu Valencay einsperrte, bis auf den heutigen, wo er, von Thron und Reich vertrieben, auf's Neue im Gefängniß die bittern Früchte französischer Gastfreundschaft genoß.</p>
               <p rendition="#et">Eine ernste, beinahe feierliche Stille herrschte in dem kleinen Salon.</p>
               <p rendition="#et">»Lebewohl, mein König, ich sehe Deine Majestät wieder!« sprach Don Juan, sein Knie beugend.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="73" facs="#f0072"/>
»Die heilige Jungfrau segne Dich, Don Juan, schließe uns in Dein Gebet ein!« antwortete der König, seine Hand segnend über den knieenden Granden ausstreckend.</p>
               <p rendition="#et">»Kommt, Sohn der Kirche, würdiger Don Juan, daß ich Euch führe!« flüsterte der Prälat und führte den alten Edelmann hinaus.</p>
               <pb n="74" facs="#f0073"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e3435">
               <head>IV. Rafaëla's Sohn.</head>
               <pb n="75" facs="#f0074"/>
               <pb n="79" facs="#f0075"/>
               <p>Der französische Minister des Innern, Graf Tanneguy Duchâtel, gab einen glänzenden Ball. Musik, Blumen, nichtssagende Gesichter, glänzende Toiletten, schwarze Fracks und Ordensdekorationen, Hitze und Langeweile, Alles im Ueberfluß, wie gewöhnlich.</p>
               <p rendition="#et">Ein bleicher, junger Mann mit düsterm Auge und marmorartigen, unveränderlichen Zügen, mit dichtem schwarzem Bart und dem rothen Bande der Ehrenlegion im Knopfloch des modischen Frack's drängt sich gleichgültig durch die Gruppen von Deputirten der der ministeriellen Majorität, durch die etwas verlegen aussehenden Edelleute der Faubourg St. Antoine und des ralliirten Theils der Faubourg St. Germain, er beachtet weder den modernen, fetten Geldadel von der Chaussée Antin, noch die stets vornehm und unzufrieden aussehenden Mitglieder der Diplomatie. Endlich gelangt er an die Thür eines kleinern Salons, die von einer Gruppe neucreirter Pairs und einigen alten Napoleonischen Säbelhelden gesperrt ist.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="76" facs="#f0076"/>
Es ist unmöglich hier weiter zu kommen.</p>
               <p rendition="#et">Der junge Mann wendet sich an einen schönen, ernstaussehenden Herrn, der ohne Theil am Gespräch zu nehmen, sichtlich unbekümmert um das Treiben um ihn her, seinen Gedanken Audienz zu geben scheint.</p>
               <p rendition="#et">»Können Sie mir nicht sagen, Herr Cousin, wo ich den Grafen Duchâtel finde?«</p>
               <p rendition="#et">Victor Cousin, Mitglied der Academie, Pair von Frankreich, der große Eclektiker, richtet sich auf, nickt ein wenig mit dem Kopf: »Bedaure Ihnen nicht dienen zu können, mein Herr Graf von St. Aignan!« sagt er langsam, nickt wieder ein wenig mit dem Kopf und lehnt sich auf's Neue an den Pfosten der Thür.</p>
               <p rendition="#et">»Sie suchen den Minister, Graf St. Aignan? er spricht eben mit Madame Hugo dort, sehen Sie!« redet ein älterer Mann mit den Formen der alten Aristocratie den jungen Grafen an.</p>
               <p rendition="#et">»Ich danke Ihnen, Herr Herzog!«</p>
               <p rendition="#et">Es war der Herzog von Broglie, der große Staatsmann, der die Hauptstütze einer Dynastie ist, die er nicht liebt, in deren Herrschaft er sich nur, wie in eine nicht abzuweisende Nothwendigkeit, ergeben hat, es ist Broglie, der wahre Freund der Constitution, den das <pb n="77" facs="#f0077"/>
Volk liebt trotz seiner aristocratischen Formen, den es achtet wegen seiner gewissenhaften Gesinnungstreue.</p>
               <p rendition="#et">Der junge Graf St. Aignan eilt nach der ihm durch den Herzog bezeichneten Stelle, er hat Mühe sich von dem feisten, geschwätzigen Sauzet loszumachen, der gern Präsident der Kammer werden möchte für diese Sitzung, er drängt sich in die Gruppe, die sich dicht um die geistreiche Gemahlin des berühmten Dichters geschlossen hat, er tritt dem armen Grafen Salvandy auf seine podagraischen Füße und wird endlich des Ministers ansichtig. Er flüstert dem Grafen Duchâtel einige Worte zu.</p>
               <p rendition="#et">»Zu spät?« antwortet dieser leicht, »ich danke Ihnen, Graf, ich werde Don Martinez de la Rosa selbst beruhigen, ist mir in einer Art lieb, hätte doch viel Aufsehen gemacht.«</p>
               <p rendition="#et">Der Graf von St. Aignan verbeugt sich und eilt davon.</p>
               <p rendition="#et">Er verläßt den ministeriellen Ball, wirft sich unten in seine Equipage, »Hôtel Liancourt!« flüstert er dem Jäger zu, »Faubourg St. Germain!«</p>
               <p rendition="#et">Der Wagen rasselt davon und vorsichtig nestelt der junge Graf das Band der Ehrenlegion aus dem Knopfloch seines Fracks. Der Wagen hält unter dem <pb n="78" facs="#f0078"/>
Portale eines alten, stattlichen Gebäudes, mehrere Equipagen machen bereits Queue.</p>
               <p rendition="#et">»Vorwärts, ich habe Eile!« ruft er dem Jäger zu.</p>
               <p rendition="#et">»Platz für den Wagen des Herrn Grafen von St. Aignan!« schreit der Kutscher, »Platz für den Herrn Grafen von St. Aignan!«</p>
               <p rendition="#et">»Fahren Sie zur Seite, Kutscher,« ruft eine helle Stimme aus dem nächsten Wagen, »die jungen Leute haben nicht Zeit zu warten, wir Alten kommen noch immer zu früh!«</p>
               <p rendition="#et">Der Graf von St. Aignan beugt sich aus dem Schlage und antwortet: »ich bitte um Entschuldigung, Herr von Chateaubriand, ich erkannte Ihre Livrée nicht.«</p>
               <p rendition="#et">»Hat nichts zu sagen, Herr Graf, ich steige soeben aus und führe die Herzogin von Brancas, meine Nichte, hinauf, folgen Sie meinem Beispiel.«</p>
               <p rendition="#et">Der junge Graf folgte wirklich dem gegebenen Beispiel, er trat mit Chateaubriand in den legitimistischen Salon des Herzogs von Larochefoucauld-Liancourt und war in diesem exclusiven Cirkel eben so bekannt, wie auf dem Balle des orleanistischen Ministers; eine Viertelstunde vielleicht sprach er mit dem alten Herzoge von Escar, der an der Spitze des legitimistischen Comité's in Paris stehen soll, begrüßte sich dann mit dem gewaltigen <pb n="79" facs="#f0079"/>
Redner Berryer, mit dem Baron Larcy, dem Marquis von Boissy und einigen andern Deputirten und Pairs der legitimistischen Partei und eilte dann seinen Wagen wieder zu erreichen.</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Collège Charlemagne!</hi>« rief er dem Jäger zu.</p>
               <p rendition="#et">Im Wagen verfehlte er nicht sein rothes Bändchen wieder einzuknüpfen.</p>
               <p rendition="#et">Der Wagen hielt.</p>
               <p rendition="#et">»Herr Michelet?«</p>
               <p rendition="#et">»Herr Michelet ist nicht zu Hause!«</p>
               <p rendition="#et">Der Graf gab seine Karte ab.</p>
               <p rendition="#et">Von dem Professor Michelet, dem kühnen Vertheidiger der Universität, dem gefürchteten Feinde der Jesuiten, fuhr der Graf St. Aignan nach der <hi rendition="#i">rue des po stes,</hi> nach dem Hause Nro. 9, bekanntermaßen dem Haupthause des Jesuitenordens in Paris.</p>
               <p rendition="#et">In diesem Hause blieb er sehr lange und es war fast Mitternacht, als er nach seinem Hôtel in der Faubourg St. Antoine zurückkehrte, dort nahm er sich kaum Zeit, sich umzukleiden. In eine graue Blouse gehüllt bestieg er einen Fiacre, den ihm sein Jäger geholt hatte und ließ sich nach der Ecke der Straße Scopin fahren. Ausgestiegen dort, trat er in einen schmutzigen, dunkeln Hausgang, öffnete eine Thüre und befand <pb n="80" facs="#f0080"/>
sich in einem niedrigen, schlecht erleuchteten Saal, der voller Männer war, die alle den untersten Classen des Volkes angehörten.</p>
               <p rendition="#et">Es war eine Arbeiterversammlung, Graf St. Aignan befand sich in einer Arbeiterversammlung.</p>
               <p rendition="#et">Wir sind nicht bei der Conferenz zugegen gewesen, die der Graf in der Jesuitenhöhle in der Poststraße gehabt, leider sahen wir, daß er Herrn Michelet nicht zu Hause fand, aber sein gracieuses, vornehmes, sicheres Auftreten in dem legitimistischen Salon des Herzogs von Larochefoucauld-Liancourt, so wie sein geschäftiges Benehmen bei sehr zur Schau getragener Mißachtung der feinern Sitte im Ministerhôtel, sein Aus-und wieder Einbinden des rothen Bändchens der Ehrenlegion, das Alles kann uns wenigstens einen Begriff von dem Charakter des Grafen St. Aignan geben.</p>
               <p rendition="#et">Wir sind nicht geneigt einen Mann zu achten, der mit allen Parteien in Verbindung steht, einer dient er doch nur, vielleicht keiner, und Viele sind getäuscht in jedem Fall. Wir Menschen werden im Allgemeinen einen Mann nicht günstig beurtheilen, der an einem Abend den Ball des Ministers der herrschenden Dynastie, den Salon der Getreuen eines vertriebenen Herrschers, die Wohnung des Hammers der Jesuiten<hi rendition="#i">
                     <pb n="81" facs="#f0081"/>
 (malleus Jesuitarum)</hi> und diese Jesuiten selbst aufsucht, endlich aber mit der Theilnahme an einer communistischen Arbeiterversammlung den Tag schließt.</p>
               <p rendition="#et">Graf St. Aignan, der beim Minister trefflich den Beamten, im Hôtel Liancourt ausgezeichnet den alten Edelmann gespielt hatte, machte auch als Arbeiter seiner Rolle keine Schande – es wurde eine Rede gehalten – gleichgültig stieß St. Aignan die vor ihm Stehenden weg, nicht wie ein vornehmer Herr, der Platz haben will, sondern ganz wie ein Arbeiter, der unter seines Gleichen ist, sich aber vordrängen muß, weil – er schwer hört, denn sobald ihm einer der Gestoßenen einen zornigen Blick zuwirft, so zeigt er mit dem Zeigefinger auf sein Ohr und mit der natürlichen Höflichkeit der niedern Stände wird dem schwerhörenden Kameraden Platz gemacht.</p>
               <p rendition="#et">Auf diese Weise war es dem Grafen gelungen bis in die Nähe des Redners zu kommen, er maaß diesen mit einem scharfen Blick und lehnte sich dann an ein Fenster, sichtlich sehr wenig aufmerksam auf das, was der Redner sprach – war auch nicht der Mühe werth – utopistische Träumereien, mit denen der sogenannte Communismus die armen Arbeiter heutzutage füttert, anstatt ihnen Brod zu geben und Menschenrechte! Ein <pb n="82" facs="#f0082"/>
alter Arbeiter drängte sich jetzt an den Grafen und fragte ihn leise, ohne ihn dabei anzusehen:</p>
               <p rendition="#et">»Was befehlen Sie? Hier ist nichts zu thun, die Sache ist ganz unschuldig.«</p>
               <p rendition="#et">»Würden Sie den alten Mann wiedererkennen,« antwortete St. Aignan eben so, »den ich Ihnen vor einigen Tagen zeigte?«</p>
               <p rendition="#et">»Den Spanier? Gewiß!«</p>
               <p rendition="#et">»So kommen Sie morgen zu mir, aber zeitig!«</p>
               <p rendition="#et">»Gut! Sollen wir hier aufräumen, oder ist's nicht nöthig?«</p>
               <p rendition="#et">»Lassen Sie den Leuten ihr Vergnügen und merken Sie sich nur den Redner.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja!« rief der Redner eben, »die Feigheit und Bestechlichkeit der Beamten ist eine Quelle unseres Unglücks, die andere aber ist die gräßliche Perfidie, die wie eine Krankheit am Staatsleben frißt; keine Treue mehr, nirgend, überall Verräther, Spione. Espionage ist das Hauptmittel der Regierung, mit Spionen beherrscht sie uns; glaubt Ihr nicht, daß auch hier unter uns Spione sind? Ich sage Euch, es sind Spione in diesem Saal!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="83" facs="#f0083"/>
Ein drohendes Gemurmel wurde hörbar und eine helle Stimme rief: »Wer sind die Spione, nieder mit den Spionen!«</p>
               <p rendition="#et">»Nieder mit den Spionen!« brüllte die Masse.</p>
               <p rendition="#et">»Seht den jungen Mann dort,« schrie der Redner, auf St. Aignan zeigend, »er hat eine Blouse an, aber glanzlederne Stiefelchen, welcher Arbeiter trägt glanzlederne Stiefelchen? Er hat einen schlechten Hut auf, aber seine Haare sind parfümirt; er ist ein Spion!«</p>
               <p rendition="#et">Furchtbares Geschrei von allen Seiten, St. Aignan rührte sich nicht aus seiner halbliegenden Stellung am Fensier.</p>
               <p rendition="#et">»Was sagte er jetzt?« fragte er kaltblütig einen Arbeiter, der neben ihm stand und ihn mit drohenden Blicken musterte, »ich verstand nicht recht, ich hörte von Spionen?« und dabei deutete der junge Mann so unnachahmlich natürlich auf sein Ohr, daß er die Umstehenden irre machte.</p>
               <p rendition="#et">St. Aignan war jetzt von einem dichten Kreise drohender Arbeiter umschlossen.</p>
               <p rendition="#et">»Wer bist Du? was arbeitest Du?« fragte ihn ein grimmiger Eisenarbeiter mit rußigem Gesicht.</p>
               <p rendition="#et">»Wie?« fragte St. Aignan, seine Hand an's Ohr haltend.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="84" facs="#f0084"/>
»Wer Du bist?« schrie ihm der Eisenarbeiter in's Ohr.</p>
               <p rendition="#et">»Das geht Dich nichts an!« antwortete der junge Graf kurz.</p>
               <p rendition="#et">»Nieder mit dem Spion!« schrieen zwar noch immer viele Stimmen, aber das kalte Benehmen des jungen Mannes hatte doch viele Andere ganz getäuscht.</p>
               <p rendition="#et">»Die Minister schicken taube Spione!« lachte man, »ein tauber Spion!« brüllte ein kleiner Mann dicht am Ohre St. Aignan's.</p>
               <p rendition="#et">St. Aignan schien das gehört zu haben. »He!« rief er, sich aufrichtend, »treibt Ihr Spott mit meiner Taubheit? Schimpft Ihr mich etwa Spion, weil ich's nicht hören kann? He, dieser Mann hat mich Spion geschimpft, das leidet kein braver Franzose, ich will ihm den Spion in seinen kahlen Schädel hineintrommeln; macht Platz Kameraden, gebt uns Raum zu einem ehrlichen Kampfe.«</p>
               <p rendition="#et">Die Arbeiter traten zurück, der Kreis erweiterte sich. »He, lustig, der dicke Enterich und der taube Spion sind aneinander!« schrie die Menge, die sehr begierig das Schauspiel des Kampfes erwartete. Der untersetzte, dicke Mann trat hervor und schien sich entschuldigen zu wollen, St. Aignan, seiner Rolle treu, <pb n="85" facs="#f0085"/>
hörte natürlich nichts: »Lump, Canaille,« schrie er mit erkünstelter Wuth, »schimpfst Du noch immer?« und schlug mit einem Schlage dem kleinen Manne den Hut vom Kopfe, dieser, dadurch in Zorn gesetzt, stieß ihn vor die Brust, der Graf aber ergriff ihn bei den Haaren, zog ihn vorwärts etwas nieder und ließ einen solchen Hagel von Faustschlägen auf die Schultern und den Nacken des armen Menschen regnen, daß dieser bald in ein wehmüthiges Geheul ausbrach. St. Aignan aber hörte nichts, er hieb tüchtig drauf los, endlich wendete sich der kleine Mann an das Mitleid der Umstehenden und Einer derselben schrie dem vermeintlich Tauben in's Ohr: »So hör' doch auf, er bittet Dich ja um Verzeihung, er sagt, er hätte sich geirrt.«</p>
               <p rendition="#et">»Hat er das gesagt?« fragte der Graf, die Umstehenden mit jenem mißtrauischen Blick, der den Harthörigen so eigenthümlich ist.</p>
               <p rendition="#et">Man nickte, sogleich ließ St. Aignan den kleinen Mann los, hob ihm seinen Hut auf und sagte freundlich: »Es thut mir leid, Kamerad, daß ein kleines Mißverständniß zwischen uns stattgehabt, Du mußt mich nicht wieder mit meiner Taubheit aufziehen, ich kann das nicht leiden.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="86" facs="#f0086"/>
»Bravo!« schrien die Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">»Kamerad!« redete St. Aignan den Geprügelten noch einmal an, »Du siehst so traurig aus, ich habe noch hundert Sous, komm, wir wollen sie zusammen vertrinken, morgen wird sich schon wieder etwas für mich finden.«</p>
               <p rendition="#et">Das ließ sich der kleine Mann nicht zweimal sagen und unter dem Jubel der Uebrigen zogen beide ab.</p>
               <p rendition="#et">»Wer ist das? das ist ein Mordkerl, ein guter Kerl! schade, daß er so schlecht hört!« so sprach man im Saal, der nach und nach leer wurde.</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe den jungen Mann schon gesehen,« sprach der alte Arbeiter, der vorher so unbemerkt mit dem Grafen gesprochen; »halt, jetzt weiß ich's – ich sah ihn gestern bei Madame Grisonne, es ist ein Commissionair, dessen sich die Damen sehr gern bedienen.«</p>
               <p rendition="#et">»Darum parfümirt er auch sein Haar und trägt glanzlederne Stiefelchen; es ist ein braver Kerl; einfältig, daß wir ihn für einen Spion halten konnten!«</p>
               <p rendition="#et">Am andern Morgen saß der junge Graf St. Aignan in einem Schlafrock von blauem Sammt in seinem reich geschmückten Boudoir. Seine Hand ist fest, sein Ansehen unverändert, obgleich er erst vor einer <pb n="87" facs="#f0087"/>
Stunde aus einer erbärmlichen Schenke zurückgekehrt ist, in der er die ganze Nacht mit den Arbeitern gezecht hat.</p>
               <p rendition="#et">Er hat schon einige Briefe geschrieben, jetzt beginnt er zu siegeln und klingelt.</p>
               <p rendition="#et">Ein eleganter Kammerdiener im schwarzen Frack tritt ein.</p>
               <p rendition="#et">»Hier nehmen Sie diese Briefe, Maurice,« spricht der Graf, »diesen an den Vicomte Chateaubriand besorgen Sie persönlich, diesen an den Herzog von Escar senden Sie durch einen alten Diener in gestickter Livrée, gepudertem Haar und Tressenhut, diesen an den Grafen Rambuteau kann ein gewöhnlicher Laquai tragen, dieser an den Minister des Innern wird durch meinen Secretair übergeben, diese übrigen geben Sie auf die Post.«</p>
               <p rendition="#et">»Zu Befehl, Herr Graf, der Mann, den Sie den Morgenstern nennen, ist draußen!« entgegnete Maurice mit Verbeugung.</p>
               <p rendition="#et">»Lassen Sie den Morgenstern aufgehen!« sagte der Graf lächelnd zu dem verschwindenden Kammerdiener.</p>
               <p rendition="#et">Nach einigen Augenblicken trat ein Mann in's Zimmer, der die Kleidung eines achtbaren Bürgers trug und sich auf einen großen Regenschirm stützte.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="88" facs="#f0088"/>
An den kleinen, häßlichen, grauen Augen in dem aufgedunsenen Gesichte erkennen wir den alten Arbeiter wieder, der im Verlauf der vorigen Nacht den Grafen St. Aignan zu einem Commissionair gemacht hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Setzen Sie sich, mein Herr!« antwortete der Graf auf die zahlreichen Verbeugungen des ehrlichen Mannes und deutete auf einen Stuhl, der seinem Tisch gegenüber stand.</p>
               <p rendition="#et">Der alte Mann nahm ruhig, seinen Regenschirm zwischen den Knieen, auf dem angewiesenen Stuhle Platz.</p>
               <p rendition="#et">»Was war's gestern noch im Saal?« fragte der Graf.</p>
               <p rendition="#et">»Nichts, mein Herr Graf, man ging nach Hause und hielt Sie für einen Damencommissionair; Sie haben gestern ein Meisterstück gemacht!«</p>
               <p rendition="#et">»Gut! Sie sprechen spanisch, mein Herr?«</p>
               <p rendition="#et">»Vollkommen; ich diente unter der Fremdenlegion.«</p>
               <p rendition="#et">»Sie werden von nun an streng-legitimistische Grundsätze haben; Sie haben in Spanien für Don Carlos gefochten, sind hier einst Bedienter der Frau Herzogin von Berry gewesen, Sie sind mit dem Herzoge von Angoulème nach Deutschland gegangen, haben aber in Folge eines Verdrusses mit einem Kammerherrn den Abschied genommen; Sie verstehen mich?« –</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="89" facs="#f0089"/>
»Vollkommen, Herr Graf!«</p>
               <p rendition="#et">»Sie werden nach Deutschland gehen, werden einige Zeit in Berlin verweilen, werden dort zufällig die Bekanntschaft des Generals Aurinia machen, in dessen Dienste treten, werden darin verbleiben, so lange sich der General in Deutschland aufhält, werden mir Berichte machen über Alles von Wichtigkeit und sonst überhaupt nach meinen Instructionen handeln. Bis Mitte nächsten Sommers hat der General sicher Europa verlassen, Sie können dann hierher zurückkehren und den Rest von fünfundzwanzigtausend Franks in Empfang nehmen, von denen ich Ihnen hier zehntausend Voraus zahle.«</p>
               <p rendition="#et">Der alte Mann nahm ohne eine Miene zu verziehen die zehntausend Franks in Papier und sagte: »Ich werde in einer Stunde abgereis't sein; die Addresse ist die gewöhnliche, der General ist <hi rendition="#i">X</hi>, ich bin <hi rendition="#i">Y</hi>; ich empfehle mich Ihnen, Herr Graf!«</p>
               <p rendition="#et">»Adieu!« antwortete St. Aignan gleichgültig und band eine Rolle Papiere zusammen.</p>
               <p rendition="#et">Am Abend dieses Tages finden wir den vielgewandten Sohn Rafaëla's und des Grafen Vavel de Versey, denn der ist der junge Mann, den wir unter dem Namen eines Grafen von St. Aignan kennen <pb n="90" facs="#f0090"/>
gelernt haben, in dem Boudoir einer berühmten Sängerin von der großen Oper.</p>
               <p rendition="#et">Mit der ächten, vornehm sein sollenden, Unverschämtheit, durch welche sich der moderne Lion, der französische Elegant unserer Tage eben so vortheilhaft auszuzeichnen glaubt, wie sich einst der Petit-maitre einer verschwundenen Zeit durch seinen Anstand, durch artige, wenn auch oft lächerlich übertriebene Galanterie, wirklich auszeichnete – mit der ächten, unverschämten Löwenhaftigkeit hatte sich der Graf St. Aignan auf das Sopha seiner Geliebten gelegt, zerriß mit den Sporen den Damastüberzug, zaus'te den Wachtelhund bei den Ohren und öffnete den Mund nur, um zu gähnen.</p>
               <p rendition="#et">»Aber, Charles!« rief die Operndame, eine ganz hübsche, aber unbedeutende, Brünette, indem sie vor dem Spiegel kokettirte, »aber Charles, Sie sind unausstehlich, sagen Sie doch etwas; seit Sie aus Deutschland zurück sind, ist's nicht mehr auszuhalten mit Ihnen!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin Ihrer überdrüßig, Madelaine!« erwiederte der Graf ganz ungenirt und bekräftigte seine Behauptung durch ein gewaltiges Gähnen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="91" facs="#f0091"/>
»So!« erwiederte die Theaterprinzessin, nicht im Mindesten empfindlich, »Sie sind meiner überdrüßig, ich Ihrer ebenfalls, verständigen wir uns; geh' Du linkwärts, laß mich rechtwärts gehn!« trällerte sie.</p>
               <p rendition="#et">»Geht nicht, Madelaine!« sprach St. Aignan das Wachtelhündchen so heftig am Ohre zupfend, daß es ein Schmerzgeheul ausstieß. »Das fette Geldfaß, der Börsenspeculant, ich habe seinen plebejen Namen vergessen, macht Ihnen die Cour, man würde sagen, er habe mich überboten bei Ihnen und das würde meinem Credit schaden, Sie sehen also, Madelaine, daß Sie sich noch eine Weile bei mir glücklich fühlen müssen!«</p>
               <p rendition="#et">»Ein Glück ohne Gleichen, Charles!« lachte die Dame, »Sie kommen blos zu mir um zu gähnen, ich glaube Sie schlafen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich, ich bin sehr müde!« brummte der Graf.</p>
               <p rendition="#et">»Stehen Sie auf, Charles, führen Sie mich in meine Loge.«</p>
               <p rendition="#et">»Ziehen Sie sich nur erst an, Madelaine und lassen Sie mich in Ruhe; in Ihrer verdammten Loge kann man so kein Auge zuthun!«</p>
               <p rendition="#et">»Aber Charles, nicht ich, sondern Sie haben ja die Loge gewählt!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="92" facs="#f0092"/>
»Ja doch, das war damals, machen Sie nur, machen Sie große Toilette!« erwiederte der moderne Liebhaber ungeduldig.</p>
               <p rendition="#et">Die Leser werden nun ein Bild von dem Wesen des Grafen St. Aignan haben.</p>
               <pb n="93" facs="#f0093"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e3794">
               <head>V. Der Doctor Faust in Berlin.</head>
               <pb n="94" facs="#f0094"/>
               <pb n="99" facs="#f0095"/>
               <p>Zwischen Weihnachten 1844 und dem ersten Tage des Jahres 1845 war Doctor Faust mit seinen Freunden, den Arbeitern, in Berlin angekommen und hatte sie, um nicht unnöthig die Wachsamkeit der Behörden zu erregen, an verschiedenen Orten, theils in Gast-, theils in Privathäusern, einlogirt. Zum gemeinschaftlichen Sammelplatz war ein wenig besuchtes Kaffeehaus mittlern Ranges, neue Schönhauserstraße Nro. 18 bestimmt.</p>
               <p rendition="#et">Täglich sah hier Doctor Faust seine Pflegebefohlenen und erwartete nicht ohne Aengstlichkeit die sich von Tage zu Tage verzögernde Ankunft des Generals von Aurinia, der ihm mit seinen Arbeitern eine Audienz bei Sr. Majestät dem Könige verschaffen sollte, denn obwohl Don Juan Sr. Majestät persönlich nicht bekannt war, so hatte er doch so viel Verbindungen unter dem hohen Adel Preußens, daß es ihm nicht schwer werden konnte eine Audienz bei dem menschenfreundlichen, herablassenden Monarchen zu erhalten.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="95" facs="#f0096"/>
Auch am Sylvesterabend hatte Doctor Faust vergeblich auf dem anhaltischen Bahnhofe die Ankunft des letzten Dampfzuges erwartet, Don Juan war nicht gekommen und ziemlich ärgerlich ließ sich der Humanist in einer Droschke nach Nro. 18 der neuen Schönhauserstraße fahren. Das Wetter war so schlecht, daß selbst Faust, dieser Humanist, nicht eben zornig wurde, wenn der Droschkenkutscher seine Rosse auf eine wenig humane Weise antrieb.</p>
               <p rendition="#et">Frierend und mißgelaunt trat Faust in das kleine Parterre-Zimmer zur rechten Hand, welches die erste Pieçe der Kaffeewirthschaft bildete, er fand dort etwa zehn seiner Deputirten, die auf eine höchst ruhige und anständige Art ihr Glas bairisches, oder Josty'sches Bier genossen und ganz in der Weise langgeknechteter Menschen sich etwas verlegen fühlten, sich etwas unbeholfen benahmen nun, da sie als freie Männer auftreten sollten.</p>
               <p rendition="#et">Faust begrüßte sie freundlich, er schüttelte Allen die Hände und sichtlich stärkte Faust's Anwesenheit die Zuversicht dieser armen Menschen, die, selbst Sclaven, es dennoch wagten einen Schritt zur Erlösung ihrer ganzen verachteten Kaste zu thun.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="96" facs="#f0097"/>
Da keine Aufwartung zu sehen war, so trat Doctor Faust in ein zweites Zimmer, das noch kleiner als das erste war, aber sehr behaglich eingerichtet zu sein schien.</p>
               <p rendition="#et">Die Wirthin, Madame Grunewald, eine noch wohl conditionirte Frau von ungewissem Alter und einigen Spuren früherer Schönheit, stand auf und fragte nach dem Begehr des Herrn Doctor's, der in großer Achtung bei ihr stand, weil er stets baar bezahlte, was sonst in ihrem Kaffeehause nicht Sitte war. Sie eilte sogleich hinaus, um dem Herrn Doctor das verlangte Glas Grog selbst zu bereiten und Faust ergriff ein Blatt der Haude und Spener'schen Zeitung; während er nun einen der Pfennigartikel dieses berühmten, politischen Organs zu studiren schien, beobachtete er aufmerksam eine kleine Punschgesellschaft, die sich um eine mächtige Terrine gelagert hatte und in ihrer Fröhlichkeit nicht die geringste Notiz von unserm Faust zu nehmen schien.</p>
               <p rendition="#et">Oben am Tische saß ein großer, vierschrötiger Mensch mit einem dicken, rothen Bullenbeißergesicht, der von den Uebrigen Thibaut genannt wurde, übrigens, wie aus dem Gespräch hervorging, ein Handlungsdiener <pb n="97" facs="#f0098"/>
ohne Stelle war und für den begünstigten Liebhaber der Madame Grunewald galt. Neben ihm suchte sich ein kleiner, krausköpfiger Jude, Namens Pinner, so bemerklich als möglich zu machen, was ihm indeß nicht gelang, da ein neben ihm sitzendes, ächtes Berliner Subject ihn beständig mit dem berühmten Berliner Wortwitz <hi rendition="#i">ad absurdum</hi> führte und ihn so zum Gelächter der Gesellschaft machte. Dieses erwähnte Berliner Subject, welches sich Ratz nannte, trug neben den Spuren eines wilden, liederlichen Lebens im blassen Gesichte einen dürftigen, blonden Schnurrbart und, trotz des Winters, einen, stark an die Vergänglichkeit irdischer Dinge erinnernden, Reitfrack, dessen Schöße doch nicht breit genug waren, um einige defecte Stellen der erbsgelben Beinkleider verdecken zu können. Herr Ratz war, wie er selbst sagte, ein richtiges Berliner Kind, war bei zehnerlei kleinen Büreau's angestellt gewesen, hatte ein Paar Mal die Hausvoigtei besucht, war indeß doch noch nicht »über'n Berg,« das heißt noch nicht nach Spandau gekommen und betitelte sich jetzt Privatsecretair, da er aber als solcher keinen Gehalt zu beziehen schien, so lebte er von Schuldenmachen und andern noch ehrlichern Beschäftigungen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="98" facs="#f0099"/>
Am untern Ende des Tisches saß indeß ohne Zweifel der anständigere Theil der Gesellschaft; ein junger Architekt und Bildhauer, dessen Name schon rühmlichst bekannt ist, schaukelte sich auf seinem Stuhl neben einem langlockigen Maler, dessen Namen hoffentlich noch bekannt werden wird und auf dem Sopha lag ein junger Mensch im Sammtrock mit verwildertem Bart, der sehr gemüthlich eine Cigarre rauchte und einem alten, langen Herrn in grauem Rock zuredete, eine Bowle Punsch weiter zum Besten zu geben. Die Rede des jungen Mannes war so eindringlich, daß der Graue nachgab und den Dränger bevollmächtigte, eine neue Bowle zu bestellen. Der junge Mann, der eine so ausgezeichnete Rednergabe gezeigt hatte, wurde gewöhnlich Flottwell genannt, vermuthlich, weil er eben so viel mit seinen Finanzen zu thun hatte, als der Minister Flottwell mit den Finanzen des preußischen Staates.</p>
               <p rendition="#et">Fast zu gleicher Zeit trat Madame Grunewald durch die eine und der Fabrikarbeiter Hornberg durch die andere Thür ins Zimmer, die Eine, um dem Doctor seinen Grog zu präsentiren, der Andere, um Faust zu begrüßen, denn er war noch nicht zugegen gewesen, als dieser kam.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="99" facs="#f0100"/>
Der Doctor schüttelte dem Arbeiter die Hand und nannte ihn bei'm Namen.</p>
               <p rendition="#et">Kaum war das geschehen, so stand der schon erwähnte graue Mann vom Sopha auf, näherte sich den Beiden und sagte mit Katzenfreundlichkeit:</p>
               <p rendition="#et">»Guten Abend, lieber Hornberg, wie geht's Ihnen? Herr Doctor Faust, nicht wahr? Freut mich, daß ich in diesem Jahre noch die Ehre habe!«</p>
               <p rendition="#et">Der arme Fabrikarbeiter ward bleich und begann zu zittern – so stark ist die Gewöhnung der Sclaven, sie zittern unwillkührlich, wenn sie in die Nähe ihrer Peiniger kommen.</p>
               <p rendition="#et">»Untergebener Knecht, Herr Buchhalter!« stammelte Hornberg und sah mit einem flehenden Blick nach Faust.</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust, obgleich er den Buchhalter des Herrn Strobel nicht von Ansehn kannte, kannte ihn doch hinlänglich aus seinen Thaten, er war empört über die widerliche Freundlichkeit dieses Menschen, er schämte sich einen Moment ein Mensch zu sein, da er in Hornbergs Zittern sah, wie tiefer Entwürdigung die Menschennatur fähig ist</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="100" facs="#f0101"/>
»Sie sind der Buchhalter Koch und waren in Diensten des Herrn Strobel?« fragte er den Sclavenvogt vornehm.</p>
               <p rendition="#et">»Zu dienen, mein sehr verehrter Herr Doctor!« antwortete der Buchhalter demüthig.</p>
               <p rendition="#et">»Sie sind nach Berlin gekommen, um zu sehen, was ich hier unternehmen werde, Sie machen hier den Spion, den Spion nicht in Ihrem Interesse allein, wenn auch hauptsächlich, da furchtbare Anklagen auf Ihnen ruhen, sondern Sie sind der Emissär einer ganzen Partei, Sie sind der Spion der vor Angst zitternden Fabriktyrannen; Sie sind auf einem gefährlichen Wege, nehmen Sie sich in Acht, Herr Koch, denken Sie an das Schicksal des Commerzienraths von Goldstein!«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter erzwang ein kurzes, heiseres Lachen, aber seine blauen Lippen und seine aschgrauen Züge straften das Lachen lügen. »Wer recht thut, braucht Niemand zu scheuen,« murmelte er.</p>
               <p rendition="#et">»Ganz wohl, Herr Koch,« versetzte Faust, »wer aber Menschenhandel treibt, Mädchen verführt, arme Leute betrügt und verhungern läßt, der hat doch so Manchen zu scheuen!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="101" facs="#f0102"/>
Das Gespräch war nicht leise genug geführt worden, die Gäste wurden aufmerksam, der Buchhalter benutzte das und antwortete trotzig-verzagt: »Es ziemt einem studirten Herrn wenig einen armen Mann zu beleidigen!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich beleidige Sie nicht,« rief Faust verächtlich, »ich sage ganz kurz, daß ich Sie für den ehrlosesten, nichtswürdigsten Verbrecher halte, den ich kenne, haben Sie etwas dagegen, so klagen Sie und ich will das beweisen, was ich gesagt habe!«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter trat einen Schritt zurück und schoß einen wüthenden Blick auf den Doctor, der die Gesellschaft höflich grüßend hinausging und draußen, im andern Zimmer, seinen Grog austrank.</p>
               <p rendition="#et">»Mann, wie können Sie sich das gefallen lassen?« schrie Ratz, das richtige Berliner Kind, den Buchhalter an.</p>
               <p rendition="#et">»Sieht der Kerl nicht aus, wie die leibhafte Sünde?« fragte der Maler den Bildhauer.</p>
               <p rendition="#et">In diesem Augenblick kam die vom Buchhalter gespendete Bowle, aber Niemand wollte mit ihm trinken, selbst Flottwell, der ihn erst dazu gedrängt hatte, nahm das ihm gebot'ne Glas nicht an, ob ihm das gleich sichtlich große Ueberwindung kostete.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="102" facs="#f0103"/>
Der Buchhalter war in Verzweiflung, er bekam hier einen kleinen Vorschmack von dem, was ihm bevorstand, wenn Faust ihn öffentlich an den Pranger der Presse stellte. Gar zu gern wäre er hinausgegangen, aber er vernahm draußen, im andern Zimmer, die Stimme Faust's, des Mannes, der sich ihm so furchtbar gezeigt, wie kein Anderer bisher.</p>
               <p rendition="#et">Faust unterhielt sich mit den Fabrikarbeitern über das, was Jeder von ihnen merkwürdiges gesehen den Tag über in der großen Königsstadt, unbemerkt berichtigte er ihre Ansichten, läuterte ihre Urtheile und suchte sie langsam mehr und mehr auf die Stufe zu erheben, von der sie durch Eigensucht, Habsucht und Gleichgültigkeit herabgedrängt waren.</p>
               <p rendition="#et">Faust freute sich an den armen Menschen, er begrüßte innerlich jubelnd jeden Funken Menschengeistes, den er herauszuschlagen vermochte aus diesen, in der Sclaverei versteinten, Menschengestalten, er hoffte mehr und mehr, denn was man mit jedem Einzelnen kann, kann man auch mit der Masse und Faust schwärmte für sein Project, für die Erhebung, Ersittlichung und Erstarkung der besitzlosen Klassen, aber er schwärmte nicht nur, sondern er handelte auch.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="103" facs="#f0104"/>
»Unsinniger!« rufen gewiß Viele ihm zu; »Großsinniger!« hoffentlich noch Mehre.</p>
               <p rendition="#et">Faust war heiter geworden in der Gesellschaft der Fabrikarbeiter, er beschloß die Sylvesternacht in ihrem Kreise zu verleben, ließ eine Bowle Punsch brauen und suchte die armen Leute, die ihn beinahe wie einen Gott verehrten, auf alle Weise zu erheitern. Die ersten Gläser waren geleert, eine heitere Stimmung bemeisterte sich der Arbeiter; »wiederholt den Refrain, Freunde!« rief Faust und begann mit schöner, männlicher Stimme zu singen:</p>
               <p>Wißt ihr, wer zu dieser Frist</p>
               <p>Der Erste aller Spinner ist?</p>
               <p>Das ist von Anbeginn der Zeit,</p>
               <p>Das war noch gestern, ist noch heut',</p>
               <p>Der alte Herrgott selber!</p>
               <p>Der spinnt das Tuch der Ewigkeit</p>
               <p>Setzt an das Gestern still das Heut',</p>
               <p>Sechs Tag' er also spinnen thut</p>
               <p>Und wenn er dann am Sonntag ruht,</p>
               <p>Gefällt ihm sein Gewebe.</p>
               <p>Was unser Gott im Großen spinnt</p>
               <p>Ein Jeder klein dahier beginnt,</p>
               <p>Die Räthe und der Feldmarschall,</p>
               <p>Die Kön'ge selber spinnen all'</p>
               <p>Am Leichentuch der Zeiten.</p>
               <p>Wohl dem, der fein gesponnen hat!</p>
               <p>Wohl dem, der treu das Seine that,</p>
               <p>Er wird, wenn's heißt: »es ist genug!«</p>
               <p>Im selbstgesponn'nen Leichentuch</p>
               <p>Zur ew'gen Ruh' getragen.</p>
               <pb n="104" facs="#f0105"/>
               <p>Drum freu' sich, wer ein Spinner ist,</p>
               <p>Ein wackrer Spinner, daß ihr's wißt,</p>
               <p>Hat unsern Herrgott zum Patron,</p>
               <p>Der zahlt den höchsten Arbeitslohn,</p>
               <p>Wenn's Leben abgesponnen!</p>
               <p rendition="#et">Das einfache, von Faust nach einer bekannten Melodie improvisirte, Lied machte einen merkwürdig tiefen Eindruck auf die armen Fabrikarbeiter – Faust erreichte auch damit seinen Zweck, er wollte ja vor allen Dingen den armen Menschen Selbstgefühl einflößen und dazu trug auch dieses Lied bei.</p>
               <p rendition="#et">Das Gespräch wurde nun in heiterer Weise immer mehr belebt, bis plötzlich im Nebenzimmer ein furchtbarer Tumult entstand. »Hinaus! hinaus mit dem Schuft! setzt ihn an die Luft!« riefen mehrere Stimmen.</p>
               <p rendition="#et">Die Thüre wurde geöffnet; Herr Ratz, das richtige Berliner Kind, hatte mit dem Handlungsdiener außer Diensten, Herrn Thibaut, Ecarté gespielt und war bei'm Betrügen, <hi rendition="#i">vulgo</hi> Mogeln, ertappt worden.</p>
               <p rendition="#et">Der Jude Pinner und Thibaut hatten das richtige Berliner Kind bei'm Kragen, um es hinauszuwerfen, Flottwell hielt dienstfertig die Thür offen.</p>
               <p rendition="#et">»Nein, es ist schändlich, soll mer Gott helfen!« schrie der Jude.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="105" facs="#f0106"/>
»Hat mir Alles Geld abgenommen!« schrie Thibaut empört.</p>
               <p rendition="#et">»Ei, ja,« entgegnete Herr Ratz, sich heftig sträubend, »nasser Junge Du, hattest nur einen schäbigen Silbergroschen, der sich allein in Deiner Tasche fürchtete.«</p>
               <p rendition="#et">»Hinaus! hinaus!«</p>
               <p rendition="#et">»An die Luft! an die Luft!«</p>
               <p rendition="#et">»Verdammter Jude!« brüllte Ratz, »laß mich los, Du zerreißt mir meinen Frack und mußt mir neue Kluften machen lassen!«</p>
               <p rendition="#et">Augenblicklich ließ der Jude, der eine merkwürdige Angst vor allen Arten von Bezahlungen hatte, das richtige Berliner Kind los, brüllte aber desto lauter: »Hinaus! hinaus! an die Luft!«</p>
               <p rendition="#et">»Meine Herren,« ließ sich jetzt die helle Stimme der Madame Grunewald vernehmen, »ich bitte Sie, halten Sie Ruhe, Sie wissen ja, Herr Thibaut, daß Herr Ratz immer mogelt, warum spielen Sie denn mit ihm? Da steht Punsch, versöhnen Sie sich, rasch! lassen Sie mich's nicht zweimal sagen!«</p>
               <p rendition="#et">Die Worte der Madame Grunewald waren von ungemeinem Gewicht, Alle gehorchten, denn sie standen Alle hoch in der Kreide und Schönhauser Straße <pb n="106" facs="#f0107"/>
Nro. 18. war das einzige Haus in ganz Berlin, wo sie noch Credit hatten, wo sie im Winter eine warme Stube, Essen, Trinken, Gesellschaft, Alles auf Credit, fanden. Grund genug für sie, den Worten der Madame Grunewald augenblicklich Gehör zu geben.</p>
               <p rendition="#et">Flottwell und die beiden Künstler, die nicht so unter dem Pantoffel der Madame standen, weil sie zuweilen zahlten, wollten sich halbtod lachen, während Herr Ratz mit unnachahmlicher Geschicklichkeit sein Kleidung wieder ordnete, die nicht dazu gemacht war so gewaltthätige Derangements zu ertragen.</p>
               <p rendition="#et">Jetzt klingelte die vorderste Thür und zwei neue Gäste erschienen, beide waren der Gesellschaft bereits bekannt. »Guten Abend Schmidtchen, guten Abend Rauschenblatt!« rief man ihnen zu und nöthigte sie Platz zu nehmen. Einer der beiden Herren war ein Cigarrenhändler, der Andere ein Berliner Literat. Beide begannen jetzt ein lautes Leben in die bisher noch ziemlich stille Gesellschaft zu bringen, der Jude wurde scherzweise gequält eine Bowle Punsch bringen zu lassen, der Buchhalter sah sich durch den Literaten mit unendlich höflichen Fragen nach dem Zustande seiner Gesundheit gepeinigt; man sang, man trank, kurz man <pb n="107" facs="#f0108"/>
trieb alle jene Thorheiten, die unausbleiblich sind, wenn junge Leute beim Glase zusammensitzen.</p>
               <p rendition="#et">Die Glocken begrüßten von den Thürmen der Hauptstadt das neue Jahr, Faust entfernte sich mit seinen Arbeitern, ihm gelüstete nicht das Ende des Bachanals zu sehen, das in der Nebenstube begonnen.</p>
               <p rendition="#et">Immer lauter erklangen die Gläser dort, immer schallender wurden Gelächter und Stimmen, immer unbewachter sprangen die Worte, von den Geistern des heißen Trankes entfesselt, über den Zaun der Zähne, immer heller rötheten sich die Wangen, immer kühner blitzten die Augen.</p>
               <p rendition="#et">Der Maler sang, sich mit einer verstimmten Cither begleitend, ein Lied zu Ehren seiner Geliebten, der Cigarrenhändler theilte mit freigebiger Hand Cigarren aus, der Handlungsdiener außer Diensten machte ungescheut der Madame Grunewald die Cour, der Jude trank alle Gläser aus, die er erreichen konnte, Flottwell beschrieb dem Buchhalter Koch seine Geliebte vom Scheitel bis zur Zeh, nannte sogar Namen und Wohnung, die er bis jetzt sorgfältig verheimlicht hatte, der Bildhauer weinte vor Rührung stille Thränen und der Literat schaute mit elegischem Gesicht in sein halbleeres Glas. Herr Ratz, das richtige Berliner Kind, <pb n="108" facs="#f0109"/>
trank tüchtig, aber sichtlich hatte selbst das größte Maaß spirituöser Getränke keinen Einfluß mehr auf ihn, denn die scharfen Blicke seiner grauen Augen blitzten von Einem zum Andern und seine Ohren schienen sich zu entfalten, um nicht ein Wort zu verlieren. Das Gelag nahm seinen Fortgang, mit der steigenden Trunkenheit stieg auch die Trinklust der Trinker und bald war die ganze Gesellschaft, außer dem Buchhalter Koch und Herrn Ratz, in einem sehr seligen Zustande, sogar Madame Grunewald, die sonst sehr auf die Dehors achtete, erwiederte ungescheut Herrn Thibaut's Liebkosungen.</p>
               <p rendition="#et">Jetzt steckte Herr Ratz, in der Zerstreuung vermuthlich, das seidene Taschentuch des Schriftstellers ein, einige Secunden später verschwand auch die noch halbgefüllte Cigarrentasche des Cigarrenhändlers, so wie ein großes Stück Zucker, das auf dem Tische lag. –</p>
               <p rendition="#et">Mehrere Glieder der Gesellschaft waren entschlafen, taumelnd brach der Maler auf, um nach Hause zu gehen, Herr Ratz that ein Gleiches, aber zufällig ergriff er statt seiner schlechten Mütze den neuen Seidenhut des Cigarrenhändlers, in dem ein Paar Handschuh <pb n="109" facs="#f0110"/>
und die Cravatte lagen, die der Besitzer aus Bequemlichkeit abgeknüpft hatte.</p>
               <p rendition="#et">Herr Ratz ging hinaus, blieb aber, trotz des schlechten Wetters, in einiger Entfernung von der Hausthür stehen, er schien Jemanden zu erwarten. Nach einer Weile erschien der Buchhalter Koch und eilte mit großen Schritten der Rosenthaler Straße zu.</p>
               <p rendition="#et">Herr Ratz hinter ihm her.</p>
               <p rendition="#et">»Sie entschuldigen, Herr Buchhalter!« keuchte der würdige, junge Mann, als er den würdigen, alten Mann erreicht hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Herr Ratz, Sie?« fragte der Buchhalter.</p>
               <p rendition="#et">»Sie sind fremd hier,« begann der Berliner, »vielleicht kann ich Ihnen nützlich sein.«</p>
               <p rendition="#et">»Danke Ihnen, aber –«</p>
               <p rendition="#et">»Still, Herr Koch, aus Ihrem Gespräch mit dem Doctor Faust nahm ich ab, daß Sie in Geschäften hier sind und zwar in Geschäften, bei denen ich Ihnen vielleicht helfen kann.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie verstehen Sie das?«</p>
               <p rendition="#et">»Sie wollen, oder müssen Doctor Faust beobachten, seine Gänge kennen lernen, Sie wollen ihm entgegenarbeiten, in was, weiß ich noch nicht, ist mir auch gleichgültig, Ihr Versuch sich ihm zu nähern, <pb n="110" facs="#f0111"/>
was immer das Beste ist, scheiterte, ich stehe zu Ihren Diensten.«</p>
               <p rendition="#et">»Und wir in diesem Augenblick vor meiner Wohnung,« erwiederte der Buchhalter, »wollen Sie vielleicht einen Augenblick eintreten?«</p>
               <p rendition="#et">Herr Ratz nickte und bald saßen die beiden Ehrenmänner in der <hi rendition="#i">chambre garni,</hi> die der Buchhalter für die Dauer seines Aufenthalts in Berlin gemiethet hatte.</p>
               <p rendition="#et">Mit geübter Hand mischte der Buchhalter zwei Gläser kalten Thee mit Rum, lud den Berliner ein, zuzulangen und begann also:</p>
               <p rendition="#et">»Sie haben richtig erkannt, mir liegt viel daran den Doctor Faust zu beobachten, ich weiß, was er will, aber er darf es nicht erreichen, wenigstens will ich alle meine Kräfte aufbieten, um seinen Plan zu vereiteln.«</p>
               <p rendition="#et">»Sie wissen, was Ihr Gegner will,« versetzte Ratz scharfsinnig, »Sie wollen jetzt erfahren, wie er es will, denn sonst, wenn Sie das nicht wissen, können Sie ihn nicht bekämpfen; Sie selbst können ihn nicht beobachten, aber ich kann es; wie viel trägt das Geschäft?«</p>
               <p rendition="#et">»Hm!« sprach der Buchhalter, »sagen Sie mir –«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="111" facs="#f0112"/>
»Ich will Ihnen sagen, Herr Koch, jeden Abend bei der Grunewald rapportire ich Ihnen über sämmtliche Gänge des Doctor Faust und Sie geben mir jeden Abend einen harten Thaler, abgemacht!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich könnte das wohl eingehen,« versetzte der Buchhalter, »aber können Sie auch halten, was Sie versprechen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ein Mann, ein Wort!« rief Herr Ratz, »wir kommen sogleich darauf, Sie müssen mir erstlich sagen, wo Doctor Faust wohnt; ich habe meine triftigen Gründe, nicht selbst in das Erkundigungsbureau zu gehn.«</p>
               <p rendition="#et">»British Hôtel unter den Linden;« antwortete der Buchhalter, der bei jedem Wort, was er sagte, sich besann.</p>
               <p rendition="#et">»Was will Doctor Faust hier?« fragte Ratz weiter.</p>
               <p rendition="#et">»Eine Audienz bei'm Könige!« erwiederte der Buchhalter nach langem Zögern.</p>
               <p rendition="#et">»Und die wollen Sie hintertreiben, Mann?« schrie der Berliner, »das ist unmöglich, er braucht ja blos auf's Schloß zu gehen und sich melden zu lassen, der König nimmt zu bestimmten Stunden Jeden an.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, wenn er allein wäre!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="112" facs="#f0113"/>
»Was denn?« fragte Ratz; »wenn sie mir nicht reinen Wein einschenken, so kann ich nichts thun.«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter besann sich jetzt eine sehr lange Zeit, dann sagte er doch: »Sie haben die Leute gesehen gestern Abend im ersten Zimmer des Kaffeehauses, es sind das westphälische Fabrikarbeiter, denen will der Doctor eine Audienz bei'm Könige verschaffen, dem Könige selber sollen diese Menschen ihre Leiden und ihre Noth klagen.«</p>
               <p rendition="#et">»Arbeiter?« murmelte Ratz nachdenklich; »Fabrikarbeiter? Wie viel?«</p>
               <p rendition="#et">»Etwa zwanzig.«</p>
               <p rendition="#et">»Haben sie Pässe?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ich habe vergeblich versucht, sie von der Reise abhalten zu lassen, sie zeigten das nöthige Reisegeld auf und erhielten Pässe.«</p>
               <p rendition="#et">»Mann, Ihnen ist geholfen,« rief Ratz freudig, »aber es darf Ihnen auf ein paar Thaler nicht ankommen; zuerst müssen Sie mir Geld geben, daß ich in neue Kluften kommen kann, der Rock macht den Mann in Berlin, zweitens müssen Sie mir Geld geben, daß ich etwas in der Tasche habe, drittens wie viel geben Sie mir, wenn ich es hindere, wenn die Arbeiter ohne Audienz beim Könige abreisen müssen?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="113" facs="#f0114"/>
»Es gilt hundert Louisd'or für Sie!« antwortete der Buchhalter aufgeregt.</p>
               <p rendition="#et">»Es gilt!« sprach Ratz, »jetzt geben Sie mir ein dreißig bis vierzig Thaler zu den ersten Ausgaben!« und das richtige Berliner Kind ärgerte sich daß es nicht mehr verlangt hatte, als es sah, wie der Buchhalter bereitwillig seine Brieftasche zog und ihm acht Fünfthalerscheine auf den Tisch legte.</p>
               <p rendition="#et">»Heute Abend bei der Grunewald!« rief der Berliner Jüngling. »Prosit Neujahr, Herr Koch!«</p>
               <p rendition="#et">Die Thüre knarrte, der Buchhalter war allein; es schlug fünf Uhr.</p>
               <p rendition="#et">Vier Stunden später, also etwa acht Uhr Morgens, trat der Arbeiter Hornberg in das Zimmer, das Doctor Faust in British Hôtel bewohnte, er meldete, daß er sich heute mit seinen Kameraden in die Domkirche begeben werde, um den Neujahrstag zu feiern, der Herr Doctor möge bestimmen, wann sie heute auf dem Sammelplatz erscheinen sollten.</p>
               <p rendition="#et">Faust aber, der noch im Negligée auf dem Sopha lag, antwortete nicht, sondern sprang auf und stürzte zur Thür hinaus, denn in dem Augenblick, als Hornberg sprach, hatte er Don Juan's Stimme vernommen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="114" facs="#f0115"/>
»Ich konnte nicht eher kommen, lieber Bruder, ich komme doch noch zu rechter Zeit?« rief Don Juan in Faust's Umarmung.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion sprang, leicht wie ein Vogel, die Treppen hinauf und der »doppelte Kopf« zitterte vor Frost in einer ungeheuren Wildschur.</p>
               <p rendition="#et">Man trat in die Zimmer, die Faust für Don Juan bestellt hatte, man nahm ein Frühstück zusammen ein und die beiden Männer flüsterten lange miteinander. Mit Hülfe des »doppelten Kopfes« machte Don Juan glänzende Toilette. Ein reiches Hofkleid und weißseidne Unterkleider, die Kette vom goldnen Vließ und der bei Talavera erkämpfte Ehrendegen schmückten den stattlichen Mann und freundlich fragte er Incarnacion, ob sie mit seinem Freunde Faust allein bleiben wolle. Incarnacion bejahte und blieb mit Faust allein, während Don Juan in einen Staatswagen stieg und davonfuhr.</p>
               <p rendition="#et">Vor einem stattlichen Hôtel der Wilhelmsstraße, dem Faubourg St. Germain Berlins, hielt die Karosse und ein reichbetreßter Jäger des Hôtels trug Don Juan's Karte hinein.</p>
               <p rendition="#et">Nach einigen Augenblicken schon kehrte der Jäger mit einem eleganten, jungen Manne zurück, der <pb n="115" facs="#f0116"/>
an den Wagenschlag trat und Don Juan aussteigen half.</p>
               <p rendition="#et">»Excellenz,« sprach der junge Mann, »wenn Sie meinen Oheim entschuldigen wollen, daß er Sie im Schlafrock empfängt, so läßt er Sie bitten gleich einzutreten.«</p>
               <p rendition="#et">»Was sind Sie groß geworden, Durchlaucht!« erwiederte Don Juan; die Treppe hinaufsteigend, »Sie erinnern sich meiner wohl nicht mehr?«</p>
               <p rendition="#et">»Ihrer Person nicht, Excellenz, wohl aber Ihres Namens, meine Mutter und meine Tante sprechen häufig von Ihnen.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie befinden sich Ihrer Frau Mutter Durchlaucht?«</p>
               <p rendition="#et">»Schlecht, Excellenz, sie wird alt, das ärgert sie und verstimmt sie.«</p>
               <p rendition="#et">Ein weißhaariger Diener öffnete eine Thür und Don Juan trat in einen Saal, der mit etwas aus der Mode gekommener, aber äußerst solider, Pracht geschmückt war. Wenige Bilder hingen an den Wänden, aber nur solche Bilder, die nicht Jeder haben kann.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan schritt mit seinem Begleiter durch den Saal auf eine Glasthür zu, die eben von innen nach außen geöffnet wurde.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="116" facs="#f0117"/>
Ein alter Mann mit schneeweißem, dünnem Haar, aber wohlerhaltenen, regelmäßigen Zügen und freundlichen, farblosen Augen stand in einem reichen Schlafrock in der Glasthür. Er streckte Don Juan beide Hände entgegen und rief mit sichtlicher Freude: »Willkommen in Berlin, Freund, willkommen, glaubte Euch nicht wieder zu sehen auf dieser Welt, hat mir der Alexander von Humboldt erzählt, daß er Euch in Amerika getroffen.«</p>
               <p rendition="#et">»So wohl Euch zu finden Durchlaucht, ist mir eine hohe Freude!« erwiederte Don Juan und ließ sich von seinem fürstlichen Freunde in ein reizendes, kleines Zimmer ziehen, der Neffe des alten Fürsten folgte.</p>
               <p rendition="#et">Das kleine Zimmer hatte nur ein Fenster, aber das war dicht mit Epheu umrankt und in seiner Vertiefung blühten die herrlichsten Blumen und hauchten die süßesten Wohlgerüche aus; Schlinggewächse aller Art krochen an einem sauber gearbeiteten Geländer in die Höhe und bildeten eine vollständige Laube, deren Grün ganz dicht erschien, da sich alle Blätter in der, hinter ihnen befindlichen Spiegelwand noch einmal zeigten. Unter dieser duftigen Laube stand ein eleganter Tisch, von einer schwellenden Ottomanne im Halbkreise umgeben.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="117" facs="#f0118"/>
»Nehmt Platz, Don Juan!« rief der alte Fürst sichtlich heiter, »nimm Platz, Neffe! Erzählt Don Juan, was Euch nach Berlin führt?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe Geschäfte hier, Durchlaucht, aber vor allen Dingen wollte ich Euch sehen, mich an Euerem Anblick erfrischen.«</p>
               <p rendition="#et">»Armer Freund!« rief der fürstliche Greis, »bei mir werdet Ihr wenig Erquickung finden, da, schaut in das frische Gesicht meines Neffen; Ihr habt meinen Bruder gekannt, gleicht er ihm nicht sehr?«</p>
               <p rendition="#et">»Mehr noch seiner schönen Frau Mutter, Durchlaucht!« erwiederte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Ihr werdet sie sehen, Don Juan, seine schöne Mutter!« lachte der Greis, »da ist's aus, ganz aus mit der Schönheit.«</p>
               <p rendition="#et">»Aber Mama wird glücklich sein,« warf der junge Fürst ein, »das muß ich ihr erzählen, daß Excellenz sie meine schöne Mutter genannt hat.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich gehörte zu ihren treuesten Verehrern, mein Fürst!« sprach Don Juan lächelnd.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ja,« rief der Fürst, »Ihr habt meinen armen Bruder, als Bräutigam, oft bange gemacht – waren doch schöne Zeiten damals, Don Juan!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="118" facs="#f0119"/>
»Jawohl, Durchlaucht!« versetzte der Spanier ernst, »damals kämpften wir noch für unsere alten Rechte und hatten folglich das stärkende Gefühl der Siegeshoffnung; jetzt haben wir das Schwert aus der alterschwachen Hand gelegt und harren still des Unterganges.«</p>
               <p rendition="#et">Der Fürst nickte und sagte leise: »Ich sehe es an mir selbst, einst war ich Minister eines großen Staates, ja, ich war mehr, ich war der Freund meines in Gott ruhenden Königs und Herrn, man hat mir die Titel gelassen und eine große Hofcharge gegeben, ich bin aber nichts mehr; so wie ich, steht unser ganzer Stand, man hat ihm die leeren Titel einer ehemaligen Macht gelassen, man steckt ihn noch gern in Hofkleider, das ist aber auch Alles, Macht und Ansehen, Alles ist dahin!«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, und die Könige,« fuhr Don Juan fort, »sie werden es bereuen, spät, aber gewiß, daß sie sich ihren Adel nehmen ließen, an dessen Spitze sie, wie einst in der Väter schönern Tagen, den Kampf hätten aufnehmen sollen. Wenn nicht der Sieg, ein glorwürdiger Tod hätte unsern Kampf doch gekrönt, so hat man das Adelsinstitut geopfert und sich in die <pb n="119" facs="#f0120"/>
Gewalt der Geldtyrannen begeben – man wird uns vermissen Durchlaucht, gewiß!«</p>
               <p rendition="#et">»Wir verlieren täglich mehr Terrain, Don Juan, Großbritannien steht beinahe allein mit seinem legitimen Königthum, mit seinen aristocratischen Institutionen, es ist groß und mächtig und dennoch sieht man, will man nicht einsehen, daß nur ein Staat, in dem sich, wie dort, das Volk entwickeln kann unter dem Schutz kirchlicher und aristocratischer Formen, daß nur der eine Garantie für die Freiheit bietet.«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Spanien!« seufzte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Ihr Spanien,« rief der Fürst eifrig, »wißt Ihr, was mit ihm wird, wenn es sich ausgetobt hat? Ein quasilegitimes Bürgerkönigthum, das nur schlimme Folgen hat, aber sich nicht fortpflanzen kann, weil es ein machtloses Zwitterding ist.«</p>
               <p rendition="#et">»Ist es sicher, daß auch Preußen und Oestreich die Infantin als Königin anerkennen wollen, Durchlaucht?«</p>
               <p rendition="#et">»Man sagt es, Don Juan, ich weiß es nicht, man fragt mich nicht mehr; ich bin nichts!«</p>
               <p rendition="#et">Der spanische Grande zögerte eine Weile, endlich sprach er: »Durchlaucht, ich habe etwas auf dem Herzen, eine Bitte –«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="120" facs="#f0121"/>
»Lieber Freund,« sprach der fürstliche Greis freundlich, »ich stehe so stark in Eurem Schuldbuche, daß es mich wirklich freuen sollte, wenn ich Gelegenheit fände einen kleinen Posten abzutragen.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich will Euer Durchlaucht nicht mit meinen Complimenten beschwerlich fallen, die Sache ist die: ein Freund von mir hat es sich zur Lebensaufgabe gemacht, mit allen Mitteln die Geldtyrannen, die man blasphemirend Geldadelige nennt, als wenn Geld zu adeln vermöchte, zu bekämpfen, namentlich die Noth der armen Fabrikarbeiter zu erleichtern, mit einem Wort, die weißen Sclaven zu emancipiren.«</p>
               <p rendition="#et">»Ein lobenswerthes Bestreben, aber fast unmöglich!« sprach der Fürst.</p>
               <p rendition="#et">»Das denke ich auch, Durchlaucht, aber ich habe meine Hülfe zugesagt und bitte nun Euer Durchlaucht sich ebenfalls gnädigst zu betheiligen.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie kann ich das, Don Juan?«</p>
               <p rendition="#et">»Verschaffen Ew. Durchlaucht dem Doctor Faust und einer Deputation von Fabrikarbeitern eine geheime Audienz bei Sr. Majestät!«</p>
               <p rendition="#et">»Lieber Freund,« sprach die greise Durchlaucht lächelnd, »ich will es versuchen; ein abgedankter Minister, ein ausrangirter Hofmann, wie ich, kann aber<pb n="121" facs="#f0122"/>
 nicht für den Erfolg stehen, doch versuchen will ich's, bei meiner Fürstenehre!«</p>
               <p rendition="#et">Doch – überlassen wir nunmehr die beiden alten Aristocraten ihren Erinnerungen und ihrer Trauer über das Verschwinden einer Zeit, die sie verstanden, beklagen wir, daß oft selbst ausgezeichnete Menschen sich von der Zeit überflügeln lassen und das Geheimniß, das offenkundige Geheimniß des Fortschritts nicht verstehen – wenden wir uns zurück nach Britisch-Hôtel unter den Linden, wo wir Incarnacion unter Doctor Faust's Schutze verlassen haben.</p>
               <p rendition="#et">Als Don Juan fortgefahren war, wollte Doctor Faust zuvörderst dem immer noch wartenden Hornberg Auskunft geben, aber Incarnacion vertrat ihm den Weg, als er das Zimmer verlassen wollte.</p>
               <p rendition="#et">»Ihr habet Don Juan versprochen bei mir zu bleiben, Senhor!« sprach das Mädchen mit einer bezeichnenden Geberde.</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe etwas zu bestellen, liebes Kind!« antwortete Faust lächelnd und bemerkte jetzt zum ersten Male mit Erstaunen die wirklich außerordentliche Schönheit der Kreolin.</p>
               <p rendition="#et">»Incarnacion ist kein Kind,« entgegnete das Mädchen mit einem Augenaufschlag, der den Doctor Faust <pb n="122" facs="#f0123"/>
beinahe erschrecken ließ, »und wenn Ihr etwas zu bestellen habt, da ist der ›doppelte Kopf‹!«</p>
               <p rendition="#et">Faust klingelte und setzte sich nieder, dem Eintretenden gab er den Auftrag, Hornberg für den Abend nach dem Kaffeehause zu bescheiden, dann begann er ein Gespräch mit Incarnacion.</p>
               <p rendition="#et">»Wie gefällt Euch Deutschland, Senhora?«</p>
               <p rendition="#et">»Ihr spottet meiner und ich hasse Euch!« antwortete Incarnacion und zog ihre Oberlippe aufwärts, so daß ihre blendend weißen Zähne sichtbar wurden.</p>
               <p rendition="#et">»Was that ich Euch, schöne Donna, daß Ihr mich haßt?« fragte Faust und schien unsicher, ob Incarnacion im Ernste rede, oder im Scherz.</p>
               <p rendition="#et">»Ihr seid schöner, als Don Juan,« hob Incarnacion mit einem Flammenblick auf Faust an, »aber er ist gut und Ihr seid böse, Ihr habt ihn fortgelockt aus meinem Lande, hierher, Ihr haltet ihn in diesem Lande fest, in diesem harten Lande, wo Incarnacion verwelken muß, wo Incarnacion sterben wird, weil ihr Don Juan niemals bei ihr bleibt, sondern immer traurig ist und von ihr geht.«</p>
               <p rendition="#et">»Auch der ›doppelte Kopf‹ wird krank in diesem Land!« rief der alte Neger, der in seiner Wildschur am Ofen saß.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="123" facs="#f0124"/>
»Incarnacion haßt Euch, Senhor!« rief das Mädchen mit dem Ausdruck der bittersten Wuth.</p>
               <p rendition="#et">»Der ›doppelte Kopf‹ haßt Euch,« schrie der Neger zähnefletschend, »denn Ihr haltet guten Massa fest in dem abscheulichen Lande!«</p>
               <p rendition="#et">»Wollt Ihr Don Juan reisen lassen, Senhor?« fragte Incarnacion, indem sie sich vor Faust stellte und trotzig mit dem kleinen Fuße stampfte.</p>
               <p rendition="#et">Der Doctor lachte, ihm kam die Sache gar spashaft vor, aber dadurch reizte er den Grimm der Kreolin; wie ein Blitzstrahl schnellte das junge Mädchen an ihn heran, hatte ihn, den starken Mann, um den Leib gefaßt und rückwärts auf das Sopha geworfen. Faust, der dem plötzlichen Angriff erlag, sah dicht über sich das lebhafte, glühende Gesicht und die funkelnden Augen Incarnacions, er fühlte den heißen Athem der Kreolin an seiner Wange, er sah, daß in der rechten Hand des Mädchens ein kleiner Dolch blitzte, er merkte, daß der »doppelte Kopf« ihm die Füße festhielt.</p>
               <p rendition="#et">»Wir werden Euch todtmachen, Senhor!« flüsterte Incarnacion und sie stieß dabei die Worte so seltsam durch die Zähne, daß ihre Sprache wie das Zischen der Schlangen klang; »wir werden Euch todt <pb n="124" facs="#f0125"/>
machen, Senhor, wenn Ihr den Zauber nicht lös't wenn Ihr Don Juan nicht mit uns nach Para ziehen laßt!«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, uns mit guten Massa fortlassen über die großen Wasser, in's Land wo Sonne scheint!« murmelte der Neger.</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust konnte sich unmöglich der ganzen Gefahr bewußt sein, in der er schwebte, er glaubte nicht an den Ernst der Drohung Incarnacions, er konnte aber der Lust nicht widerstehn Incarnacions Lippen zu küssen, die den seinen so nah waren, er schlang rasch den freigebliebenen linken Arm um den glatten Nacken der Kreolin und küßte die Lippen der Geliebten seines Freundes. Er küßte und küßte immer heftiger, er fühlte, daß das Mädchen über ihm bebte und zitterte, er fühlte seine Küsse mit gleicher Gluth erwiedert, er richtete sich mit einem seltsamen Gefühle auf, ihm schwindelte beinahe, Incarnacion sank vor ihm auf die Kniee und rief die Hände flehend ausstreckend:</p>
               <p rendition="#et">»Tödte mich nicht, laß mich erst von Don Juan Abschied nehmen, er würde weinen, wenn er käme und fände seine Blume verwelkt!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="125" facs="#f0126"/>
Der »doppelte Kopf« stand wenige Schritte hinter dem Mädchen und sperrte den großen Mund weit auf, Angst, Verwunderung und abergläubischer Schreck malten sich in seinem Gesicht. –</p>
               <p rendition="#et">Faust begriff noch nichts, er ärgerte sich blos, daß er sich von seiner Leidenschaft hatte hinreißen lassen, die Geliebte seines Freundes zu küssen.</p>
               <p rendition="#et">»Steht auf, Senhora!« sprach er ernst und hob die Knieende auf, die jetzt bitterlich zu weinen begann.</p>
               <p rendition="#et">»Was weint Ihr, Senhora?«</p>
               <p rendition="#et">»Soll ich nicht weinen? soll Incarnacion nicht weinen, da sie nun verwelken muß in diesem Lande? habt Ihr sie nicht bezaubert? sie kann nun nicht wieder fort, Incarnacion muß sterben!« rief das Mädchen mit herzzerreißendem Jammer.</p>
               <p rendition="#et">Vergebens erschöpfte sich Faust in Trostgründen. »Incarnacion muß sterben, denn Ihr habt sie verzaubert!« dabei blieb die Kreolin mit jener Hartnäckigkeit, die der Aberglauben hat.</p>
               <p rendition="#et">»Auch der ›doppelte Kopf‹ muß sterben, wenn Senhora Incarnacion stirbt, denn er hat der Senhora Jaquita versprochen nicht ohne die Tochter heimzukehren!« heulte der Neger.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="126" facs="#f0127"/>
Dem armen Doctor Faust begann zu schwindeln, er wußte sich keinen Rath mehr, er hatte alle Vernunftgründe erschöpft, ohne Gehör zu finden und dankte endlich Gott, daß Don Juan wieder erschien.</p>
               <p rendition="#et">So wie der General in's Zimmer trat warf sich Incarnacion schluchzend in seine Arme und der Neger umklammerte heulend die Kniee seines Herrn. Don Juan, mit der Art und Weise Incarnacions vertraut, lächelte und fragte Faust deutsch: »Was hast Du mit dem Mädchen und dem Neger gemacht, Freund?«</p>
               <p rendition="#et">»Gott sei Dank, Don Juan, daß Ihr da seid!« rief der Doctor, »erst mußte ich für mein Leben fürchten und dann für meinen Verstand;« er zeigte auf den Dolch Incarnacion's, der noch am Sopha lag und erzählte der Wahrheit gemäß den ganzen Vorfall.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan lachte, dann sagte er zu dem Mädchen: »Hat er Dich verzaubert, arme Blume, Incarnacion?«</p>
               <p rendition="#et">»Er hat mir Feuer in die Adern geküßt, Don Juan, daran muß ich verwelken!« stammelte Incarnacion an der Brust ihres Freundes weinend.</p>
               <p rendition="#et">»Er hat ihr Feuer in die Adern geküßt,« schrie der Neger, »oh, er ist ein großer Zauberer!«</p>
               <p rendition="#et">»Sei ruhig meine Blume!« beschwichtigte Don Juan, der zu vertraut mit der gleichen Vorfällen war, um <pb n="127" facs="#f0128"/>
sich aus der Fassung bringen zu lassen, »mein Freund war böse, weil Ihr ihn zwingen wolltet, hättet Ihr ihn sanft gebeten, so hätte er Euch nichts gethan; sei ruhig, meine Blume, Doctor Faust wird Dir das Feuer, das er Dir in Deine Adern geküßt hat, wieder herausküssen!«</p>
               <p rendition="#et">»Er wird es ihr wieder herausküssen,« schrie der Neger jubelnd, »er ist ein großer Zauberer!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan winkte lachend seinem Freunde, lachend näherte sich dieser dem Mädchen und küßte sie mit ziemlichem Feuer; seltsame Schauer bewegten den schlanken Leib Incarnacions.</p>
               <p rendition="#et">»Ich werde nicht sterben!« sagte sie leise und wagte Faust nicht anzusehen.</p>
               <p rendition="#et">»Meine Blume wird nicht verwelken!« tröstete Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Sie wird nicht verwelken, armer Neger sein Wort halten gegen Senhora Jaquita!« heulte der »doppelte Kopf,« wich aber scheu in eine Ecke zurück, als sich Faust ihm näherte.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan mahnte jetzt Incarnacion, sich anzukleiden, denn der alte Edelmann fand ein seltenes Behagen daran, wenn er in einem Gasthause logirte, an der Wirthstafel zu speisen, Incarnacion den Leuten <pb n="128" facs="#f0129"/>
zu zeigen und ihre Bemerkungen über die seltsame Schönheit des Mädchens anzuhören; auch Faust war gern unter Menschen.</p>
               <p rendition="#et">Während sich Incarnacion ankleidete, wobei ihr der »doppelte Kopf« als Kammerjungfer hülfreiche Hand leistete, theilte Don Juan seinem Freunde mit, daß der alte Fürst S. Alles aufbieten werde, ihm mit seiner Deputation eine Audienz zu verschaffen. Faust dankte und fragte: »Und Deine Tochter, armer Freund? Der alte Klingsohr schrieb recht traurig!«</p>
               <p rendition="#et">»Sie ist sicher todt, meine gute Toska,« entgegnete Don Juan mit tiefstem Schmerz, »ich habe die Spur ihres Entführers von hier über Hamburg, Amsterdam, Ostende nach Paris verfolgt, ich weiß den Namen des Entführers, ich würde ihn erreicht haben, aber ein Befehl aus dem Ministerium des Innern zwang mich Paris zu verlassen.«</p>
               <p rendition="#et">»Kannst Du mir den Namen sagen?« fragte Faust, »ich habe einige Verbindungen in Paris.«</p>
               <p rendition="#et">»Graf von St. Aignan.«</p>
               <p rendition="#et">»Heiliger Gott!« schrie der Doctor und wurde todtenblaß.</p>
               <p rendition="#et">»Freund!« sprach Don Juan, indem er seine Hand auf Faust's Schulter legte, »Du weißt also, daß <pb n="129" facs="#f0130"/>
dieser St. Aignan meiner Rafaëla Sohn, mein Enkel ist – siehest Du, ich wußte das nicht, aber ich ahnete es und darum war mir im Grunde lieb, daß ich den jungen Mann nicht traf; ich weiß, man hat ihn einen Schwur thun lassen, mich zu verfolgen; der junge Mann hat sein Wort gehalten, er hat mir meine Lieblingstochter entführt, er hat sie gemordet!«</p>
               <p rendition="#et">»Glaube nicht gleich das Schlimmste, Freund, selbst der böseste Mensch mordet nicht leicht ein unschuldiges Frauenzimmer, er kann Toska auch irgendwo gefangen halten; ich will mein Heil mit ihm versuchen!«</p>
               <p rendition="#et">»Laß es Faust, wenn dieser Graf St. Aignan meine Toska entführt hat, wie ich nicht zweifeln kann, so hat er sie sicher ermordet; bereite dem rachsüchtigen Sohne meiner Rafaëla nicht noch ein Fest, er braucht sich nicht noch zu freuen über meinen Schmerz, ich will schon das Schicksal meiner Tochter erfahren und, wenn sie noch lebt, sie auch befreien, ohne dem rachsüchtigen Enkel meinen Schmerz zu zeigen.«</p>
               <p rendition="#et">»Aber könnte ich nicht –«</p>
               <p rendition="#et">»Laß mich, Freund, im ersten Schmerze bin ich der Spur des Räubers mit dem Instinct eines Bluthundes gefolgt – aber die Ueberlegung, in die ich <pb n="130" facs="#f0131"/>
die Sache unterwegs nahm, lehrte mich Besseres; ich würde schon nicht nach Paris gegangen sein, wenn ich nicht noch andere Zwecke mit dieser Reise verbunden hätte, – ich habe den Gefangenen von Burges gesehn.« –</p>
               <p rendition="#et">»Und nur Deinen Schmerz neu aufgestachelt, nutzlos!« antwortete Faust, indem er mißbilligend den Kopf schüttelte.</p>
               <p rendition="#et">»Das wird die Zeit lehren, mein Faust!« lächelte Don Juan, drückte die Hand seines Freundes und eilte seiner Incarnacion entgegen, die eben, reich und geschmackvoll gekleidet, in's Zimmer trat. Incarnacion war auch in europäischer Modekleidung eine reizende Erscheinung; sie stand ein Räthsel, ein unerklärliches Räthsel, vor dem Doctor Faust, der sein Herz unwillkührlich pochen fühlte bei dem Anblick des gluthathmigen Mädchens. Ein goldener Pfeil hielt, wie immer, Incarnacions Haar zusammen auf dem Scheitel, lange Locken flossen in prächtigem Fall herab auf beiden Seiten, über die dunkeln Wangen, auf die marmorglatte Schulter, deren zierliche Form sichtbar wurde zwischen dem kostbaren Shwal und dem Spitzenkragen, der schmal eine purpurfarbige Sammtrobe umsäumte. Ohrgehänge von rothen Korallen, einen Hals-<pb n="131" facs="#f0132"/>
und Brustschmuck von Korallen hatte Incarnacion mit instinctartigem Geschmack den Brillanten und andern Bijouterieen, an denen sie reich war, vorgezogen.</p>
               <p rendition="#et">Man begab sich in den Speisesaal des Hôtels. Die Gesellschaft war zahlreich und alle Blicke hingen an der durchaus seltsamen Erscheinung Incarnacions, die mit einer natürlichen Anmuth, ohne die mindeste Verlegenheit auftrat. Incarnacion war nie verlegen in Don Juan's Nähe. Sie saß zwischen Don Juan und Doctor Faust, neben Faust aber nahm ein Herr Platz, den wir nur an seinem dürftigen Schnurrbart und seiner unverschämten Manier wiedererkennen, es ist der, in einen Berliner Incroyable umgestaltete, Herr Ratz. –</p>
               <p rendition="#et">Don Juan, Faust und Incarnacion sprachen spanisch, mehrere französische Kaufleute gesticulirten heftig und einige von Zeit zu Zeit laut werdende »<hi rendition="#i">Goddam's, my dear ect</hi>« würden die Britten am obern Ende der Tafel verrathen haben, wenn das nöthig gewesen wäre. Es mußten Britten sein, denn sie machten die meisten Prätensionen und wurden am aufmerksamsten bedient. Was die Prätensionen betrifft, so gab übrigens unser Freund, Herr Ratz, das richtige Berliner Kind, den Engländern gar nichts nach, <pb n="132" facs="#f0133"/>
denn er commandirte die Kellner und aß für drei, er suchte an der <hi rendition="#i">table d'hôte</hi> im <hi rendition="#i">british Hôtel</hi> das nachzuholen, was er bei der magern Kost der Madame Grunewald hatte versäumen müssen.</p>
               <p rendition="#et">Ein kleiner schwärzlicher Herr, der Don Juan gegenüber saß, verwendete kein Auge von Incarnacion, endlich wendete er sich in sehr schlechtem Spanisch an Don Juan und fragte, ob er vielleicht die Ehre habe sich einem Landsmanne gegenüber zu befinden.</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin ein Spanier, Senhor!« erwiederte Don Juan höflich, »Ihr seid es, der Sprache nach, nicht.«</p>
               <p rendition="#et">»Aber dem Herzen nach, Senhor,« erwiederte der Fremde hastig, »und der Geburt nach gehöre ich einem Lande an, das sich lange glücklich fühlte unter dem Scepter der katholischen Könige; ich bin ein Neapolitaner, Senhor!«</p>
               <p rendition="#et">»Denkt man noch an Spanien in Ihrem Vaterlande?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Ich weiß es nicht, Senhor,« lächelte der Neapolitaner, »in vierzig Jahren ändert sich viel, die <hi rendition="#i">cidevant</hi> parthenopäische Republik setzte mich auf die Proscriptionsliste; ich habe mein Vaterland seitdem nicht gesehen.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="133" facs="#f0134"/>
»Ich bedaure Sie, Senhor!« entgegnete Don Juan und man sah ihm an, daß es ihm Ernst war.</p>
               <p rendition="#et">»Ich bedaure Sie auch, Senhor!« sprach Incarnacion und dachte an ihr Vaterland.</p>
               <p rendition="#et">»Preisen Sie mich glücklich, edle Donna; Senhor! ich habe viel Unheil, viel Entsetzliches, viel Elend nicht gesehen, von dem ich jetzt höre, denn ich habe auch nichts Gewisses gehört von Neapel seit vierzig Jahren.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie ist das möglich?« fragte der Spanier.</p>
               <p rendition="#et">Der Neapolitaner lächelte, mischte seinen Wein und antwortete freundlich: »Ich war im Innern Afrika's, abgesperrt von der civilisirten Welt versuchte ich einen Negerstamm zu civilisiren und nicht ohne Glück, denn ich habe meine schwarzen Burschen jetzt so weit, daß sie sich wenigstens mit den Calabresen von 1803 auf einer Stufe der Cultur befinden.«</p>
               <p rendition="#et">»Und was hat Sie, nach vierzigjähriger Abwesenheit, wieder nach Europa geführt, wenn man fragen darf?«</p>
               <p rendition="#et">»Die Sorge für die Wohlfahrt meiner schwarzen Mitbürger; wir bezogen bisher unsere Bedürfnisse für den doppelten Preis aus Amerika und was das Schlimmste ist, wir mußten sie mit Sclaven bezahlen. Vor <pb n="134" facs="#f0135"/>
ungefähr drei Jahren ist es mir gelungen, meine Mitbürger von der Nutzlosigkeit der Entvölkerung ihres Landes durch diesen Handel zu überzeugen, ich versprach meinen Schwarzen ihnen von anderer Seite her ihre Bedürfnisse zu verschaffen; ich ging nach London, nach Paris, ich prüfte die Verhältnisse und habe gestern mit der preußischen Regierung einen Handelsvertrag abgeschlossen; sie sendet uns Schiffe mit Leinwand, Stahlwaaren, Papier u.s.w., wir geben als Rückfracht Baumwolle, Elfenbein, Goldstaub, Pfeffer, Thierfelle, Arzneipflanzen, Färbeholz u.s.w., außerdem haben wir einige Lieferungen für die Menagerie übernommen, die der König von Preußen hier anlegt.«</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Por dios!</hi>« rief Don Juan, »Senhor, seid Ihr der König Eures Staates selbst?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Senhor,« lächelte der Fremde, »ich bin nur der Handels- und Marineminister eines schwarzen Königs, der einen so barbarischen Namen hat, daß die Herren Preußen, mit denen ich eben unterhandelt habe, ihn gar nicht aussprechen konnten.«</p>
               <p rendition="#et">Während Don Juan sich ganz interessant mit dem Handels- und Marineminister, auch außerordentlichen Ambassadeur, einer schwarzen Majestät unterhielt, hatte sich Herr Ratz mit ächt berlinischer Ungenirtheit an <pb n="135" facs="#f0136"/>
den Doctor Faust gemacht, der ihn anfänglich nicht beachtet hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Wenn ich nicht irre,« begann das »richtige Berliner Kind,« »sahen wir uns bereits gestern, Herr Doctor!«</p>
               <p rendition="#et">Faust besah sich den Berliner und sagte dann: »Es ist mir auch so, kann mich aber im Augenblick nicht besinnen, mein Herr!«</p>
               <p rendition="#et">»Glaub's Ihnen,« lachte Herr Ratz und ließ sich den Braten zum dritten Male reichen, »war an einem Orte, wo wir uns schwerlich gegenseitig vermuthet hätten, in dem schäbigen Kaffeehause in der Schönhauserstraße.«</p>
               <p rendition="#et">»Ach so!« rief Faust und musterte seinen Nachbar auf's Neue. »Wollte man Sie nicht hinauswerfen?«</p>
               <p rendition="#et">»Richtig!« entgegnete Ratz, »Ihr Gedächtniß beginnt sich zu regen, die guten Jungen wollten mich hinauswerfen.«</p>
               <p rendition="#et">»Man sagte, Sie hätten im Spiel betrogen?« fragte Faust mit zweifelhafter Miene.</p>
               <p rendition="#et">»Ich betrüge immer beim Spiel, wenn ich nicht betrügen kann spiel ich lieber gar nicht!« sagte der Berliner sehr offenherzig.</p>
               <p rendition="#et">»Und das sagen Sie so geradezu?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="136" facs="#f0137"/>
»Versteht sich, allemal sage ich erst den Mitspielern: hört Kinder, betrügen gilt, sonst spiel ich nicht mit!«</p>
               <p rendition="#et">Faust lachte, er glaubte hier einen wunderlichen, vielleicht liederlichen, aber sonst anständigen, jungen Mann vor sich zu haben.</p>
               <p rendition="#et">»Ich weiß, Sie sind der Doctor Faust, ich bin der Doctor Ratz von hier, aber kein Mediciner, ich bin Schriftsteller, habe aber noch nichts drucken lassen, weil ich nie Zeit gehabt habe, meine göttlichen Gedanken zu Papier zu bringen.«</p>
               <p rendition="#et">Faust lachte und Ratz lachte mit.</p>
               <p rendition="#et">»Ich studire jetzt das Leben, das kostet mir viel Zeit, Sie sollten die Originale kennen, die ich hier in Berlin schon habe; dabei fällt mir ein, wer war denn das Original, das Sie gestern so fürchterlich abführten? erzählen Sie mir, das Original muß in meine Sammlung; ein Buchhalter, nicht wahr?«</p>
               <p rendition="#et">Faust ließ sich für den Augenblick von der gemachten, scheinbar cordialen Offenheit des Berliners täuschen und erzählte ihm von den schlechten Streichen des Buchhalters; er glaubte, der Herr Doctor Ratz würde entrüstet sein, aber er hatte sich ganz geirrt, denn Herr Ratz lachte wie unsinnig, betheuerte auf Ehre und Seligkeit, das sei ein Festtag für ihn, denn <pb n="137" facs="#f0138"/>
er habe doch wieder ein Original gefunden. Faust ärgerte sich über die crasse, egoistische Ansicht seines Tischnachbaren, aber er war weit davon entfernt zu ahnen, welch ein gefährlicher Mensch an seiner Seite sitze. Er versuchte auch nicht den Berliner zu seinem Humanismus, aus dem er förmlich eine Religion gemacht hatte, zu bekehren, aber er schwatzte mit dem Menschen, weil ihn seine Art und Weise zu denken und zu reden unterhielt.</p>
               <p rendition="#et">»Sind Sie vielleicht heute wieder in dem Kaffeehause?« fragte Faust seinen Nachbar, als Don Juan aufstand.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, gewiß werden Sie mich finden,« erwiederte Ratz, »wenn ich nicht schon hinausgeworfen bin.«</p>
               <p rendition="#et">Der Neapolitaner versprach Don Juan, ihn auf seinem Zimmer zu besuchen.</p>
               <pb n="138" facs="#f0139"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e4689">
               <head>VI. Die geheime Audienz.</head>
               <pb n="139" facs="#f0140"/>
               <pb n="145" facs="#f0141"/>
               <p>Das Folgende ereignet sich etwa am vierten Tage nach Don Juans Ankunft in Berlin.</p>
               <p rendition="#et">Beide Parteien, Don Juan-Faust und Ratz-Koch, haben ihre Zeit nach Kräften benutzt, dem äußern Anschein nach hat die letztere Partei gesiegt, denn sämmtliche Mitglieder der Arbeiter-Deputation, die Faust nach Berlin geführt hatte, sind vor das Policeipräsidium vereinigter königlicher Residenzien citirt worden und haben Befehl erhalten in dreimal vierundzwanzig Stunden Berlin zu verlassen.</p>
               <p rendition="#et">Das war das Werk des Herrn Ratz, der die armen Fabriksclaven als Communisten denuncirt hatte.</p>
               <p rendition="#et">Faust war traurig, Herr Koch jubelte, Herr Ratz erschien nicht mehr an der <hi rendition="#i">table d'hôte</hi> in <hi rendition="#i">british hôtel,</hi> denn Faust, der ihn, wenn auch nicht ganz, so doch zum Theil durchschaute, begegnete ihm sehr kühl und fertigte die Zudringlichkeit des Berliners sehr vornehm ab.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="140" facs="#f0142"/>
Don Juan hatte mehrere alte Freunde besucht und Incarnation durch die Kunstsammlungen Berlins geführt, aber das junge Mädchen hatte blos an den ausgestopften Papageien und Colibris Gefallen gefunden und im Theater war das einfache Naturkind durch die Tochter des Regiments mächtig aufgeregt worden.</p>
               <p rendition="#et">Heute nun saß Faust finster an Don Juan's Frühstückstisch, er klagte nicht, aber man sah ihm an, wie schmerzlich ihn das Fehlschlagen seines Planes berührte, heute war der letzte Tag, morgen mußten die Arbeiter ohne Hoffnung heimkehren in ihre Sclaverei.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan war ruhig, er vertraute zu fest auf das Fürstenwort seines alten Freundes und war besser mit den Verhältnissen der vornehmen, hohen Welt bekannt, als daß er eine Policeimaaßregel für entscheidend hätte halten können.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion summte ganz richtig eine Melodie aus der Tochter des Regiments, denn eine natürliche Anlage zur Melodie ist allen Menschen eigen, braucht gar nicht gebildet zu werden, man muß ihr nur nicht hemmend und störend in den Weg treten. Incarnacion träumte von nichts, als von der Tochter des Regiments, sie dachte nichts als jene Musik und der <pb n="141" facs="#f0143"/>
wackere Maëstro Donizetti hätte gewiß mit hoher Freude den Eindruck bemerkt, den seine Melodieen auf das Gemüth, auf die Sinne der Kreolin gemacht.</p>
               <p rendition="#et">Schon seit einer Weile war eine Stockung im Gespräch der drei Frühstückenden eingetreten, als der »doppelte Kopf« eilfertig in's Zimmer sprang und sich seinem Herrn näherte, indem er in einem großen Bogen um Faust, den von ihm so gefürchteten Zauberer, herumging.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan nahm die Karte, die ihm der Neger reichte; »der junge Fürst S.!« rief er freudig, »freue Dich, Faust, er bringt Dir gute Nachricht!«</p>
               <p rendition="#et">»Oder eine vornehme, kühle Entschuldigung!« entgegnete der Doctor trübe.</p>
               <p rendition="#et">Der junge Fürst Leopold von S. und W. trat in's Zimmer, Don Juan führte ihn zu einem Sitze und bemerkte mit Vergnügen, daß der junge Mann staunend Incarnacion anblickte.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan war stolz auf die Schönheit seiner Geliebten.</p>
               <p rendition="#et">»Meine Freundin Incarnacion, eine Kreolin, unter dem Aequator geboren!« sprach er lächelnd zu dem Fürsten.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="142" facs="#f0144"/>
Der junge Fürst, in der glänzenden Uniform der Gardekürassiere, deren Regiment er aggregirt war, küßte die Hand der Kreolin.</p>
               <p rendition="#et">»Mein Freund, der Doctor Johann Faust, Ihnen gewiß dem Namen nach bekannt?«</p>
               <p rendition="#et">»Vermuthlich nur aus Göthe's Faust;« entgegnete der Doctor, die Verneigung des Fürsten erwiedernd.</p>
               <p rendition="#et">»Es ist mir lieb, daß ich Sie treffe, Herr Doctor, denn die Hauptsache des Auftrags, den mir meines Oheims Durchlaucht gegeben hat, ist eigentlich an Sie gerichtet.«</p>
               <p rendition="#et">Faust, der jetzt Hoffnung schöpfte, horchte hoch auf.</p>
               <p rendition="#et">»Zuvörderst, Excellenz,« wendete sich der Fürst an Don Juan, »läßt Sie der Oheim bitten heute Mittag mit ihm im kleinen Kreise zu speisen, meine Mutter brennt vor Begierde, ihren alten Verehrer zu begrüßen und Tante Mathilde hat sich schon sehr angelegentlich erkundigt, ob Sie verheirathet seien, Excellenz wissen vielleicht aus alten Zeiten, welch einen Abscheu die greise Jungfrau vor allen Menschen hat, die sich das Verbrechen des Heirathens haben zu schulden kommen lassen.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe manchen scherzhaften Streit mit der Prinzessin darüber gehabt;« sagte Don Juan lachend.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="143" facs="#f0145"/>
»Mein guter, alter Oheim rechnet übrigens darauf, daß Sie Ihre schöne Freundin mitbringen, Excellenz, und Sie, Herr Doctor, erzeigen der Familientafel eines alten Ministers wohl auch die Ehre?«</p>
               <p rendition="#et">Faust verbeugte sich.</p>
               <p rendition="#et">»Nun zu meinem Auftrag, Excellenz; mein Oheim hat, wie Sie denken können, keine Mühe gespart, der westphälischen Arbeiterdeputation eine Audienz bei Sr. Majestät, dem Könige, zu verschaffen, aber einmal ist Se. Majestät in diesen Tagen nicht hier gewesen, das andremal haben die Leute, die jetzt am Ruder sind, meinem Oheim versichert, Se. Majestät sei gegenwärtig so beschäftigt, daß er in den nächsten Tagen unmöglich seinem Wunsche willfahren könne. Indeß hat mein Oheim mit einem Herren gesprochen, der ihm die alte Freundschaft und das alte Vertrauen treu bewahrt hat. Dieser Herr will die Arbeiterdeputation empfangen, aber unter einigen Bedingungen.«</p>
               <p rendition="#et">»Darf man fragen, wer der in Rede stehende hohe Herr ist, Durchlaucht?« forschte Faust.</p>
               <p rendition="#et">»Ich muß um Entschuldigung bitten, Herr Doctor,« erwiederte der Fürst, »aber das ist die erste Bedingung, der hohe Herr will unbekannt bleiben, ich kann Ihnen übrigens die Versicherung geben, daß es für<pb n="144" facs="#f0146"/>
 Ihren edeln Zweck vielleicht besser ist, diesem Herrn Ihre Deputation vorzustellen, als dem Könige selbst, denn Se. Majestät würde, im günstigsten Fall, dieser Angelegenheit doch nur kurze Zeit widmen können und Niemand wird ihn besser unterrichten als eben diese hohe Person. Zweitens wünscht der Herr die Arbeiter allein zu sprechen, ohne Sie, Herr Doctor, und drittens verlangt er von Ihnen eine Eingabe über den Zustand der westphälischen Arbeiter im Allgemeinen. Mein Oheim hat die Sache nun mit Bewilligung dieser hohen Person so arrangirt: Abends neun Uhr führen Sie Ihre Arbeiter in unser Hôtel, ich werde Ihnen, während der Unterredung, der mein Oheim beiwohnen wird, Gesellschaft leisten und Sie führen dann Ihre Arbeiter zurück. Ich brauche Ihnen wohl nicht erst zu sagen, daß alles Aufsehen vermieden werden muß, daß namentlich Ihre Angelegenheit nicht von den Zeitungen ausgebeutet werden darf, ebenso ist es wünschenswerth, daß die Deputation nach gehabter Audienz so bald als möglich abreis't.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich vertraue Ihnen ganz, Durchlaucht,« entgegnete Faust, »und werde mich im Interesse der Sache, zu deren Advocaten ich mich aufgeworfen habe, allen Anforderungen und Wünschen jener hohen Person unterwerfen, <pb n="145" facs="#f0147"/>
sagen Sie von meinetwegen dem hohen Herrn, viele tausend arme Sclaven würden ihn segnen auch für das Geringste, was er für sie thue.«</p>
               <p rendition="#et">Der junge Fürst stand auf, küßte Incarnacions Hand, bat die Herren nicht zu spät zu erscheinen, da sein Oheim sehnlichst sie erwarte und empfahl sich dann grüßend.</p>
               <p rendition="#et">»Ein wackerer junger Herr!« rief Don Juan, als er von der Begleitung zurückkehrte. »Nun, was sagt Ihr, Freund Faust?«</p>
               <p rendition="#et">»Du hast das Deinige gethan, Freund, und Deine Durchlaucht ebenfalls, ob's aber Früchte trägt –?«</p>
               <p rendition="#et">»Das hofft Jeder, der säet, Freund, säen kann und soll der Mensch, ob die Saat reift, das steht in einer höhern Hand; jetzt geh und bestelle Deine Arbeiter.«</p>
               <p rendition="#et">Faust ging, Don Juan aber wendete sich an Incarnacion: »Nun, meine Blume, wie gefiel Dir der junge Fürst?«</p>
               <p rendition="#et">»Es war ein Ritter und alle Ritter gefallen Deiner Blume!« entgegnete Incarnacion naiv.</p>
               <p rendition="#et">Der Abend dieses Tages war gekommen, der greise Fürst hatte seine Gäste nach dem Diner nicht entlassen, Don Juan und Incarnacion befanden sich im Kreise der Familie des Fürsten, die alte Fürstin namentlich, <pb n="146" facs="#f0148"/>
die Mutter des Fürsten Leopold, beschäftigte sich angelegentlich mit Incarnacion, während Don Juan mit der Prinzeß Mathilde alle Verheirathungen durchging und keine glücklich finden wollte.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Fürsten, so wie auch Doctor Faust, hatten sich gegen neun Uhr entfernt.</p>
               <p rendition="#et">Zur rechten Zeit kamen die Arbeiter einzeln, oder zu zweien, im Hôtel an und wurden in einen gewärmten und erhellten Saal geführt, in welchem sie der junge Fürst empfing und ihnen Wein und kalte Küche präsentiren ließ; Faust war bereits zur Gesellschaft zurückgekehrt und die guten, westphälischen Spinner fühlten sich sehr verlassen ohne ihn. Faust hatte ihnen gesagt, ein hoher Herr werde mit ihnen reden, sie glaubten der hohe Herr könne Niemand anders sein als der König.</p>
               <p rendition="#et">So freundlich nun auch der junge Fürst war, so ernstlich er sie nöthigte zuzulangen, die armen Menschen waren kaum im Stande ein Glas Wein zu trinken, die Erwartung schnürte ihnen die Kehlen zu und der junge Fürst in seiner prächtigen Uniform flößte ihnen gewaltigen Respect ein.</p>
               <p rendition="#et">Endlich langte auch der Arbeiter Hornberg, das letzte Mitglied der Deputation, an, aber bis auf die<pb n="147" facs="#f0149"/>
 Rampe des Hôtels war ihm Herr Ratz, der Herr Doctor Ratz, gefolgt, der bald ausspionirt hatte, daß Hornberg eine Art von Adjutantendienst bei'm Doctor Faust versah.</p>
               <p rendition="#et">Staunend sah Herr Ratz den Arbeiter in das Hôtel des verschrieenen Aristocraten, des Fürsten von S. und W., eintreten, er beschloß zu warten, er mußte wissen, was Hornberg dort zu suchen hatte.</p>
               <p rendition="#et">Herr Ratz hatte auch kaum eine Viertelstunde gewartet, als eine einfache, zweispännige Droschke auf der Rampe vorfuhr und ein Herr, in einen Militairmantel gehüllt, in das Hôtel eintrat. Das liebenswürdige Berliner Kind konnte das Gesicht dieses Mannes nicht sehen, aber es beschloß der abfahrenden Droschke zu folgen, sein Plan wurde indeß vereitelt, denn in dem Augenblick, in welchem Ratz auf das Kutschenbret hinten springen wollte, stolperte er und fiel sehr derb auf die Nase, und als er sich wieder erhob, war die Droschke längst die Wilhelmsstraße hinunter. Der würdige, junge Mann hüllte sich fest in seinen neuen Burnus und beschloß die Rückkehr des Arbeiters zu erwarten.</p>
               <p rendition="#et">Drinnen im Saal indeß hatte der junge Fürst, als er den Wagen anfahren hörte, die Arbeiter in eine Reihe gestellt und ihnen freundlich zugeredet, frei und <pb n="148" facs="#f0150"/>
offen auf alle Fragen der hohen Person zu antworten. Dann hatte er sich entfernt und sich in das Gesellschaftszimmer zu Don Juan, Faust und den Damen begeben.</p>
               <p rendition="#et">Die Arbeiter waren allein, Keiner von ihnen wagte ein Wort zu sprechen, kaum den Andern anzusehen.</p>
               <p rendition="#et">Endlich öffnete sich die Thür leise und die Herzen der armen Spinner klopften hörbar.</p>
               <p rendition="#et">Mit raschem, festen Schritt trat ein schöner, hoher, ernst, beinah streng aussehender Mann in den Saal, ihm folgte der alte Fürst auf dem Fuße und schloß die Thür hinter sich.</p>
               <p rendition="#et">Der zuerst Eingetretene trug einen einfachen, blauen Uniformüberrock, graue Beinkleider mit rothen Streifen und Sporenstiefeln, in der Hand hielt er eine einfache Soldatenmütze mit Schirm und rother Paspel.</p>
               <p rendition="#et">Während der alte Fürst dicht an der Thür stehen blieb, ging dieser Mann rasch an die Arbeiter heran und die furchtsamen Blicke der armen Menschen senkten sich vor den funkelnden Blicken der Augen, die sehr tief in einem blassen Gesicht lagen, das ein schöner, blonder Backen- und Schnurrbart zierte.</p>
               <p rendition="#et">»Wie heißt Du?« wendete sich der ernste Mann mit sonorer Stimme an den ersten Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="149" facs="#f0151"/>
»Hornberg!« antwortete dieser leise.</p>
               <p rendition="#et">»Nun, Hornberg,« sprach der Frager weiter, »da ich nicht Zeit habe, mich mit Euch allen zu unterhalten, so wirst Du mir auf meine Fragen antworten«.</p>
               <p rendition="#et">Hornberg machte eine verlegene, ängstliche Verbeugung.</p>
               <p rendition="#et">»Ihr seid Spinner aus westphälischen Fabriken?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja!«</p>
               <p rendition="#et">»Ihr seid sehr arm?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja!«</p>
               <p rendition="#et">»Habt Ihr nie den Wunsch gehabt eben so reich wie Eure Fabrikherrn zu sein?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein!«</p>
               <p rendition="#et">»Wie?«</p>
               <p rendition="#et">»Wir sind schon zufrieden, wenn wir satt Essen haben und Kleider für unsere Kinder und Holz, uns im Winter zu erwärmen, guter Herr König!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin nicht der König, lieben Leute; habt Ihr nie den Gedanken gehabt, Euch mit Gewalt zu nehmen, was Euch fehlt, die Reichen zu berauben?«</p>
               <p rendition="#et">»Wir hatten den Gedanken nicht, aber man sagte es uns!«</p>
               <p rendition="#et">»Wer sagte es?« fragte der ernste Herr, die Stirn runzelnd.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="150" facs="#f0152"/>
»Ein fremder Bursch, der übern Rhein herkam.«</p>
               <p rendition="#et">»So – und das gefiel Euch wohl, Ihr hattet wohl Lust dazu?«</p>
               <p rendition="#et">»J nun –« stotterte der Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">»Redet aufrichtig, Hornberg!«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Herr König –«</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin nicht der König!«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, einige hatten Lust, viele aber fürchteten sich vor den Gensd'armen, die meisten indeß hielten es für Sünde und jetzt wissen wir alle, daß es erstlich Unrecht ist, sich selbst Recht zu verschaffen, und dann wissen wir auch, daß es uns nichts helfen würde, sondern uns nur elender machen könnte.«</p>
               <p rendition="#et">»Woher wißt Ihr das?«</p>
               <p rendition="#et">»Unser Doctor hat es uns gesagt!«</p>
               <p rendition="#et">»Da hat er Euch die Wahrheit gesagt, bleibt dabei, denn so lange Ihr recht thut und lieber Unrecht duldet, als unrecht handelt, so lange seid Ihr in Eurem Recht und Recht wird Euch werden – warum aber seid Ihr jetzt nach Berlin gekommen?«</p>
               <p rendition="#et">»Weil uns unser Doctor sagte, der König werde unsre Noth lindern, er werde machen, daß wir unsern Arbeitslohn ordentlich bezahlt bekämen, werde dafür<pb n="151" facs="#f0153"/>
 sorgen, daß unsere Kinder nicht verhungerten und unsere Weiber nicht erfrieren müßten im Winter.«</p>
               <p rendition="#et">»Wo habt Ihr das Geld zur Reise her?«</p>
               <p rendition="#et">»Unser Doctor hat es uns gegeben!«</p>
               <p rendition="#et">»Was wolltet Ihr dem Könige, unserm Herrn, klagen?«</p>
               <p rendition="#et">»Wir wollten zu ihm sagen: seht guter Herr König, Ihr wißt nicht, daß wir viele tausend getreue Unterthanen, die wir nichts haben, als das Leben, daß wir Tag und Nacht arbeiten müssen, um uns und unsere Kinder zu erhalten, daß uns die reichen Herren unsere sauer verdienten Pfennige oft nicht geben, sondern uns Waaren dafür hoch anrechnen, die wir nicht brauchen können, sondern ganz billig verkaufen müssen. Guter Herr König, wollten wir sagen, Ihr seid unser einziger, letzter Trost, Ihr habt die Macht, befehlt, daß die reichen Leute uns unser Geld geben!«</p>
               <p rendition="#et">»Wolltet Ihr den König um weiter nichts bitten, lieben Leute?« sprach der ernste Mann, milder als bisher.</p>
               <p rendition="#et">»Nein!« erwiederte Hornberg, »unser Doctor sagte, wir sollten nur dem Könige die Wahrheit sagen, er würde dann schon dafür sorgen, daß wir geschützt würden gegen den Zorn unserer Herren.«</p>
               <p rendition="#et">»Verlangen Eure Herrn zu viel von Euch?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="152" facs="#f0154"/>
»Nein, Jeder kann arbeiten so viel er will, aber mit der Arbeit eines ganzen Tages verdienen wir höchstens sieben Pfennige, und das ist nicht viel, wenn man kleine Kinder hat, namentlich.«</p>
               <p rendition="#et">Der ernste Mann schritt einige Male im Saal auf und ab, dann stellte er sich wieder dicht vor die Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">»Liebt Ihr den König?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ja! denn er ist unsere letzte Hoffnung, unser König wird uns schützen, er wird's nicht leiden, daß uns die Herren wie das Vieh behandeln, denn unser Doctor sagt, wir seien eben so gut wie die Reichen die Kinder des Königs!«</p>
               <p rendition="#et">»Wie das Vieh behandeln? Wie versteht Ihr das?«</p>
               <p rendition="#et">»Nun, wenn die Kuh ein Kalb gesäugt hat, nimmt man es ihr und schlachtet's.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich verstehe Euch nicht!« –</p>
               <p rendition="#et">»Ja, wenn wir ein Kind unter Hunger und Kummer groß gezogen haben und es gefällt den Herren, so nehmen sie's und machen's zur – nun Ihr versteht mich!« –</p>
               <p rendition="#et">»Und das leidet Ihr? das ist vorgekommen?« rief der Herr empört.</p>
               <p rendition="#et">»Mein eigen Weib hatte meine Tochter schon, vor Hunger, an den Buchhalter unseres Herrn verkauft,<pb n="153" facs="#f0155"/>
 für einen Thaler, unser Doctor hat es noch gerettet.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie, für einen Thaler? Einen Thaler für einen Menschen?«</p>
               <p rendition="#et">»Das ist noch hoch bezahlt, ich weiß Dirnen, die sich dem Herrn für einige Groschen verkauft haben, um hungernden Aeltern und sterbenden Geschwistern das Leben zu fristen.«</p>
               <p rendition="#et">»Ist das wahr, Leute, übertreibt Ihr auch nicht?«</p>
               <p rendition="#et">»Wir können's bezeugen!« riefen die Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">»Mein eig'nes Weib, dem der Buchhalter lange nachstellte,« sprach ein hübscher, junger Mann, »hat sich dem Menschen, ohne mein Vorwissen, hingegeben, denn er wollte mir keine Arbeit mehr geben und ich wäre mit meinen drei kleinen Würmern verhungert!«</p>
               <p rendition="#et">In mächtiger Bewegung schritt der ernste Mann im Saale auf und ab, endlich sagte er:</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe genug gehört, Ihr armen Leute, Alles, was Ihr mir gesagt habt, werde ich dem Könige, unserm Herrn, wiedersagen, verlaßt Euch darauf, der König liebt alle seine Unterthanen, er wird Euch helfen, bald helfen, ich stehe Euch dafür; reis't still nach Hause, redet nicht viel von Euerm Besuch in Berlin,<pb n="154" facs="#f0156"/>
 bald werdet Ihr sehen, daß Ihr nicht umsonst hier gewesen seid.«</p>
               <p rendition="#et">»Gott segne Euch dafür, edler Herr, Gott segne den König, unsern Vater!« riefen die Arbeiter.</p>
               <p rendition="#et">»Lebt wohl, lieben Leute, Ihr sollt von mir hören!« sprach der ernste Herr gerührt und schritt, von dem alten Fürsten geführt, hinaus.</p>
               <p rendition="#et">Nach einigen Minuten trat der junge Fürst mit dem Doctor Faust ein, mit Thränen in den Augen empfingen die Arbeiter ihren Beschützer.</p>
               <p rendition="#et">»Wir haben ihm Alles gesagt!« sprach Hornberg, »und er hat versprochen uns zu helfen, er will's dem Könige sagen.«</p>
               <p rendition="#et">Indessen hatte Herr Ratz draußen gewaltig gefroren, mehrmals hatte das richtige Berliner Kind den Entschluß gefaßt zu gehen, aber immer hatte ihn löbliche Wißbegierde festgehalten auf seinem Posten. Dennoch wurde seine Ausdauer nicht so belohnt, wie sie verdiente, der Herr im Militairmantel erschien nicht wieder; Ratz besann sich, daß das Hôtel des Fürsten noch einen Ausgang in die Behrenstraße habe und ärgerte sich gewaltig, daß er sich nicht in zwei Hälften spalten konnte, um beide Ausgänge zu bewachen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="155" facs="#f0157"/>
Endlich erschienen die Arbeiter, einzeln, gingen die Straße hinab und Ratz vernahm nichts, weil er sich nicht nahe heranwagen durfte, als ein lautes Wort Faust's, der den Spinnern zurief: »Seid morgen zur rechten Zeit auf dem Bahnhofe, Freunde, gute Nacht!«</p>
               <p rendition="#et">Die Karosse, in der Don Juan und Incarnacion saß, rollte an dem braven Berliner vorüber und dieser raisonnirte auf seinem Wege zur Madame Grunewald also: »Es ist sehr gut möglich, daß die Arbeiter dort mit irgendwem eine Audienz gehabt haben, aber sie reisen morgen ab, und wenn besagte Person im Militairmantel wirklich der König gewesen wäre, sie ist es aber nicht gewesen, denn der König ist viel stärker, so weiß der verdammte Buchhalter doch nichts davon; ein Viertel auf Acht geht der erste Zug, um acht muß der Buchhalter mir meine hundert Louisd'or zahlen; es lebe der Schwindel!«</p>
               <p rendition="#et">Herr Ratz trat in die Kaffeewirthschaft der Grunewald ein, er fand, da es erst zehn Uhr war, die gewöhnlichen Stammgäste, Herrn Thibaut, den Juden Pinner, den Maler, den Architekten, den Cigarrenhändler, den Literaten und den Flottwell; Thibaut und die Madame Grunewald raisonnirten, der Jude und Flottwell machten betrübte, der Maler und der <pb n="156" facs="#f0158"/>
Literat ärgerliche Gesichter, der Architekt lachte, der Cigarrenhändler sagte emphatisch: »Die Sache ist faul, in den Schwindel laß ich mich nicht ein!«</p>
               <p rendition="#et">»Und Sie, Herr Ratz,« redete die Wirthin den Eintretenden an, »Sie müssen auch Geld schaffen, ich kann Ihnen nicht helfen, bei Gott ich muß Geld haben, morgen bekomme ich sonst Execution; meine Herren geben Sie Jeder etwas, bezahlen Sie nur Jeder einen Thaler, ich borge dann auch wieder!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich kann nichts geben, ich stecke so drin, daß ich mir nicht zu helfen weiß!« sprach Ratz und steckte seine Hände in die beiden Seitentaschen seines Burnus.</p>
               <p rendition="#et">»Aber Ratz, es ist doch schändlich von Dir,« eiferte der Liebhaber der Madame, Herr Thibaut, »hast Dir eine Menge neue Sachen machen lassen und läßt nun die arme Frau im Stich!«</p>
               <p rendition="#et">»So, Meister Thibaut, habt Ihr denn bezahlt?« fragte der unerschütterliche Ratz; »Kluften machen lassen, denkt Ihr denn, ich habe sie bezahlt?«</p>
               <p rendition="#et">»Herr Thibaut hat mir bezahlt, wenn auch nicht Alles, so doch nach Kräften!« schrie die Grunewald, ihren Liebhaber vertheidigend.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="157" facs="#f0159"/>
»Das glaub' ich, nach Kräften!« sprach Ratz mit einer so seltsamen Betonung, daß Alle laut lachten, denn man wußte, was der Berliner meinte.</p>
               <p rendition="#et">»Kinder, macht der Sache ein Ende!« schrie der Cigarrenhändler; »Georges, wie viel bist Du der Grunewald schuldig?« fragte er seinen Freund den Literaten.</p>
               <p rendition="#et">»Herr Rauschenblatt ist mir vier Thaler fünfzehn Silbergroschen schuldig!« krähte die Grunewald.</p>
               <p rendition="#et">»Soll ich für Dich bezahlen, Georges?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, laßt uns nur zu etwas Nassem kommen, Grog oder Punsch, ist mir Alles gleich!« erwiederte der Schriftsteller.</p>
               <p rendition="#et">»Hier sind fünf Thaler, Madame, fünfzehn Silbergroschen habe ich also gut.«</p>
               <p rendition="#et">Knixend empfing die Madame den Fünfthalerschein und erschöpfte sich in Lobpreisungen des Schriftstellers und seines Freundes.</p>
               <p rendition="#et">Der Architekt ließ sich jetzt auch herbei zwei Thaler zu geben, auch der Maler gab eine kleine Summe pränumerando, Flottwell leistete auf eine Schuldsumme von hundert vier Thalern eine Abschlagszahlung<pb n="158" facs="#f0160"/>
 von zwölf Groschen, erklärte aber, er könne nun vor Ostern nichts mehr bezahlen, danach verstand es sich von selbst, daß er täglich bei der Grunewald auf Credit essen, trinken und rauchen wollte. Nur der Jude und Ratz waren noch zähe, endlich ließ sich auch der Jude zu einer Zahlung bewegen d.h. er versprach morgen zwei Paar Sommerhosen zu verkaufen und der Grunewald das Geld zu geben.</p>
               <p rendition="#et">Nun erklärte Ratz, das richtige Berliner Kind, es sei einmal durchaus gegen seine Grundsätze, Schulden zu bezahlen und er halte streng auf Grundsätze, er wolle aber, so schwer es ihm falle, heute der Madame etwas zu verdienen geben und baar berappen d.h. bezahlen.</p>
               <p rendition="#et">»Der Kerl hat gestohlen, oder sonst einen großen Schwindel gemacht, Georges!« flüsterte der Cigarrenhändler seinem Freunde, dem Literaten, zu. Herr Ratz aber wendete sich an die Wirthin und fragte:</p>
               <p rendition="#et">»Wie viel Flaschen Rum haben Sie noch?«</p>
               <p rendition="#et">»Vier Flaschen Rum und zwei Flaschen Madera und eine Flasche Rothwein!«</p>
               <p rendition="#et">»Wie viel Zucker?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="159" facs="#f0161"/>
»Oh einen halben Hut, Herr Ratz!«</p>
               <p rendition="#et">»Sie machen uns Punsch von der ganzen Geschichte, Madame Grunewald und ich bezahle Ihnen baar fünf Thaler, sind Sie das zufrieden?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, aber erst muß ich Geld haben!«</p>
               <p rendition="#et">»Hier sind fünf Thaler!« rief Ratz und schleuderte fünf harte Thaler in die Schürze der wackern Wirthin.</p>
               <p rendition="#et">»Hurrah, Ratz hat Geld! Hurrah, die Grunewald ist aus dem Schwindel!« schrie Flottwell.</p>
               <p rendition="#et">»Ist doch ein nobler Kerl der Ratz!« sagte Thibaut zu dem Juden.</p>
               <p rendition="#et">Erst als der letzte Tropfen der Bowle getrunken war, verließ die saubere Gesellschaft das Hôtel der Grunewald, um ihre Wohnungen zu suchen, die sie mit dem frühesten Morgen schon verlassen mußten, um gewissen zudringlichen Besuchen aus dem Wege zu gehen.</p>
               <p rendition="#et">Am andern Tage war Herr Ratz im Besitz von hundert Louisd'or und Herr Koch schrieb mit äußerst angenehmen Empfindungen an seine Committenten: die Arbeiterdeputation sei abgereis't ohne eine Audienz bei'm Könige gehabt zu haben.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="160" facs="#f0162"/>
An diesem Morgen machte der Neapolitaner, den wir an der <hi rendition="#i">table d'hôte</hi> in <hi rendition="#i">british Hôtel</hi> kennen gelernt haben, dem General von Aurinia seine Aufwartung und saß mit ihm und Incarnacion schon seit einer geraumen Weile in freundlichem Gespräch, als der »doppelte Kopf« eintrat, um irgend ein Geschäft zu verrichten.</p>
               <p rendition="#et">Der Neapolitaner, der sich Cavaliero di Bogatire nannte, musterte eine Weile staunend die Figur des Negers, stand dann plötzlich auf und redete den Schwarzen in einer fremden, seltsam aber nicht unangenehm klingenden, Sprache an.</p>
               <p rendition="#et">Der »doppelte Kopf« fuhr beim Klange dieser Sprache zurück, als wenn ihn eine Natter gestochen und musterte den Neapolitaner mit entsetzten Blicken.</p>
               <p rendition="#et">Der Neapolitaner sprach wieder etwas und sogleich antwortete der Neger fertig in derselben Sprache, begann sich aber wie ungeberdig zu benehmen mit Tanzen, Springen, Schreien und Gesticuliren.</p>
               <p rendition="#et">Der arme Sclave hörte ja, seit einem halben Jahrhundert beinahe, zum ersten Male wieder seine Muttersprache.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="161" facs="#f0163"/>
»Was ist's?« fragte Don Juan erstaunt.</p>
               <p rendition="#et">»Oh Massa,« schrie der Neger, »der Senhor spricht die Sprache der Kinder vom blauen Fluß, er spricht die Sprache von armen schwarzen Mannes Mutter!«</p>
               <p rendition="#et">»Ihr Neger, Don Juan,« erklärte der Neapolitaner, »ist von demselben Negervolk, das ich seit vierzig Jahren cultivire, er ist ein Unterthan meines schwarzen Königs.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie war Dein Name unter den Kindern vom blauen Fluß?« fragte er den »doppelten Kopf.«</p>
               <p rendition="#et">»Schwarzer Mann hatte zwei Brüder,« rief der alte Neger, »und seine Mutter nannte ihre Piccanini, die Söhne vom Strahle, mich aber hieß sie –«</p>
               <p rendition="#et">»Was!« unterbrach der Neapolitaner den Neger beinah erschrocken, »die Söhne vom Strahle? Du bist ein Sohn des Strahls? Wie hieß Dich Deine Mutter?«</p>
               <p rendition="#et">»Kurma Guru, den heißen Löwen,« antwortete der »doppelte Kopf« stolz, »und Kurma Guru war ein gewaltiger Streiter!«</p>
               <p rendition="#et">Die Augen des Negers funkelten, obgleich eine Thräne darin stand.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="162" facs="#f0164"/>
»Wissen Sie Don Juan,« wendete sich der Neapolitaner an den General, »daß Sie einen gar vornehmen Diener haben? Die Söhne vom Strahl, so heißt das Herrschergeschlecht meines Landes, Kurma Guru ist der ältere Bruder meiner schwarzen Majestät, er würde jetzt König sein; in der ersten Zeit meines Aufenthaltes unter den Schwarzen hörte ich viel von den gewaltigen Kriegsthaten des heißen Löwen, des jungen Prinzen Kurma Guru; er ist, wenn ich mich recht erinnere, in einem Kampfe mit Timbuktu gefangen und so wahrscheinlich als Sclave nach Amerika verkauft worden, doch wir werden hören.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich kaufte ihn vor fünfzehn Jahren in Para!« antwortete Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Kurma Guru, Sohn vom Strahl!« redete der Neapolitaner jetzt den Neger mit Gravität an, »kannst Du mir sagen, wie Deine Brüder genannt wurden?«</p>
               <p rendition="#et">»O ja, Kurma Guru kann das,« erwiederte der Schwarze, »der Aelteste hieß Prali Cassu Bantupa, der wilde, zornige Büffel, dann kam Kurma Guru, der heiße Löwe und zuletzt der kleine Metumati Corro Pala Antwatassi, der, welcher die Gestalt einer Gazelle hat; das sind die Söhne vom Strahl!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="163" facs="#f0165"/>
»Der jüngste Bruder ist jetzt König,« sprach der Neapolitaner italiänisch zu Don Juan. »Kurma Guru, sage mir doch, warst Du nicht ein König unter den Kindern vom blauen Fluß?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Kurma Guru war kein König, aber Kurma Guru's Vater war König über die Kinder vom blauen Fluß und alle Könige der Kinder vom blauen Fluß waren Söhne vom Strahl, wie Kurma Guru und seine Brüder; die Kinder vom blauen Fluß haben niemals andere Könige gehabt, als Söhne vom Strahl.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie aber ist Kurma Guru, der heiße Löwe, der Sohn vom Strahl der Diener des weißen Mannes geworden?«</p>
               <p rendition="#et">»Kurma Guru,« rief der Neger, »war ein großer Krieger und die Kinder vom blauen Fluß kämpften mit den Kindern der wüsten Ebene und Kurma Guru führte die Kinder vom blauen Fluß in den Kampf, aber die Kinder der wüsten Ebene fürchteten sich vor Kurma Guru, sie mochten dem heißen Löwen nicht begegnen in der Schlacht und die Kinder der wüsten Ebene sind sehr listig und sie stahlen Kurma Guru, da er schlief in der Nacht und hatten ihn festgebunden, ehe er erwachte; die Kinder der wüsten Ebene <pb n="164" facs="#f0166"/>
verkauften den heißen Löwen an die weißen Männer, diese führten ihn weit über großes Wasser und der Sohn des Strahl's mußte lange Kaffee pflücken und sehr arbeiten, wurde viel geschlagen und hatte wenig zu essen, so wurde der heiße Löwe ein Diener des weißen Mannes und vergaß die Kinder vom blauen Fluß unter Schlägen, bis ihn guter Massa kaufte und ihn nicht mehr schlagen ließ.«</p>
               <p rendition="#et">»Soll ich ihm sagen, Don Juan, daß sein Bruder lebt und König ist?« fragte der Neapolitaner.</p>
               <p rendition="#et">»Sagen Sie's ihm, ich bin neugierig auf den Eindruck.«</p>
               <p rendition="#et">»Kurma Guru, Sohn vom Strahl, ich wohne schon lange unter den Kindern vom blauen Fluß –«</p>
               <p rendition="#et">»Die Kinder vom blauen Fluß haben Kurma Guru vergessen?« fragte der Sclave gespannt.</p>
               <p rendition="#et">»Sie haben ihn nicht vergessen, sie singen ein Lied von ihm, wie er zwanzig Feinde tödtete, die über den blauen Fluß geschwommen waren.«</p>
               <p rendition="#et">»Sie fingen das Lied vom heißen Löwen, der allein zwanzig Feinde schlug!« sprach der Sclave mit stolzer Freude und das häßliche Negergesicht nahm einen Ausdruck von Hoheit an, der es verschönte.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="165" facs="#f0167"/>
»Kurma Guru,« sprach der Neapolitaner weiter, »die Kinder vom blauen Fluß haben lange um Dich geweint, es leben noch viele, die den heißen Löwen gekannt haben und von ihm erzählen.«</p>
               <p rendition="#et">Der Neger schwieg, aber die Aufregung seines Innern war sichtlich.</p>
               <p rendition="#et">»Die Söhne vom Strahl sind noch immer Könige der Kinder vom blauen Fluß.«</p>
               <p rendition="#et">»Die Kinder vom blauen Fluß haben niemals andere Könige, als die Söhne vom Strahl,« murmelte der Sclave, dann fragte er laut: »Wie heißt der König, dem die Kinder vom blauen Fluß jetzt gehorchen?«</p>
               <p rendition="#et">»Metumati Corro Pala Antwatassi!«</p>
               <p rendition="#et">»Wie!« schrie der Neger, »der, welcher die Gestalt einer Gazelle hat, gebietet den Kindern vom blauen Fluß? Warum nicht Prali Cassu Bantupa, der wilde, zornige Büffel? Er war der ältere Sohn vom Strahl.«</p>
               <p rendition="#et">»Den wilden, zornigen Büffel hat das Krokodill gefressen, als er sich im blauen Fluß badete.«</p>
               <p rendition="#et">»Prali Cassu Bantupa ist vom Krokodill gefressen und Metumati Corro Pala Antwatassi herrscht über<pb n="166" facs="#f0168"/>
 die Kinder vom blauen Fluß – warum? weil Kurma Guru nicht da war, Kurma Guru war der zweite Sohn vom Strahl – Kurma Guru ist ein König!«</p>
               <p rendition="#et">»Will Kurma Guru,« fragte Don Juan seinen Sclaven, »nicht zurückkehren zu den Kindern vom blauen Fluß und ihr König sein? der Caballero hier geht zu den Kindern am blauen Fluß, Kurma Guru ist frei, er kann gehen, wohin er will!«</p>
               <p rendition="#et">Der Sclave schüttelte seinen Kopf, er überlegte eine Weile, dann sagte er: »Kurma Guru ist alt und König sein ist schwer, Kurma Guru hat zu viel Schläge bekommen und ein König darf keine Schläge bekommen haben; Kurma Guru kennt die Kinder vom blauen Fluß nicht mehr und ein König muß seine Kinder kennen; Metumati Corro Pala Antwatassi soll König der Kinder vom blauen Fluß bleiben, Kurma Guru läßt ihn grüßen, er will bei gutem Massa und bei Senhora Incarnacion sterben.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan, der alte Legitimist, achtete auch die Legitimität in dem alten Negerfürsten, er reichte ihm seine Hand und sagte: »Wenn Kurma Guru bei mir bleiben will, so ist er mir willkommen, aber er ist mein Diener nicht mehr, sondern mein Gast, Kurma Guru wird sich an meinen Tisch setzen und mit mir<pb n="167" facs="#f0169"/>
 und Senhora Incarnacion essen, er wird sich bedienen lassen, denn Kurma ist ein König und ist mein Freund!«</p>
               <p rendition="#et">Der Neger fah seinen Herrn erstaunt an.</p>
               <p rendition="#et">»Setze Dich hierher Kurma Guru!«</p>
               <p rendition="#et">Der Neger setzte sich gehorsam.</p>
               <p rendition="#et">»So, nun wird sich Kurma Guru mit dem Caballero über die Kinder vom blauen Fluß unterhalten.«</p>
               <p rendition="#et">Der Neger begann jetzt den Caballero über manche Personen zu fragen und gab allemal laut seine Freude zu erkennen, wenn er hörte, Dieser oder Jener lebe noch.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan erklärte Incarnacion den Zusammenhang der Sache, was sehr nöthig war, da bald die Negersprache, bald neapolitanisch, bald spanisch gesprochen worden war.</p>
               <p rendition="#et">Jetzt erschien ein Kellner des Hôtels und meldete dem General, draußen sei ein Mann mit einem Briefe, der ihn zu sprechen wünsche.</p>
               <p rendition="#et">Bald darauf trat ein Mann in mittlern Jahren ein, der sehr anständig aber bescheiden gekleidet war, er hielt einen Brief in der Hand und sagte spanisch zu dem General: »Der Herr Graf von Redenberg <pb n="168" facs="#f0170"/>
läßt sich Sr. Excellenz dem Herrn General empfehlen!« mit einer anständigen Verbeugung überreichte er dem Don Juan das Billet. Dieser erbrach es und las:</p>
               <p rendition="#et">»Lieber, alter Freund, Du wirst meine Bitte entschuldigen, mit der ich Dich belästige, wenn Du erfährst, daß es sich um einen alten treuen Diener der Legitimität handelt. Ueberbringer dieses, der Franzose Petit, war bis 1830 Laquai bei Ihrer königl. Hoheit der Frau Herzogin von Berry, wurde in den Julitagen verwundet, ging als Kammerdiener des Marschalls Grafen Bourmont mit diesem nach Portugal, erhält von der Frau Herzogin von Berry eine kleine Pension, wünscht aber doch eine Kammerdienerstelle zu versehen. Du hast mehr Verbindungen als ich, alter Freund, Du würdest mir eine Freude machen, wenn Du die treue Seele placiren und empfehlen wolltest, seine Zeugnisse sind vortrefflich. Sehen wir uns vielleicht morgen beim alten Fürsten S.? Mit herzlichem Gruß Dein Anton Graf von Redenberg und Althingen.«</p>
               <p rendition="#et">»Sie waren in Diensten der Frau Herzogin von Berry?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Ich hatte die Ehre, Excellenz!«</p>
               <p rendition="#et">»Sie sprechen spanisch?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="169" facs="#f0171"/>
»Ich spreche französisch, italiänisch, spanisch, aber nur wenig deutsch!« antwortete Herr Petit.</p>
               <p rendition="#et">»Ich brauche gerade einen Kammerdiener, doch nur für die Zeit meines Aufenthalts in Europa, wenn Sie für diese Zeit bei mir eintreten wollen, so will ich Sie auf die Empfehlung des Herrn Grafen von Redenberg annehmen und Sie auch bei meiner Abreise wieder placiren.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich würde mich glücklich schätzen in Ihre Dienste zu treten, Excellenz!«</p>
               <p rendition="#et">»Wann können Sie antreten?«</p>
               <p rendition="#et">»Zu jeder Stunde, heute noch!«</p>
               <p rendition="#et">»Das wäre mir sehr angenehm, da ich gegenwärtig ganz ohne eignen Diener bin.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin bereit!«</p>
               <p rendition="#et">»Sie werden für mich wenig zu thun haben, hier Donna Incarnacion ist ihre Gebieterin und meinem Freunde hier, Herrn Kurma Guru, werden Sie die Dienste leisten, die er von Ihnen verlangen wird.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl Excellenz!« erwiederte der Franzose geschmeidig, obgleich er mit Staunen den alten Neger betrachtete, der noch immer in eifrigem Gespräch mit dem Neapolitaner auf dem Sopha saß.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="170" facs="#f0172"/>
An diesem Tage verließ ein Prälat den erlauchten Gefangenen von Bourges, der den Befehl hatte Don Juan aufzusuchen, und Doctor Faust übergab eine längst ausgearbeitete Schrift über den Zustand der westphälischen Spinner und Fabrikarbeiter überhaupt dem alten Fürsten von S. und W., der ihm versprach, sie in die Hände der hohen unbekannten Person gelangen zu lassen.</p>
               <p>Ende des zweiten Theiles.</p>
               <pb n="171" facs="#f0173"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
