<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Faust und Don Juan</title>
            <title type="volume">Bd. 01</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118703986">
                  <forename>George</forename>
                  <surname>Hesekiel</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T15:12:01Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005055962</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Hesekiel, George/Roman/Faust und Don Juan</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/q356.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-61EE-F</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Hesekiel, George: Faust und Don Juan. Aus den weitesten Kreisen unserer Gesellschaft, Teil 1, Altenburg 1846</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Faust und Don Juan</title>
                  <title level="m" type="sub">Aus den weitesten Kreisen unserer Gesellschaft</title>
                  <title level="m" type="volume">Teil 1</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118703986">
                        <forename>George</forename>
                        <surname>Hesekiel</surname>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">159 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Julius Helbig</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Altenburg</pubPlace>
                  <date type="publication">1846</date>
                  <date type="firstPublication">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5">1846</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#BHesekiel-George-d1e48">Erstdruck: Altenburg (Julius Helbig) 1846.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Roman</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BHesekiel-George-d1e48">
         <div xml:id="Hesekiel-George-d1e77" type="chapter">
            <p> »<hi rendition="#i">Quid rides? mutato nomine de te</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#i"> fabula narratur.</hi>«</p>
         </div>
         <div xml:id="Hesekiel-George-d1e101" type="chapter">
            <head>Erster Theil.</head>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e111">
               <head>
                  <pb n="6" facs="#f0001"/>
I. Unter dem Aegnator.</head>
               <pb n="7" facs="#f0002"/>
               <pb n="8" facs="#f0003"/>
               <p>Der Schlaf flieht den Aufgeregten, es ist drei Uhr Morgens, Don Juan d'Aurinia verläßt seine Hangmatte, öffnet den Laden und schaut hinaus in die ernste, dunkle Nacht.</p>
               <p rendition="#et">Die Sterne blitzen ihm feierlich entgegen, der Strom glänzt im Wiederschein des untergehenden Mondes, geheimnißvoll und still Alles ringsum.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan ergreift eine Laterne, er zündet sie an und wir sehen einen Moment das edle, feine Antlitz eines alten Mannes, der unbezweifelt ein Europäer ist, aber nur einen Augenblick sehen wir dieses Antlitz, denn Don Juan schlägt die Klappen der Laterne fast ganz zu und verläßt das Zimmer. Draußen in der Vorhalle schreitet er still über einige dunkle Gestalten schlafender Sclaven und tritt hochaufathmend hinaus in die kühle Verandah. Don Juan öffnet seine Laterne weiter und betrachtet mit dem ernsten Blick seiner sammetschwarzen Augen sinnend die Bäume und Gesträuche, die Nachbaren seiner Wohnung. Manche derselben schlafen mit zusammengelegten Blättern, Andere ragen ruhig ausgebreitet hinein in die stille Nacht, aber mit ihrem feinen Wohlgeruch grüßet die Paulinienhecke den langsam umherwandelnden Mann und leise rauschen zum Gruß die Blätter der hohen, düstern Manga. Gespensterhaft flattern riesige Nachtschmetterlinge um das verlockende Licht der Laterne. Immer stärker durchnäßt der Thau die Gräser und Kräuter, immer feuchter legt sich die Luft um Don Juans Glieder, das Gezirpe einer Cicade scheint zu locken zurück in das Haus.</p>
               <p rendition="#et">Mit einem tiefen Seufzer und einem langen Blick, in dem vielleicht eine kleine Thräne funkelt, tritt Don Juan aus der Verandah zurück in sein Haus, er erreicht sein Zimmer, er löscht seine Laterne und nimmt dann am offenen Fenster Platz in einem bequemen Lehnstuhl. In einen glücklichen Halbtraum versunken erwartet er den Tag unter dem Gesumse der Mosquito's, unter den Pauken ähnlichen Schlägen des Ochsenfrosches und dem klagenden Rufe des Ziegenmelkers.</p>
               <p rendition="#et">Stunden vergehen, es wird heller draußen; ein feines Grau, mit Morgenroth verschmolzen, umzieht <pb n="8" facs="#f0004"/>
den Himmel – Don Juan erhebt sich von seinem Sitz und schaut hinaus. Die Formen der Bäume treten näher und näher, der Landwind, der im Osten aufsteht, bewegt sie langsam; schon schimmern rosenrothe Lichter und Reflexe um die Kuppeln der domartig gewölbten Caryocar-, Bertholetia- und Symphoriastämme. Die Zweige, die Blätter regen sich, die Träumer wachen auf und baden in der frischen Morgenluft; Käfer fliegen, Mücken summen, Vögel rufen, Affen klettern schreiend ins Dickigt zurück, die Nachtschmetterlinge suchen, lichtscheu taumelnd, die Waldnacht wieder. Immer heller wird's in der Luft – der Tag bricht an – siehe da – wie rothe Blitze leuchtet der Sonnenrand, jetzt steigt sie empor – in einem Nu ist sie ganz über dem Horizonte, auftauchend aus feurigen Wogen und wirft glühende Strahlen über die Erde hin.</p>
               <p rendition="#et">Kein Wölkchen, über der Erde prangt ein ungetrübtes Gewölbe.</p>
               <p rendition="#et">Eine feine schmale Hand aber legt sich auf Don Juan's Schulter und eine liebliche Stimme fragt spanisch: »Wollt Ihr wirklich von uns gehen Don Juan? seht hier, seht hin! Senhor, das Bild wird Euch halten in unserm Wunderlande!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="9" facs="#f0005"/>
Don Juan wendet sich um, langsam, und schaut mit freundlichem Blick in das dunkle Gesicht eines noch sehr jugendlichen, weiblichen Wesens, dessen Augen unter den düstern Wimpern wie Blitze funkeln unter Wetterwolken.</p>
               <p rendition="#et">Ein seltsam Paar.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan hat schon weißes Haar, weiß sind seine Augenbrauen, weiß der kriegerische, starke Schnurrbart, aber hell blitzen die Augen, rosig ist die volle Wange geröthet, erhaben ist die Haltung, elastisch, zierlich und geschmeidig die Bewegungen, die ganze Gestalt imponirt durch Kraft und Fülle.</p>
               <p rendition="#et">Das braune Mädchen ist schlank und mager, wild funkeln die Augen, wild zucken die Leidenschaften über das dunkelfarbige Antlitz und diese kleinen, feinen Hände wissen gewiß eben so heißzärtlich zu schmeicheln, als wildzornig den blanken Stahl zu schwingen.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan trägt ein weites, Schlafrock ähnliches, Gewand von blauem Seidenstoff, das vom Halse bis zu den Fersen weitfaltig herabfällt und nur um die Taille von einem weißen Gürtel zusammengehalten wird, auf der linken Brust des Greises glänzt eine in Gold gestickte Ordensdecoration.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="10" facs="#f0006"/>
Das braune Mädchen ist nur mit einem orangefarbenen Kleidchen bekleidet, das sie in ihren blitzschnellen Bewegungen nicht hindert, Hals, Schultern und Brust aber eben so bloß läßt, als das zierliche Knie, den feinen Knöchel und einen Fuß von so idealer Schönheit, wie ihn nur die keusche Natur uncultivirter Zonen erzeugt.</p>
               <p rendition="#et">Wir sagten, Don Juan schaute lächelnd in das dunkle Gesicht des Mädchens, das ungeduldig mit forschenden Blicken die Antwort auf ihre Frage herauszulesen suchte aus den feinen, edeln Zügen des Greises.</p>
               <p rendition="#et">»Incarnacion,« sprach Don Juan endlich mit lauter, volltönender Stimme, »Du weißt, daß ich nicht gehen würde, wenn ich nicht müßte!«</p>
               <p rendition="#et">»Müßte!« wiederholte Incarnacion, hastig aus ihrer gebückten Stellung in eine gerade, stolze, emporschnellend; »müßte? seid Ihr nicht ein freier Edelmann, Senhor, wer wagt es Euch Befehle zu geben?«</p>
               <p rendition="#et">»Die allerheiligste Jungfrau, meine Blume!« entgegnete der alte Edelmann ernst.</p>
               <p rendition="#et">Das blitzende Auge Incarnacions senkte sich im Moment, die runden Arme kreuzten sich über der jugendlichen <pb n="11" facs="#f0007"/>
Brust und fromm murmelten die Lippen: »heilige Jungfrau, bitte für uns!« Eine Secunde später aber legte Incarnacion ihre schmale Hand sinnend an die Stirn, dann strich sie stolz das lange Haar, das im Nacken nur lose durch einen Knoten zusammengehalten wurde, zurück und fragte mit ihrer klingenden Stimme: »Was meint Ihr, Don Juan, nähme <hi rendition="#i">santissima madre</hi> wohl ihren Befehl zurück, wenn ich sie darum bäte, Ihr wißt, Senhor, daß ich ihre besondre Gunst habe?«</p>
               <p rendition="#et">Diese anscheinend sehr kindische Frage that Incarnacion mit solchem Ernst, daß Jeder, der nicht vertraut mit dem Geist und Bildung der Gegend, gelacht haben würde; Don Juan lächelte mild und entgegnete: »Incarnacion, meine Blume, bitte die heiligste Jungfrau, daß sie mich beschützt auf dem Meer!«</p>
               <p rendition="#et">»Die Sonne da,« rief Incarnacion durch das Fenster zeigend, »die Sonne da stirbt im Meer, aber meine Sonne nimmermehr!«</p>
               <p rendition="#et">»Meine Blume!« versetzte Don Juan sanft.</p>
               <p rendition="#et">»Deine Blume,« fuhr Incarnacion mit steigender Bewegung fort, »wird welken, wie kann sie blühen ohne Sonnenschein? und sie wird zu viel begossen<pb n="12" facs="#f0008"/>
 Deine Blume, Thränen sind nicht gut zum Begießen für Blumen, Senhor!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan schloß das Mädchen in seine Arme und trocknete mit seiner umgekehrten Hand die Thränen, die in großen Tropfen, wie Perlen, über Incarnacions braune Wange rollten.</p>
               <p rendition="#et">Ein Neger, einen Generalhut mit Gold gestickt und befederbuscht auf dem wolligen Haar, im Uebrigen aber ganz unbekleidet, trat in die Thür des Gemachs und verbeugte sich dreimal mit lächerlicher Gravität. Don Juan nickte, ohne Incarnacion, die noch immer heftig schluchzte, aus seinen Armen zu lassen.</p>
               <p rendition="#et">Jetzt erschienen vier Neger, je zwei und zwei eine silberne Platte tragend, auf welcher Don Juan's und Incarnacion's Frühstück stand; schweigend setzten die schwarzen Diener ihre Platten in die dazu bestimmten Ahornholzgestelle, rückten die Stühle zurecht und blieben dann lautlos in einer Reihe hinter ihrem schon erwähnten Aufseher stehen, den sie den »doppelten Kopf« nannten, weil er, als Abzeichen seiner Würde, einen alten Generalhut Don Juan's sehr selbstgefällig trug. Die Neger hatten schwere, goldene Ringe mit Don Juan's Wappen an Armen und Füßen, das <pb n="13" facs="#f0009"/>
war ihr Schmuck und auch, ein schmales Tuch von blauem Kaliko um die Hüften ausgenommen, ihre einzige Kleidung.</p>
               <p rendition="#et">Endlich war es dem alten Edelmann gelungen die Thränen Incarnacion's zu trocknen und nicht ohne innerlich tief ergriffen zu sein, setzte er sich heute zum letzten Male an den Tisch, an dem er jeden Morgen seit funfzehn Jahren gesessen. Heute war der Tag, an welchem Don Juan Pará verlassen wollte, um nach seinem europäischen Stammlande zurückzukehren; die Bewegung des Edelmanns war sichtlich, aber ein langes Leben hatte ihn gelehrt seiner selbst Herr zu bleiben, mäßig, wie gewöhnlich, genoß er von den Speisen, tröpfelte den süßen Saft der Mangole in seine Chocolade, sprach aber weniger als sonst mit der lieblichen Incarnacion, die, Thränen im blitzenden Auge, das weiche Cassavebrot mit den schmalen Fingern krümelte, ohne es zu genießen.</p>
               <p rendition="#et">»Sind meine Aufträge besorgt?« fragte Don Juan, sich nach seinen Dienern umwendend und sein Glas füllend.</p>
               <p rendition="#et">»Die Herren werden um Mittag hier sein, Senhor!« erwiederte der »Doppelkopf,« sich verneigend.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="14" facs="#f0010"/>
»Die Koffer sind an Bord des großen Kahnes, Senhor!« sprach Einer der Schwarzen.</p>
               <p rendition="#et">»Der Herr des schwimmenden Hauses grüßt Dich, Senhor, und wünscht Dich zu sehen, ehe heute der Frosch das Ohr belügt!«<hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#sup"/>
                     <hi rendition="#sup">1</hi> Der Ochsenfrosch ist eine ganz kleine Art, schreit aber so laut, daß man einen Ochsen zu hören glaubt!</hi> meldete der zweite Neger.</p>
               <p rendition="#et">»Die Körbe mit Früchten sind bereit, Senhor!« der Dritte.</p>
               <p rendition="#et">»Die Mutter von Senhora Incarnacion wird kommen, um Abschied von Dir zu nehmen!« sagte der Vierte.</p>
               <p rendition="#et">»Es ist gut!« erwiederte der Edelmann und erhob sich von seinem Sessel; während er, von seltsamen Gedanken bestürmt, an das Fenster trat, warf sich Incarnacion, aufs Neue heftig weinend, in Don Juan's Hangmatte, räumten die schwarzen Diener die Reste des Frühstücks hinaus, entfaltete sich der Tag immer glänzender draußen.</p>
               <p rendition="#et">Die sammetschwarzen Augen Don Juan's wandeln langsam von Gegenstand zu Gegenstand in dem wunderbar schönen Rundgemälde, das vor ihm liegt, heut sieht er's ja zum letzten Mal für lange Zeit, vielleicht für immer und ist ihm doch so lieb und <pb n="15" facs="#f0011"/>
theuer, seiner letzten funfzehn Lebensjahre Erinnerungen haften ja daran!</p>
               <p rendition="#et">Die Sonne steigt schnell und senkrecht am klaren, durchsichtigblauen Himmel auf, nur niedrig am westlichen Horizonte bilden sich kleine, weißflockige Wolken, die sich gegen die Sonne zu allmählich spitzen und sich verlängern weithin am Firmamente. Trocken von allem Thau sind bereits die Wiesen, die Wälder stehen in dem metallischen Glanze der Lobeerblätter, die Wohlgerüche wechseln, denn diese Blüthen hat schneller Liebesgenuß bereits hingerafft, während Andere erst erwachen im Feuerkuß der Sonne. Hier und da wölben sich Wolken hoch auf im Westen, sie gestalten sich zu breitern, dichtern Massen und ziehen bisweilen kühlend und verdunkelnd unter der Sonne hin, die mit leuchtender Fülle die Landschaft übergießt. Die Pflanzen zucken unter dem sengenden Sonnenstrahl, der mächtige Reiz scheint sie durch einen wollüstigen Schmerz ins Leben rufen zu wollen. Goldgeflügelte Carabeen und prächtig gefärbte Kolibris schwirren lustig näher, im lebendigsten Farbenspiele gaukeln bunte Schmetterlinge und Libellen durcheinander, die Wege vor dem Hause wimmeln von Ameisen, die in langen Zügen Blätter zusammenschleppen <pb n="16" facs="#f0012"/>
zu ihren Bauwerken. Die Hitze wird immer mächtiger, die trägsten Thiere empfinden den gewaltigen Sonnenreiz; sieh, was hebt sich dort aus dem feuchten Schlamm? ein unförmliches Haupt, ein Krokodil steigt vom untern Flußufer weiter herauf und lagert sich behaglich im heißen Sande; Schildkröten und Eidechsen werden hervorgelockt aus dem feuchten Schatten, buntschillernde und düsterfarbige Schlangen ringeln sich in den warm beleuchteten Fußwegen vor der Verandah.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan's Auge erfaßt den zauberischen Reiz dieses üppigen, lebenswarmen Bildes und sein Herz wird schwer, wenn er daran denkt, daß er es morgen nicht mehr sehen soll.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion ist unter Thränen entschlummert in der Hangmatte, der Mittag naht schnell und mit ihm die Nachbarn und Freunde Don Juan's, die heute kommen, um Abschied zu nehmen von ihm.</p>
               <p rendition="#et">Lächelnd grüßte Don Juan aus dem Fenster, denn langsam auf seinem Maulthier, den Sonnenschirm über sich, die Cigarre in dem Munde, kommt der alte Don José Gusmann de Tormas y San Lucar y Todos Lestos angeritten und bleibt gemüthlich auf <pb n="17" facs="#f0013"/>
seinem Thier sitzen, das von selbst vor Don Juan's Verandah still steht, bis der »doppelte Kopf« ihm aus dem Sattel geholfen und den beiden Negern Don José's befohlen, ihre und ihres Herrn Thiere in den Stall zu führen. Erst als das geschehen, wirft der Spanier seine Cigarre weg und tritt, geführt vom »doppelten Kopf« in das Haus und förmlich angemeldet von ihm, in das Gemach seines Freundes Don Juan von Aurinia.</p>
               <p rendition="#et">Mit steifer Grandezza wechseln die beiden Edelleute die herzlichsten und wohlgemeintesten Freundschaftsversicherungen, sie lassen sich nieder auf den an Bastseilen frei schwebenden, von Binsen geflochtenen und mit Kissen belegten Matten. Die indeß erwachte Incarnacion schließt die Jalousieen der immer drückender werdenden Hitze halber, und eine kühle, liebliche Dämmerung herrscht in dem hohen, luftigen Gemache.</p>
               <p rendition="#et">Der »doppelte Kopf« präsentirt in einem Körbchen von Limastroh kleine, goldgelbe Cigarren und auf einem silbernen Teller kleine Paquetchen des feinsten Kautabaks. Ein aromatischer, blauer, feiner Nebel hüllt bald die Edelleute ein; Incarnacion bereitet Eislimonade und erwiedert laut lachend die gravitätischen<pb n="18" facs="#f0014"/>
 Scherze des witzigen Don José, das heitere, leichtsinnige Kind der glühenden Sonne vergißt für den Moment ganz, daß es scheiden soll, heute noch, von dem Manne, den es mit der Gluth ihres Geburtslandes liebt.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan allein war ernst und stiller als gewöhnlich.</p>
               <p rendition="#et">Nach und nach kamen mehrere Gäste, theils erschienen sie bequem auf dem Maulthier, unter dem Sonnenschirm, wie Don José, bald kamen sie hoch zu Roß, mit Windeseile daherjagend, bald mit großem Troß, bald allein, Alle aber waren bequem und leicht, dabei aber doch mit der ausgesuchtesten Pracht, gekleidet.</p>
               <p rendition="#et">In einem kühlen Saale, nach Mitternacht gelegen, mit Gold und Blumen, mit Porcellain und Marmor prächtig geschmückt, war das Mittagsmahl bereitet; wohl zwanzig ältere und jüngere Männer, alle spanischer Abkunft, saßen an Don Juan's Tische, nahmen Theil an Don Juan's Abschiedsmahl und der »doppelte Kopf« stand stolz an der Spitze einer ganzen Armee von schwarzen Sclaven mit weißen, reich in Gold und Silber gestickten, Servietten unter dem Arm.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="19" facs="#f0015"/>
Ueberfluß herrschte an der Tafel, aber nur mäßig genoß man sowohl Speisen, als Wein, denn die Spanier sind ein mäßiges Geschlecht – aber feuriger blitzten die Augen der Don's, als die Musik unsichtbar zu klingen begann, als die Töne des Bolero's rauschten; dichtere Dampfwolken wirbelten auf aus den Cigarren und häufiger netzte eine liebliche Mischung von Limoniensaft und Eiswasser die heißen Lippen der stolzen Spanier, als Incarnacion mit vier andern Mädchen eintrat, als die Schellen klangen, der Tambourin jauchzte und die Pauke wirbelte in die üppigen Windungen des rasenden Drehens der jungen, schönen Tänzerinnen.</p>
               <p rendition="#et">Immer wilder klang der Tambourin, immer mächtiger hallten die Schläge der Pauke, immer üppiger, immer glühender, immer verlangender wurden die Stellungen, die Bewegungen Incarnacions und ihrer Begleiterinnen, immer höher klopften die Herzen der Spanier; die Cigarren löschten aus, die Hände lagen am Eisbecher und vergaßen ihn zu den durstigen Lippen zu führen, die dunkeln Augen der Zuschauer folgten mit zitternden, wollustzitternden, Blicken den schlangenglatten, räthselhaften, rasenden und doch so harmonischen Bewegungen der Tänzerinnen. Immer toller und lauter <pb n="20" facs="#f0016"/>
brauste die Musik, immer wahnsinniger wurde der Tanz, die Sinne der Zuschauer wirbelten, Mehrere konnten diesen Zustand der entsetzlichsten Aufregung nicht mehr ertragen, sie sprangen auf – Ha! plötzlich, ein Blitzstrahl erhellt flammend das Gemach, ein heller Aufschrei, die Mädchen liegen auf den Knieen und das furchtbare Rollen des Donners verschlingt ein vielstimmiges: »Allerheiligste Jungfrau, bitte für uns!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan öffnet ein Fenster, ein fahles Licht fällt auf die, von Schreck verzerrten, Züge der Sclaven, halbtod, jede Nerve von furchtbarer Anstrengung zuckend, mit Schweiß übergossen, liegt Incarnacion am Boden. Don Juan küßt die glühende Stirn des Mädchens und befiehlt den zitternden Sclavinnen, sie in ihre Hangmatte zu bringen.</p>
               <p rendition="#et">Ein zweiter Blitzstrahl, ein zweiter furchtbarer Donnerschlag, ein entsetzliches Angstgeheul der schwarzen Sclaven; die ernsten Spanier zünden ihre Cigarren wieder an, trinken Sorbet und erholen sich langsam von der gewaltigen Aufregung, in die sie durch Incarnacions Tanz versetzt. Das Gewitter mit seinen Schauern und Schrecken ist nicht da für sie, nur Don <pb n="21" facs="#f0017"/>
Juan tritt ans Fenster, er will ein Gewitter sehen noch einmal unter dem Aequator.</p>
               <p rendition="#et">Der ganze Himmel ist umzogen, die Sonne ist verhüllt, um so heißer liegt die Gluth des Tages auf der Landschaft, eine mächtige Spannung ist da, die furchtbare Krise kündet sich mit gewaltigen Blitzen und finster grollendem Donner an; die Luft erkältet sich unglaublich schnell, die Winde fahren wild gegeneinander, erst wühlen sie den Wald auf, dann das Meer, das immer schwärzer einherwogt, und den Fluß, der dunkle Wellen und zwar, weil vom Windesrauschen übertönt, lautlos dem Meere zuzuwälzen scheint. Der Sturm ist da – wieder ein Blitz, zwei, dreimal reißt er fahl durch die Wolken, zwei, dreimal rollt der Donner, ruhig, langsam, mächtig erschütternd.</p>
               <p rendition="#et">Tropfen fallen, groß, schwer, einzeln erst.</p>
               <p rendition="#et">Ein neuer Donner, die Natur scheint aufzuathmen und nicht Regen, nein Wasserströme gießt der erschütterte Himmel aus. Der nahe Wald erseufzt, das lispelnde Plätschern der Blätter schwillt an zum Rauschen, endlich zum lauten, hallenden Getrommel.</p>
               <p rendition="#et">Die Blumen fallen, morsche Stämme stürzen, die Inga kräuselt ihre entleerten Staubfäden zusammen,<pb n="22" facs="#f0018"/>
 die Banisterie läßt sie fallen ihre zarten, goldgelben Blättchen, der Aronschaft schwankt fruchtschwer im Sturme. Entsetzt flieht das Gethier, die Vögel flattern ängstlich am Boden, aber Frösche und Unken erheben tausendstimmig einen monotonen Triumpfgesang. In Bächen rauscht das Wasser durch die Fußwege um Don Juan's Haus.</p>
               <p rendition="#et">»Gieb mir ein Glas!« wendete sich Don Juan plötzlich um von dem Fenster, von dem aus er bis jetzt den Siegergang des Gewitters beobachtet hatte.</p>
               <p rendition="#et">Der »doppelte Kopf« eilte mit dem Fernglase herbei, Don Juan schaute sich aufmerksam um eine Weile, dann sagte er, so hastig es die ruhige Würde des Spaniers zuließ: »Eile, nimm drei, vier mit Dir, nimm Maulthiere, Jaquita kommt, sie ist mitten im Wetter mit ihren Dienern!«</p>
               <p rendition="#et">Der »doppelte Kopf« eilte hinaus, Don Juan aber nahm wieder Platz bei seinen Gästen, die sich sehr behaglich in der Kühlung fühlten, die durch die geöffneten Fenster hereindrang.</p>
               <p rendition="#et">»Ich möchte ein Wort mit Euch reden, edle Freunde, liebe Nachbarn!« sagte Don Juan, nachdem <pb n="23" facs="#f0019"/>
er eine Weile still gesessen, und legte seine Cigarre bei Seite.</p>
               <p rendition="#et">»Sprecht Don Juan!« antwortete man ihm.</p>
               <p rendition="#et">»Hört mich an, edler Visconde und Ihr Hidalgo's und Caballero's! ich habe oft mit Euch geredet und Ihr habt meine Stimme gehört! Ihr habt sie gehört und habt gesagt, daß es gut war, was ich redete, ich bin ein alter Mann, vielleicht rede ich heute zum letzten Male zu Euch, also hört mich und sehet zu, ob das gut ist, was ich rede. Antwortet mir, Senhores, wann war unser Vaterland am mächtigsten, am glücklichsten? Vor der Zeit des ersten Karl, der auch die Kaiserkrone trug, warum? Weil Spanien nur zwei Geschlechter besaß, deren Eines den Himmel, deren Anderes die Erde zu einem Eigenthum Spaniens machte: die Heiligen und die Ritter sind es, die ein Land groß machen und mächtig. Wir nun, edle Herren, sind Abkömmlinge jener Heiligen und Ritter, laßt uns ihrer würdig sein, die Zeit hat sich geändert, es giebt nur wenige Ritter noch im theuern Vaterland, gar keine Heilige, nicht die Ehre und die Treue gebieten dem aufgeregten Volke unseres Vaterlandes, ein thörichter, wilder Fiebertraum von Freiheit läßt Spanier gegen Spanier wüthen, nichts <pb n="24" facs="#f0020"/>
gilt die Heiligkeit des Mönchsgewandes, nichts mehr das blaue Blut, der Grande ist geworden wie ein anderer Mann und der Caballero ist gleich dem Juden, oder dem Moro.«</p>
               <p rendition="#et">Ein Murmeln des höchsten Unwillens unterbrach den Redner einen Augenblick.</p>
               <p rendition="#et">»Traurig sieht es aus im Vaterlande, ja, aber mache Euch das nicht muthlos, Senhores; nicht da ist Spanien, wo eine schlechte Horde von Juden, Moro's und Freimaurern unspanisch sich gebärdet, sondern Spanien ist in der Brust jedes edeln Spaniers von reinem Blut, <hi rendition="#i">y cierra España</hi>! Edle Spanier, Gothensöhne von reinem Blut, Christen, haltet fest an den Rittern und an den Heiligen, sie sind es, welche die Völker groß und glücklich machen. In diesem prachtvollen Wunderlande seid Ihr wenig zahlreich, aber haltet zusammen, wie ich Euch gelehrt und Ihr werdet ewig freie Herrn sein; laßt Euch nicht verführen die Sclaven in Masse frei zu lassen, Ihr schafft Euch nur einen Feind mehr dadurch, gebt die Freiheit Einzelnen, als höchste Belohnung, traut keinem Farbigen, aber stützt Euch fest auf die heilige Mutter Kirche, die Kirche weiß die Völker in Gehorsam zu halten. Die Heiligen und die Ritter haben nur ein <pb n="25" facs="#f0021"/>
Interesse! – Ich habe geredet, Ihr habt gehört, Senhores, seht zu ob es gut ist, was ich geredet habe!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan legte sich langsam in seinen Sessel zurück und zündete seine Cigarre wieder an. Die ernsten Spanier schienen tief ergriffen von dem Gesagten, das für sie unumstößliche Wahrheiten enthielt.</p>
               <p rendition="#et">Ein noch junger Mann, durch seinen Rang als Visconde vor den Uebrigen dazu berechtigt, erhob sich nach einer kleinen Pause und sprach: »Wir haben Euch gehört heute, Don Juan, wie wir Euch seit vielen Jahren gehört haben, wenn Ihr wiederkehrt, sollt Ihr das alte Spanien, das Spanien der Heiligen und Ritter wieder finden bei uns, die heiligste Jungfrau schütze Euch bis dahin, Don Juan!«</p>
               <p rendition="#et">»Und Euch!« erwiederte der alte Edelmann sich bekreuzend.</p>
               <p rendition="#et">Das Mahl war beendet, mit ernster Würde empfahl sich ein Gast nach dem andern, nur Don José blieb zuletzt.</p>
               <p rendition="#et">»Kommt Don José, werther Freund,« bat jetzt Don Juan mit gepreßter Stimme, »kommt hinüber, <pb n="26" facs="#f0022"/>
daß ich Euch die Frauen übergebe, die ich Euerer Freundschaft anvertraue!«</p>
               <p rendition="#et">In Incarnacions Gemach war Jaquita, des Mädchens Mutter, ein weibliches Wesen, dessen broncefarbne Züge eine wunderbare Ebenmäßigkeit zeigten, mit den klassischen Proportionen der Glieder und des Baues wetteiferten und dabei ein so jugendliches Gepräge trugen, daß man Jaquita schwerlich für Incarnacions Mutter, ja kaum für eine ältere Schwester derselben gehalten haben würde. Wie sich Schlangen in einander winden, sich gegenseitig umwickeln, so fest, so glatt in einander geschlungen, in einander gewunden, standen Incarnacion und ihre Mutter. Incarnacions Thräne war versiegt, Incarnacions braune Wange war trocken und ein kindlich-muthwilliges Lächeln zuckte öfter verrätherisch um den granatfarb'nen Mund der Geliebten Don Juans.</p>
               <p rendition="#et">Mit einigem Erstaunen, aber doch gern, sah Don Juan diese Veränderung, die ihm den schweren Abschied von Incarnacion sehr erleichtern mußte. Der alte Edelmann nahm Abschied von Jaquita, er sagte ihr, sie werde Herrin dieses Hauses und seiner Umgebung sein, Don José werde sie schützen; Jaquita dankte und küßte mit Thränen die weiße Hand des<pb n="27" facs="#f0023"/>
 Spaniers, der zu der Mahlzeit ein reiches, altspanisches Hofkleid, mit vielen Orden decorirt, angelegt hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Lebewohl, meine Blume, für lange Zeit viel leicht!« wendete sich Don Juan an Incarnacion und küßte das braune Mädchen hastig auf den halboffenen, weichen Mund. Incarnacion erwiederte zwar leidenschaftlich diese Liebkosung, aber von Rührung keine Spur. Mit Gewalt mußte der Spanier seine eigene Bewegung bemeistern und darum bemerkte er auch Incarnacions befremdende Standhaftigkeit nicht.</p>
               <p rendition="#et">Die Männer gingen, als sie aber vor der Verandah die Maulthiere bestiegen hatten, weinte nur Jaquita dem gütigen Don Juan eine Thräne nach, Incarnacion dagegen lachte, wie eine Närrin, warf sich um den Hals ihrer Mutter, küßte sie heftig, begann dann doch zu weinen und eilte endlich windschnell hinaus.</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Santissima madre</hi> segne, segne mein gutes, frommes Kind,« betete Jaquita auf den Knieen liegend. Es war das längste Gebet, das Jaquita wußte, ihr Herz war so erschüttert, daß sie ihr längstes Gebet betete und das hat immer etwas zu bedeuten bei einer farbigen Christin.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="28" facs="#f0024"/>
Als sie aufstand wieder und aus dem Zimmer trat, hatte der »doppelte Kopf« mit den Maulthieren die Verandah bereits verlassen, schmeichelnd neigten sich die Sclaven vor der neuen Senhora, Incarnacion war nirgends zu sehen.</p>
               <p rendition="#et">Es war gegen Abend, als Don Juan von seinem Freunde Don José begleitet und von dem »doppelten Kopf« mit einem schwerbepackten Maulthiere und Don José's Dienern gefolgt auf der Rhede von Belem eintraf. Verächtliche Blicke warfen die beiden Spanier auf die brasilianische Flagge mit der goldenen Sphäre und dem Christusordenskreuz, denn durch eine tiefe Kluft sind in diesem Theile Brasiliens die stolzen, adeligen Spanier geschieden von den brasilianischen Portugiesen. Die Spanier in Pará, ihre Zahl ist sehr gering, bildeten eine schweigende, wegen ihres Reichthums aber angesehene, Opposition gegen das kaiserliche Gouvernement, das sie ausdrücklich niemals anerkannt haben. Don Juan war seit funfzehn Jahren das Haupt dieser Opposition gewesen.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Spanier hielten auf der Rhede von Belem, sie sahen ernst in die Wellen des Amazonenstroms, der sich zu eilen schien in seinem majestätischen Gange zum Meere.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="29" facs="#f0025"/>
»Oho, zur Jungfrau von Hamburg, Capitain Förster?« schrie plötzlich ein Bootsmann, sich im Kahn aufrichtend, der von den Wogen des Amazonenstroms, wie eine Nußschaale, geschaukelt wurde.</p>
               <p rendition="#et">»Capitain Förster von Hamburg!« entgegnete Don Juan deutsch. Der kräftige blauäugige Hanseat legte sich rückwärts, ließ seine beiden Ruder klatschend auf das Wasser fallen und der Kahn schoß mit großer Schnelligkeit dem Ufer zu.</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Listad a la banda!</hi>« rief Don José, murmelte etwas von der <hi rendition="#i">santissima madre,</hi> drückte Don Juan's Hand, sprang auf sein Maulthier und trabte davon, vermuthlich konnte er seine Rührung nicht mehr beherrschen. Trüb lächelnd sah ihm Don Juan nach.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan's Sclaven halfen dem »doppelten Kopf« seine großen Körbe voll Südfrüchte in den Kahn tragen, der Hamburger drängte zur Eile, die Sclaven entfernten sich und Don Juan schwamm mit dem »doppelten Kopf« der »Jungfrau von Hamburg« zu.</p>
               <p rendition="#et">In Zeit von einer kleinen Viertelstunde war Alles an Bord und Capitain Förster kam, sein Sprachrohr in der Hand, dem Spanier entgegen. Wir bemerken, daß Don Juan in sehr geläufigem Deutsch <pb n="30" facs="#f0026"/>
dem Capitain einige glatte Complimente sagt über die edle Haltung, den weichen, eleganten Bau und die zierliche Takellage seiner Brigantine. Capitain Förster dreht sich sehr geschmeichelt den Schnurrbart von dem Niemand zu sagen vermochte ob er grau, oder roth, er reckt seine kurze Figur und schiebt sein kleines Schiffmützchen vergnügt hin und her auf dem kahlen Scheitel; des nicht mehr ganz jungen Seemanns klare Augen funkelten nämlich niemals freundlicher, als wenn man seine Jungfrau, seine Brigantine, lobte, dann war der geizige Capitain Förster sogar der schwersten Aufopferungen fähig und gleich jetzt gab er eine Probe davon, denn er lud Don Juan ein, sich während der Ueberfahrt seines Tabaks zu bedienen. Das war die höchste Gunst, die Capitain Förster einem Passagier erzeigte und er staunte nicht wenig, als Don Juan ihm eine Cigarre präsentirte und sein Anerbieten höflich dankend ablehnte.</p>
               <p rendition="#et">Die Sonne ist hinunter, das letzte Ankertau windet sich knarrend, die Landbrise legt sich frisch in die weißen Segel der Jungfrau von Hamburg, Capitain Förster läßt seine lange Kanone auf dem Vordercastell abfeuern und langsam steuert die schlanke Brigantine hinaus dem hohen Meer zu. Ein zweiter Kanonenschuß <pb n="31" facs="#f0027"/>
donnert und die Flagge der freien Stadt Hamburg, die der Capitain am Fockmast aufziehen läßt, wird von einem lauten dreifachen Hurrah der Equipage begrüßt.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan steht auf der Gallerie, während der »doppelte Kopf« seine Kajüte in Ordnung bringt; schon ist Amerika's Küste im Dunkel verschwunden, rechts und links wird die Jungfrau von Hamburg von den Hurrahs der verschiedenen Schiffe, an denen sie vorüber segelt, begrüßt. Ja, die hanseatischen Landsleute von Bremen grüßen Hamburgs Flagge sogar mit drei Salutschüssen und ein brittischer Kutter donnert dem Hamburger durchs Sprachrohr zu: »nach Hamburg, ein Strich?« »Nach Hamburg, ein Strich!« antwortet der Capitain Förster freudig durchs Sprachrohr, denn es war ihm höchst angenehm einen wohlbewaffneten brittischen Kutter von 16 Kanonen zum Begleiter zu haben. Bald war die Jungfrau von Hamburg heraus aus dem Gewühl von Schiffen und Kähnen, die Landbrise fiel stärker ein und die Segel schwellten sich mächtiger.</p>
               <p rendition="#et">»Braßt die Schönfahrsegel, setzt bei, Nachtsegel auf!« donnerte das Sprachrohr des Capitains; »Westnordwest, vier Strich, alle Mann auf!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="32" facs="#f0028"/>
Mit großer Geschwindigkeit wurden die Befehle des Capitains erecutirt, dieser warf einen letzten prüfenden Blick auf sein Schiff, dann zündete er seine Pfeife wieder an, trank ein halbes Bierglas Rum und schritt bald, in eine dichte Wolke gehüllt, auf dem Vorderdeck auf und ab.</p>
               <p rendition="#et">Die Jungfrau von Hamburg näherte sich mit bedeutender Schnelligkeit der Stelle, wo das brasilianische Fort, das die Rhede von Belem vertheidigt, seine finstern Schatten auf den glatten Wasserspiegel wirft.</p>
               <p rendition="#et">»Nehmt halbe Ladung zu den Salutschüssen, Jungens!« sagte Capitain Förster, »braucht mir's Pulver nicht unnütz zu verplatzen, kostet dies Jahr so einen Schilling mehr als vergangenes!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan trat in seine, durch den »doppelten Kopf« bereits nach seinen Wünschen eingerichtete Cajüte.</p>
               <p rendition="#et">Die drei Salutschüsse krachten über ihm.</p>
               <p rendition="#et">»Adien, Amerika, lebt wohl ihr duftigen Wälder, ihr Gegenden voll Licht, voll Pracht, voll Farbe,« murmelte Don Juan, »eintöniges, farbloses Europa, o wenn ich nicht müßte! Europa mit deinen Geldhelden und deinen bleichen, farblosen, geistig und leiblich<pb n="33" facs="#f0029"/>
 schon vor der Geburt farblosen Weibern, Europa, tolles Reich des Widerspruchs, hast du deine Edelleute blos deßhalb proscribirt, um dich von gemeinen Kaufleuten und Speculanten tyrannisiren zu lassen? O, mir wird es unendlich schwer zurückzukehren in ein Land, in dem man die Natur nur im Käfig zu sehen bekommt, o Incarnacion!«</p>
               <p rendition="#et">Also sprach Don Juan de Aurinia in seiner Kajüte an Bord der Brigantine »die Jungfrau von Hamburg« und tief seufzend nahm er die Cigarre aus der Hand des »doppelten Kopfs,« hüllte sich ein in eine dichte, blaue Wolke, schloß die Augen und versuchte sich einzuwiegen in seine liebsten Erinnerungen.</p>
               <p rendition="#et">Monoton klatschten die Wellen draußen an die Planken des Schiffes, das Rad des Steuerruders knarrte, der Landwind pfiff im Tauwerk und nach einer Weile war Don Juan, behaglich geschaukelt in seiner Hangmatte, entschlafen. Der »doppelte Kopf« öffnete leise den Deckel eines großen Korbes voll Südfrüchte, der lieblich duftete und an der einen Wand der Kajüte festgebunden war, dann schlich er mit pfiffigem Lächeln, leise, wie ein Dieb, hinaus.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="34" facs="#f0030"/>
Don Juan schlief, im Korbe aber begannen sich die Orangen zu regen, die Limonen und die Granatäpfel, die Ananas und die andern Früchte und ihrer viele rollten aus dem Korbe auf den Teppich der Cajüte.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan schlief, zwischen den goldgelben Orangen im Korbe aber erhob sich ein dunkellockiges Haupt und Incarnacions Blitzaugen funkelten über den Limonien.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan schlief, Incarnacions Hals wird blos, ihr Arm, ihre Figur, mit einer glatten, geräuschlosen Bewegung hat sich das junge Mädchen aus dem Korbe gehoben, es setzt seinen nackten Fuß auf den Teppich zwischen die lustig umherrollenden Früchte.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion lauscht, Don Juan schläft; mit den unhörbaren Tritten der Tigerkatze schleicht das Mädchen nach der Hangmatte des geliebten Mannes, fest drückt sie ihre schmalen Finger auf die mächtig klopfende Brust, wie helle Lichter funkeln ihre Augen, die sie ängstlich auf des schlafenden Don Juans Antlitz richtet.</p>
               <p rendition="#et">Man hört nicht die Athemzüge Incarnacions, ihr Athem stockt vor gewaltiger Aufregung.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="35" facs="#f0031"/>
»Incarnacion!« ruft Don Juan im Traum. Ein heller, unartikulirter Aufschrei Incarnacios antwortet ihm, Incarnacion liegt an Don Juan's Brust, Incarnacion küßt Don Juan's Mund.</p>
               <p rendition="#et">Die Jungfrau von Hamburg ist auf hoher See!</p>
               <pb n="37" facs="#f0032"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e514">
               <head>II. Der unbekannte Leichnam.</head>
               <pb n="36" facs="#f0033"/>
               <pb n="39" facs="#f0034"/>
               <p>Unfern der Fabrikstadt Mühlhausen im französischen Elsaß liegt ein hübsches, wenn auch kleines, Haus, in welchem Herr Bletry mit seiner Freundin Franziska Lallemand wohnt, welche junge Dame unter Herrn Bletry's Namen eine Art von Schenkwirthschaft für Personen niederer Stände hält und zur Bedienung ihrer Gäste Herrn Bletry's Diener, Fritz, mit benutzt, der eine gute, ehrliche Haut, ein Deutscher von Geburt ist und nur das Unglück hat dem Wein nicht widerstehen zu können.</p>
               <p rendition="#et">Es war im Jahre 1844 in der Woche vor Pfingsten, so viel wir uns erinnern an einem ganz angenehmen Montagabend, als Herr Bletry und Franziska Lallemand spatzieren gingen und ihr Haus unter der Obhut des treuen Fritz verließen und einer Magd, die eben nicht treu war, sondern gerade am andern Tage verschiedener kleiner, doch unerwiesener Diebereien wegen abziehen sollte.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="37" facs="#f0035"/>
Bletry und Franziska waren fort, Fritz saß bei der Flasche, die Magd trieb sich mürrisch im Hause herum, als plötzlich ein Wagen heranrollte und vor Bletry's Hause still hielt. Die Magd, welche neugierig war, eilte sogleich an die Thür, Fritz, welcher Wein trank, rührte sich nicht von der Stelle.</p>
               <p rendition="#et">Der vor der Thür haltende Wagen war ein ziemlich dürftiges Cabriolet, doch war es mit einem starken Pferde bespannt und die Gesichter der beiden Insassen gehörten sichtlich Personen aus den höhern Ständen zu. Diese beiden Insassen, ein Mann und eine Frau, oder wenn man lieber will, ein Herr und eine Dame, waren so gekleidet, daß sie zu Fuß sicher die Aufmerksamkeit der Policeimannschaften erregt haben würden, denn der Anzug beider bestand aus einem seltsamen Gemisch von Kleidungsstücken. So trug der junge Herr mit dem blassen Gesicht, den schwarzen Augen und der kühn gebogenen Nase eine graue Arbeiterblouse, aber seine Hand, die wieder eine schmierige Fuhrmannspeitsche hielt, war mit einem feinen Glacéehandschuh bedeckt. Der junge Mann gehörte, trotz seiner schmierigen Kleidung, sicher den höhern Ständen an, der sorgfältig gepflegte Bart, das zierlich verschnittene, seidenweiche Haar würden es allein <pb n="38" facs="#f0036"/>
verrathen haben. Die Dame hatte das Ensemble ihrer Kleidung besser zu behaupten gewußt, der schwarze Hut, gebraucht aber noch brauchbar, paßte ganz gut zu den schwarzen Filethandschuhen, zu dem abgetragenen schwarzen Kleide, zu dem großen Strickbeutel und einem schwarzwollenen Umschlagetuche. Die Dame konnte man recht gut für eine Bürgerfrau in Trauer halten.</p>
               <p rendition="#et">Herrn Bletry's Magd brachte dem jungen Mann ein Glas Liqueur an den Wagen und da die Dame auf ihrer Seite, auf der Seite nach dem Hause zu, saß, so hatte sie Gelegenheit beim Hinreichen des Glases das Gesicht einer schon ältern Person weiblichen Geschlechts zu sehen, das die Spuren einer ehemaligen hohen Schönheit trug, sich namentlich auch jetzt noch durch den Glanz der Augen auszeichnete. Als die Magd das geleerte Glas zurücknahm, sah sie mit einigem Staunen, daß die Dame weißseidene Strümpfe und moderne zierliche Schuhe trug.</p>
               <p rendition="#et">Eben wollte der junge Mann sein Pferd wieder antreiben, als ihm etwas einzufallen schien, er wendete sich an die Magd, die mit dem leeren Glase in der Hand neugierig dastand, und fragte französisch, ob sie ihm nicht eine größere, hölzerne Kiste verkaufen<pb n="39" facs="#f0037"/>
 könne, er wolle sie gut bezahlen, denn er habe dann nicht nöthig nach Mühlhausen hinein zu fahren und könne einen nähern Weg einschlagen. Die Magd zögerte nicht lange, sie entsann sich einer Kiste, die ihrer Herrschaft, der Franziska Lallemand, gehörte und ungebraucht auf dem Boden stand. Die Kiste wurde geholt, der junge Mann fand sie passend für seine Zwecke und stellte sie vor sich in den Wagen hin. Es war eine ziemlich große, mehr lange, als hohe Kiste von gelblichem Holze. Nachdem sie der junge Mann mit einem Fünffrankenthaler bezahlt, fuhr er von dannen.</p>
               <p rendition="#et">Sehr vergnügt über ihren Handel, kam die Magd ins Haus zurück, wo sie Herrn Fritz zwischen Glas und Flasche entschlummert fand. Es versteht sich von selbst, daß die Magd es nicht für passend erachtete, Herrn Bletry, oder Franziska Lallemand, von dem Besuche des Fremden und seinem Kauf zu unterrichten, sie behielt klüglich sowohl den Fünffrankenthaler für die Kiste, als auch das Zehnsousstück für den Liqueur für sich und begab sich am andern Tage auf den Weg nach dem Departement <hi rendition="#i">Côte d'or,</hi> wo sie her war.</p>
               <p rendition="#et">Weder Fritz, noch Herr Bletry, weder Franziska<pb n="40" facs="#f0038"/>
 Lallemand, noch das Dienstmädchen, das am andern Tage anzog und sich Marguerite Dinicher nannte, wußten also das mindeste von dem Besuche und dem Kistenkaufe des fremden Paares.</p>
               <p rendition="#et">An dem folgenden Morgen erschien auf der Eisenbahnstation Dornach ein robustes, anscheinend den niedern Ständen angehöriges, Frauenzimmer, das unter dem Druck einer schweren Kiste, die es auf dem Rücken trug, gewaltig schwitzte und ein Fahrbillet nach der nächsten Station lösete; zufällig war dieses Frauenzimmer die einzige Person, die diesen Dampfwagenzug benutzte.</p>
               <p rendition="#et">Der Zug ging ab, aber auf der nächsten Station hatte Niemand eine Frau das Perron verlassen sehen und überdem blieb im Packhause eine Kiste stehen, die keine Adresse hatte und auch von Niemandem in Anspruch genommen wurde. Da der Eisenbahnbeamte, dem die Kiste im Wege war, doch auf dem halbzerkratzten Zettel noch den Namen der Station Dornach ziemlich deutlich lesen konnte, so wurde die Kiste, die sehr schwer war, reglementmäßig, am zweiten Tage nach Dornach zurückspedirt, dort fiel den Abladern der entsetzliche Gestank auf, der aus der Kiste drang, die Beamten ließen sie sogleich öffnen und schauderten <pb n="41" facs="#f0039"/>
zurück vor dem Anblick eines gräßlich verstümmelten, weiblichen Leichnams.</p>
               <p rendition="#et">Der Leichnam war der einer ältern Person weiblichen Geschlechts, die Züge waren, so viel man sie noch erkennen konnte, edel, das Haar reich und weich, die Augen geschlossen und der Hals quer durchschnitten. Eine schlechte Haube bedeckte den Kopf, ein <hi rendition="#i">D. A.</hi> gezeichnetes sehr schlechtes Hemd den Körper, von dem beide Beine abgeschnitten waren.</p>
               <p rendition="#et">Die Gerichte erschienen und nahmen den Thatbestand zu Protocoll, während der Gerichtsarzt erklärte, die Art der Halswunde lasse auf einen augenblicklichen Tod der Frau schließen, die Beine seien von einem Sachkundigen und nach allen Regeln der Kunst aus den Gelenken gelöst.</p>
               <p rendition="#et">Man kann sich denken, welche Aufregung unter der Bevölkerung Mühlhausens und der umliegenden Gegend entstand, als sich die Nachricht von dem Funde dieses unbekannten Leichnams verbreitete. Mit Angst eilte man anfänglich herbei, Jeder fürchtete eine Verwandte oder eine Bekannte zu finden, aber Niemand kannte die Leiche, Niemand konnte eine Auskunft geben über sie.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="42" facs="#f0040"/>
Aller Orten wurde gesprochen von der unbekannten Leiche auf der Eisenbahn und die seltsamsten Gerüchte wurden laut und lauter, namentlich als man einige Tage später in einem Steinbruch zwei nackende Beine fand, die auf einem Kissen lagen und mit einem schlechten Strohhut bedeckt waren. Ein medicinisches Gutachten stellte fest, daß diese beiden Beine zu dem, auf der Eisenbahn entdeckten, Körper gehörten, aber das war auch Alles, was in den nächsten Tagen, bis zum Pfingstfeste, ermittelt werden konnte. Mit ziemlicher Gewißheit war anzunehmen, daß der Mörder sein Opfer, vermittelst der Eisenbahn, möglichst weit von dem Schauplatze der Mordthat habe entfernen wollen.</p>
               <p rendition="#et">Da Niemand erschien, der über Namen, Herkunft u.s.w. der Gemordeten irgend einen Aufschluß hätte geben können, so mußten sich die Nachforschungen der Behörden darauf beschränken, die Frau ausfindig zu machen, welche am 5. Mai die Kiste aufgegeben und, nach Angabe der Eisenbahnbeamten, selbst mit gefahren war. Nun besaß man leider von dieser Frau nur ein höchst unvollkommenes Signalement, die Beamten hatten, wie natürlich, wenig auf sie geachtet, ihre Aussagen widersprachen sich sehr, allenfalls konnte man <pb n="43" facs="#f0041"/>
annehmen, daß die Frau, welche die Kiste gebracht, sehr stark gewesen sei und die Kleidung der untern Volksklassen dortiger Gegend getragen habe.</p>
               <p rendition="#et">Einer der Beamten behauptete sogar, es seien zwei Personen weiblichen Geschlechts mit der Kiste erschienen, man wird nachher sehen, warum er das behauptete.</p>
               <p rendition="#et">Am Sonnabende vor Pfingsten, also erst nachdem viele Menschen den Leichnam der Ermordeten gesehen, sagte ein, dem Dienste der öffentlichen Venus geweihetes, Weibsbild, Namens Neuschwander, aus, am Montage sei ihr eine Person, weiblichen Geschlechtes, in schwarzer Kleidung und einer Warze an der linken Wange begegnet, welche nach dem Hause Herrn Bletry's gefragt habe und von ihr zurecht gewiesen worden sei.</p>
               <p rendition="#et">Auf diese Spur hin forschte man weiter und nun hatten plötzlich eine ziemliche Anzahl von Personen der niedern Volksklasse ebenfalls ein Frauenzimmer gesehen, das sich an mehrern Orten nach Herrn Bletry erkundigt hatte und von mehrern ebenfalls zurecht gewiesen worden war.</p>
               <p rendition="#et">Das fiel auf, Herr Bletry, mit dessen Vermögensumständen es damals etwas mißlich stand, hatte <pb n="44" facs="#f0042"/>
mehr Feinde, als Freunde in der Umgegend – das Gerücht begann ihn als Mörder der unbekannten Weibsperson, deren Leiche man auf der Eisenbahn gefunden, zu bezeichnen.</p>
               <p rendition="#et">Wer die wunderbare, man möchte sagen diabolische, Gewalt kennt, die ein derartiges Gerücht auf die Gemüther ungebildeter Menschen übt, wer es weiß, wie ansteckend ein solcher Verdacht selbst vorurtheilsfreiere Herzen ergreift, der wird sich nicht wundern, daß, nachdem der Verdacht erst einmal auf Bletry gelenkt war, auch sogleich mit Bestimmtheit seine Thäterschaft behauptet wurde.</p>
               <p rendition="#et">Obgleich die Person, die nach Bletry in Mühlhausen gefragt haben sollte, von allen Zeugen beinahe anders geschildert wurde, obgleich sie nach den Zeitangaben, fast zwei Stunden in dem kleinen Mühlhausen nach Bletry herumgefragt haben müßte, was an und für sich schon höchst unwahrscheinlich war, so wurden doch, der Natur der Sache nach, die Gerüchte und mit den Gerüchten auch die Zeugenaussagen immer bestimmter. Ein Zeuge hatte nun die besagte Person, deren Identität mit der Leiche übrigens keineswegs erwiesen war, wirklich in Bletry's Haus eintreten sehen; ein anderer Zeuge sah sie in <pb n="45" facs="#f0043"/>
Bletry's Garten spatzieren gehen und eine goldene Kette tragen.</p>
               <p rendition="#et">Das Gerücht bemeisterte sich aller Köpfe, Bletry<hi rendition="#g"> mußte</hi> der Mörder der unbekannten Weibsperson sein, seine Freundin Franziska Lallemand, sein Knecht Fritz, seine Dienstmagd Marguerite Dinicher<hi rendition="#g"> mußten</hi> seine Mitschuldigen sein. Man hatte die arme Person ermordet und beraubt und ihre Leiche dann auf der Eisenbahn zu entfernen versucht. Nun, als das Gerücht einen Raubmord angenommen, hatten sogleich mehrere Zeugen bedeutende Schmucksachen und endlich auch einen wohlgefüllten Geldbeutel bei der Person gesehen, die nach Bletry gefragt haben sollte. Das Gerücht wuchs der öffentlichen Sicherheitsbehörde über den Kopf und fortgerissen von dem beinahe allgemeinen Verdachte wurde von ihr am zweiten Pfingstfeiertage die Verhaftung Bletry's und seiner, durch das Gerücht bezeichneten, Mitschuldigen verfügt.</p>
               <p rendition="#et">Wir sagten schon, daß Bletry's Haus etwas entfernt von der Stadt an der Straße belegen war; ob nun wohl im Bletry'schen Hause die Gerüchte nicht in ihrem ganzen Umfange bekannt waren, so konnte es doch nicht fehlen, daß auch dort, in einer öffentlichen Schenke, der unbekannte Leichnam besprochen wurde. <pb n="46" facs="#f0044"/>
Bletry lachte, als man ihm sagte, daß das Gerücht ihn als Mörder bezeichne, aber er wurde todtenbleich, als man ihm am zweiten Pfingstfeiertage mit seiner Freundin und seinen Dienern verhaftete. In den Augen des Volks galt dieses Erblassen Bletry's natürlich für ein unfreiwilliges Eingeständniß seiner Schuld – Keiner dachte daran, daß auch der Muthigste, daß auch der Unschuldigste erblassen würde, wenn er sich ernstlich als Raubmörder in Anspruch genommen und von der Gerechtigkeit verhaftet sieht.</p>
               <p rendition="#et">Wohl kann ein Mann, im Gefühl seiner Unschuld, lachen, wenn er hört, daß ein albernes Gerücht ihn Mörder nenne, ein ganz anderes aber ist es, wenn er sieht, daß das Gericht unter dem Einflusse jenes Gerüchtes steht und ihn, als wirklich angeklagt, verhaftet.</p>
               <p rendition="#et">Die Haussuchung begann und wenn man von der vorgefaßten Meinung ausging, daß Bletry der Mörder der unbekannten Person sei, so wie die Beamten, welche die Haussuchung leiteten, von dieser Meinung ausgingen, so fanden sich allerdings eine Menge von Dingen, die einen einmal bestehenden Verdacht verstärken mußten. Erstlich fand man in Bletry's Zimmer eine Menge von größern und kleinern Blutflecken, die mit <pb n="47" facs="#f0045"/>
großer Sorgfalt vertilgt waren, gleichzeitig durch Waschen und durch Schaben; wie nun aber, nach Mephistopheles, das Blut ein gar besonderer Saft ist, so läßt es sich schwer vertilgen, man konnte wohl über die Blutspuren hinweg sehen, wenn man aber nach Blutspuren suchte, so mußte man sie finden. Unter dem großen Sopha fand man sogar sehr große Blutflecken, die gar nicht aufgewaschen waren, vermuthlich weil man sie durch das Sopha selbst hinlänglich versteckt hielt; ferner fand man Blutflecke in dem Ueberzug des Sopha's und kleine Blutspuren an der ganzen Wand hin über der Rückenlehne.</p>
               <p rendition="#et">Entsetzlich, das unglückliche Weib, das, nach dem Urtheil der Aerzte, den Todesstoß stehend empfangen haben und sogleich daran gestorben sein mußte, war auf das Sopha zurückgefallen und sein Blut war in dem ganzen Zimmer umhergespritzt. So mußte Jeder urtheilen, der von Bletry's Thäterschaft von vornherein überzeugt war, so urtheilte man in Mühlhausen. Bei weitern Forschungen entdeckte man an dem Geländer der Treppe, die in das obere Stockwerk führt, den Abdruck einer blutigen Hand, ja einer blutigen Hand, dafür erklärte es die Untersuchungscommission, weil – weil sie Bletry für den Mörder hielt, sonst hätte sie <pb n="48" facs="#f0046"/>
den Fleck schwerlich für den Abdruck einer Hand halten können. Im Keller sollte Bletry, dem Gerücht nach, über Nacht den Leichnam aufbewahrt haben, was war natürlicher, als daß die feine Nase eines Policeiofficianten in einer Ecke eine Stelle fand, die feuchter als ihre Umgebungen war und einen starken Leichengeruch von sich gab.</p>
               <p rendition="#et">Nun war die öffentliche Meinung zufrieden gestellt; man hatte eine Person weiblichen Geschlechts in Mühlhausen nach Bletry fragen hören, man hatte sie in sein Haus gehen sehen, man hatte sie in seinem Garten (der übrigens überall offen war) bemerkt, diese Person hatte Bletry's Haus nicht wieder verlassen und einige Tage später fand man den gräßlich verstümmelten Leichnam dieses unglücklichen Wesens in einem Kasten, der in Dornach, der nächsten Eisenbahnstation, ganz in der Nähe des Bletry'schen Hauses, aufgegeben worden war. Ja, Bletry ist der Mörder, die Blutflecken in seinem Zimmer, der Leichengeruch in seinem Keller sind eherne Ankläger.</p>
               <p rendition="#et">In demselben Maße, in dem sich dieses Gerücht befestigte, mehrten sich die Indicien und wenige Tage später fand der Eisenbahnbeamte, daß die Frau, die ihm den Kasten übergeben, Niemand anderes sei, als<pb n="49" facs="#f0047"/>
 Margarethe Dinicher, Magd der Franziska Lallemand und ein zweiter Beamter, der zwei Frauenzimmer gesehen, erkannte in Franziska Lallemand die Begleiterin der Frau, die den Kasten getragen.</p>
               <p rendition="#et">Was wollte man mehr? War Bletry's Thäterschaft nunmehr nicht bewiesen? In den Augen der Menge war sie bewiesen, aber vor dem Gesetz, glücklicher Weise, noch nicht. Es war natürlich, daß die Untersuchung unter der Einwirkung des Vorurtheils gegen Bletry geführt wurde, alle Aussagen standen unter der Einwirkung, ja unter der despotischen Herrschaft dieses Vorurtheils.</p>
               <p rendition="#et">Vergebens suchten Bletry und seine Freundin ein<hi rendition="#i"> Alibi</hi> zu beweisen, sie waren nämlich an dem Tage, an welchem die Kiste in Dornach aufgegeben war, nach Basel gefahren. Sie riefen Zeugen auf, aber Keiner derselben konnte oder wollte die Stunde ihrer Abreise bestimmt angeben, das herrschende Vorurtheil hatte sich aller Köpfe bemächtigt. Margaretha Dinicher, eine derbe, offene, etwas beschränkte Person, betheuerte, gleich allen Uebrigen, ihre Unschuld; kurz nach und kurz vor der Zeit, in der sie die Kiste nach Dornach gebracht haben sollte, war sie in Bletry's Hause bestimmt gesehen worden, nach Aussage der Eisenbahnbeamten <pb n="50" facs="#f0048"/>
aber war sie mit dem Zuge abgegangen. Wie vereinigte man das? »Sie ist auf der einen Seite eingestiegen in den Waggon und auf der andern herausgesprungen,« sagte man. Obgleich nun auf der andern Seite kein Perron war, obgleich es, namentlich für eine Frau, beinahe unmöglich war heraus zu springen, so bezeugten die Eisenbahnbeamten doch, es sei, wenn auch schwierig, so doch möglich. Sie ließen dabei außer Acht, daß sie alle mit Blindheit hätten geschlagen sein müssen, wenn das am hellen Tage, in ihrem Beisein, unbemerkt hätte geschehen können.</p>
               <p rendition="#et">Von dem Blut und dem Leichengeruch wußten die beiden männlichen Angeklagten nichts, die beiden weiblichen aber erklärten es auf eine Weise, die zu natürlich war, als daß sie hätte Glauben finden können bei der Stimmung der Menge, die durchaus in Bletry einen Mörder und in seinen Hausgenossen Mordgenossen sehen wollte. Um Himmelfahrt nämlich war die Schwester der Franziska Lallemand zum Besuche im Bletry'schen Hause gewesen, ein unangenehmer, aber natürlicher, weiblicher Zustand trat bei ihr, mit heftigen Zahnschmerzen verbunden, ein; Margaretha Dinicher rieth dem jungen Mädchen, Blutegel an das Zahnfleich zu legen, es geschah, es half, Alles hatte seinen natürlichen <pb n="51" facs="#f0049"/>
Verlauf, aber nicht nur Sopha und Fußboden waren mit Blut befleckt, Franziska's Schwester spritzte auch das Blut aus dem Zahnfleisch durch die Zähne an die Wand.</p>
               <p rendition="#et">Sehr natürlich wird man es finden, daß ein junges Mädchen, das in einem fremden, wenn auch befreundeten, Hause zum Besuch ist, alles mögliche anwendet, um die blutigen Zeugen eines Zustandes zu entfernen, den jedes weibliche Wesen schmahaft verbirgt. Margaretha Dinicher half dem jungen Mädchen gutmüthig das Blut aufwaschen und lachte, wie sie erzählte, recht herzlich, als Franziska's Schwester auch die letzten Spuren mit einem Glasscherben zu vertilgen trachtete. Das Blut dagegen, welches das junge Mädchen aus den Zähnen an die Wand gespritzt hatte, konnte man, ohne die Tapete zu zerreißen, nicht entfernen, überdem, wozu auch? Bletry bemerkte es vielleicht nicht und dann war es ja eine Folge der Blutegel und das junge Mädchen hatte hier nicht Ursache, sich zu schämen.</p>
               <p rendition="#et">Bletry wußte davon nichts.</p>
               <p rendition="#et">Kein Mensch glaubte an diese natürliche Erklärung, obgleich der Apotheker selbst das Holen der Blutegel für Bletry's Rechnung bezeugte.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="52" facs="#f0050"/>
Man hatte aber auch noch andre Argumente gegen Bletry in Bereitschaft. Seine Vermögensumstände waren nämlich sehr zerrüttet, er hatte notorisch bedeutende Schulden und kurz vor dem präsumirten Morde war er in der ängstlichsten Geldverlegenheit, während kurz nachher eine Art von Wohlstand in seinem Hauswesen sichtbar wurde. Er erklärte diese Thatsache sehr einfach durch einen Vorschuß, den ihm seine Freundin Franziska Lallemand gemacht, die noch ein Capital besessen, von dem er nichts gewußt – man maß dieser Angabe öffentlich wenig Glauben bei, zumal da sich gerade ein neues sehr schweres Indicium fand. Man hatte in Erfahrung gebracht, daß einige alte Wäsche, die Bletry von einer Tante ererbt hatte, mit <hi rendition="#i">A. D.</hi> gezeichnet sei, gerade wie das alte Hemde, mit dem der unbekannte Leichnam bekleidet gewesen und dann erklärte eine Schwester desjenigen Erziehungshauses, in welchem Franziska Lallemand erzogen worden war, die Kiste, in der man den unbekannten Leichnam gefunden, habe der Franziska, während ihres Aufenthaltes im Erziehungshause, zugehört. Bletry erschrak, als man ihm das Hemd vorhielt, aber meinte nach wenigem Besinnen, daß nicht er allein mit <hi rendition="#i">A. D.</hi> bezeichnete Wäsche habe. Franziska Lallemand leugnete <pb n="53" facs="#f0051"/>
je im Besitz der fraglichen Kiste gewesen zu sein. Was half ihnen das der Menge gegenüber? Die öffentliche Stimme hatte sie bereits verdammt.</p>
               <p rendition="#et">Plötzlich änderte sich die öffentliche Meinung, sie theilte sich, nicht in Bezug auf die Schuld der Angeklagten, diese stand fest, sondern in Ansehung des Opfers; der auf der Eisenbahn gefundene Leichnam war kein unbekannter mehr, sondern ein bekannter, es war der Leichnam der vorigen Dienstmagd Bletry's, der <hi rendition="#g">Adele Bulart</hi>, nicht der Habsucht, nein, der Rachsucht Bletry's war ein Opfer gefallen.</p>
               <p rendition="#et">Der alte Strohhut, der über die abgehauenen Füße der Ermordeten gedeckt gefunden, gehörte unbezweifelt der ehemaligen Dienstmagd Bletry's. Kaum war das bekannt, so erkannten mehrere Personen den ganz verwes'ten Kopf als den der Adele Bulart, früher, da das Gesicht noch kenntlicher gewesen, hatte es niemand erkannt, das Gerücht wirkte Wunder. Nun war also entweder die Frau mit der goldenen Kette, die nach Bletry gefragt haben und die er ermordet haben sollte, eine Fiction, oder der Leichnam war nicht der der Adele Bulart.</p>
               <p rendition="#et">Die Sache schien sich immer mehr zu verwickeln, die Untersuchung brachte statt Aufklärungen nur neue <pb n="54" facs="#f0052"/>
und immer seltsamere Räthsel zum Vorschein. Niemand wußte einen Ausweg aus diesem Labyrinth.</p>
               <p rendition="#et">Bletry behauptete, Adele Bulart sei in ihre Heimath zurückgekehrt, da er aber leider nicht wußte, wo diese Heimath sei, so mußte man sich begnügen, einen öffentlichen Aufruf an das Mädchen in alle möglichen Zeitungen einzurücken. Der Erfolg dieses Aufrufs konnte kein augenblicklicher sein, Bletry und seine Unglücksgenossen blieben gefangen und in der öffentlichen Meinung – Mörder.</p>
               <p rendition="#et">Einige Zeit nachdem der Aufruf an Adele Bulart in französischen und deutschen Zeitungen erschienen war, sah man eine elegante Postchaise in das Dörfchen Sorante, Departement <hi rendition="#i">Côte d'or,</hi> rollen. Ein Postzug von vier Pferden trabte vor dem leichten Fuhrwerk, an dessen Schlägen ein gekröntes Wappen blitzte, unter dessen rothen Rädern der Staub aufwirbelte. Der Postllion, der auf dem Sattelpferd saß, klatschte und unter dem lauten Halloh der müßigen Jugend hielt die Chaise endlich vor der, eben nicht sehr einladend aussehenden, Schenke. Der Wirth sprang herbei, um den Schlag zu öffnen, wurde aber von einem riesengroßen, reichgallonirten Jäger, der auf dem Bock gesessen, zurückgestoßen. Als dieser<pb n="55" facs="#f0053"/>
 Jäger den Schlag geöffnet hatte, erhob sich von dem Rücksitze ein junger Mann aus seiner halbliegenden Stellung, warf seinen Mantel zurück und befahl dem Wirth näher zu treten.</p>
               <p rendition="#et">Mit einiger Verwunderung starrte der alte, ehrliche Mann, der Soldat gewesen unter dem großen Kaiser, in ein blasses, feines Gesicht, in dem ein paar schwarze Augen schier unheimlich funkelten.</p>
               <p rendition="#et">»Heißen Sie Bulart?« fragte der fremde Herr im reinsten Salonfranzösisch.</p>
               <p rendition="#et">»Etienne Bulart, ehemals Soldat, hundert und viertes Regiment, verwundet bei Ligny!« entgegnete der alte Mann, sich militärisch aufrichtend.</p>
               <p rendition="#et">»Gut, mein Braver, Sie haben eine Tochter?«</p>
               <p rendition="#et">»Vier Töchter, mein Herr, und vier Söhne!«</p>
               <p rendition="#et">»Eine Ihrer Töchter heißt Adele?«</p>
               <p rendition="#et">»Adele Napoléone, nach ihrer Mutter und dem großen Kaiser!« erwiederte der Soldat, seine Hand salutirend an die Stirn legend.</p>
               <p rendition="#et">»Adele Bulart, ihre Tochter, ist gegenwärtig bei Ihnen, mein Braver?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, mein Herr!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="56" facs="#f0054"/>
»Sie würden mich sehr verbinden, wenn Sie mir erlaubten einige Worte mit Ihrer Tochter zu sprechen, bringen Sie dem Postillon und meinem Jäger eine Flasche Wein!«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, ich werde mit meiner Tochter und dem Wein sogleich wieder hier sein!«</p>
               <p rendition="#et">Nach einigen Minuten stand der alte Soldat mit der Flasche bei dem Postillon und dem Jäger, Adele Bulart aber am Wagen vor dem jungen Herrn.</p>
               <p rendition="#et">»<hi rendition="#i">Grand dieu!</hi>« rief Adele im Nähertreten, »ich sah es Ihnen schon damals an, mein Herr, daß Sie etwas sehr vornehmes sein müßten, als Sie den ...«</p>
               <p rendition="#et">Der junge Mann zuckte, unangenehm berührt, zusammen und sagte hastig: »Schweigen Sie, meine Gute, ich denke wir kennen uns: haben Sie nicht in vorvoriger Woche ein Zeitungsblatt erhalten?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, mit der Post, aber –«</p>
               <p rendition="#et">»Was stand darin?«</p>
               <p rendition="#et">»Der gute Pfarrer hat mir gesagt, denn ich selbst kann nicht lesen, man habe meinen ehemaligen Herrn, Bletry, in Mühlhausen eingesperrt und wolle ihm den Prozeß machen, weil er mich ermordet habe.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="57" facs="#f0055"/>
Das Mädchen lachte unwillkührlich bei dem Gedanken, daß sie in Mühlhausen ermordet sein solle, während sie gesund in Sorante stand. Auch über das bleiche Antlitz des jungen Mannes zog eine Art von Lächeln.</p>
               <p rendition="#et">»Haben Sie etwas in dieser Sache gethan, mein Kind?«</p>
               <p rendition="#et">»Wie? ja, der gute Pfarrer hat nach Mühlhausen geschrieben, daß ich gesund hier bei meinem Vater sei, also unmöglich von Bletry ermordet sein könne, aber am Sonntag hat man ihm geantwortet, das sei nicht möglich, er irre sich, die ermordete Adele Bulart und ich würden wohl zwei verschiedene Personen sein.«</p>
               <p rendition="#et">Man sieht, wie hartnäckig das Vorurtheil trotzte.</p>
               <p rendition="#et">»Meine Gute, werden Sie nun nicht nach Mühlhausen gehn und ihren ehemaligen Herrn durch Ihre Erscheinung von dem furchtbaren Verdachte, der auf ihm lastet, befreien?«</p>
               <p rendition="#et">»Der gute Pfarrer rieth mir dasselbe, mein Herr,« entgegnete Adele »und gewiß würde ich es thun, obgleich Herr Bletry niemals mein Freund war, aber sagen Sie selbst, wie kann ich ohne Geld nach Mühlhausen reisen, mein Vater ist arm, ich bin arm, wir sind hier alle arm in unserm Dorfe.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="58" facs="#f0056"/>
»Sie haben Recht, Adele, ich werde Ihnen das Geld zur Reise geben, Sie werden nach Mühlhausen fahren mit einem Certificat ihres Pfarrers, dort aber werden Sie weiter nichts thun, als durch Ihre persönliche Erscheinung Ihr Leben beweisen, das genügt um Bletry zu retten, hier find hundert Louis, Sie versprechen mir aber in Mühlhausen nichts zu sagen von meinen Besuchen,« der junge Mann betonte die Mehrheit, »daß sie von dem Kauf der – nun Sie wissen wohl, was ich meine, schweigen müssen, Ihrer eigenen Sicherheit wegen, das werden Sie einsehen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich verstehe Sie, mein Herr,« erwiederte Adele und nahm mit einem tiefen Knicks eine schwere Geldrolle aus der Hand des jungen Mannes, der nun dem alten Soldaten seinen Wein bezahlte, sich in seinen Mantel wickelte und nachlässig seine frühere Stellung wieder einnahm. Der Schlag wurde geschlossen, der Jäger bestieg den Bock, der Postillon sein Pferd, »leben Sie wohl Adele, ich verlasse mich ganz auf Sie!« rief der Fremde noch einmal hastig. »Sie können es, mein Herr!« lautete Adelens Antwort; die Rosse zogen an, die Peitsche flog und bald bezeichneten wirbelnde Staubwolken allein noch den Weg, den der Wagen des Fremden genommen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="59" facs="#f0057"/>
An diesem Tage landete Don Juan von Aurinia zu Hamburg, er nahm Abschied vom alten Capitain Förster und seiner Brigantine und bezog mit Incarnacion und dem »doppelten Kopf« ein Hôtel am Jungfernstieg, das sein Correspondent bereit gehalten für ihn.</p>
               <pb n="60" facs="#f0058"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e810">
               <head>III. Im Hôtel de Bavière zu Leipzig.</head>
               <pb n="61" facs="#f0059"/>
               <pb n="65" facs="#f0060"/>
               <p>»Faust? Doctor Faust?« fragte der dicke Commerzienrath von Goldstein, »höchst verwundert eine sehr einfache Karte zwischen seinen beringten Fingern haltend, Doctor Johann Faust, ich bin nicht krank, Georges, ich bin niemals krank, ich brauche keinen Doctor, es ist abscheulich mich für krank zu halten,« und das volle, burgunderrothe Gesicht des königlich preußischen Commerzienrathes und Ritters des rothen Adlerordens vierter Classe glühte vor Unwillen.</p>
               <p rendition="#et">»Verzeihen Sie, Herr Commerzienrath,« entgegnete der schlanke Georges mit dem mühsam gebürsteten Touppée, der schöne Georges, der sich schmeichelte Oberkellner im Hôtel de Bavière zu sein, wie er sich auszudrücken pflegte; »verzeihen Sie, Herr Commerzienrath, der Herr Doctor sind kein Krankendoctor, sondern ein Schriftsteller.«</p>
               <p rendition="#et">»Ein Schriftsteller!« schrie Herr von Goldstein und knöpfte ängstlich seinen superfeinen, braunen <pb n="62" facs="#f0061"/>
Ueberrock zu, »mein Gott, er will gewiß Geld von mir borgen? Vor drei Jahren in Berlin borgte mir auch ein Schriftsteller zehn Louisd'or ab, noch heute habe ich sie nicht wieder!«</p>
               <p rendition="#et">»Bedaure sehr, Herr Commerzienrath,« erklärte Georges mit hinreißendem Lächeln, »aber der Herr Doctor Faust wird nicht bei Ihnen borgen, denn er ist bei Cammerrath Frege accreditirt und war neulich sogar daselbst zum Souper!« »Das wäre, i, nicht möglich,« brummte Herr von Goldstein und spielte mit dem rothen Adlerorden im Knopfloch.</p>
               <p rendition="#et">»Was befehlen Sie, das ich dem Herrn Doctor sagen soll?« drängte Georges mit gracieuser Eile und wedelte mit der Serviette.</p>
               <p rendition="#et">»Nun, was werden Sie sagen sollen? Georges, daß ich den Herrn Doctor erwarte, daß ich mich nach der Ehre sehne mit ihm bekannt zu werden!« antwortete der kleine, dicke Commerzienrath und setzte sich gravitätisch in einen Lehnstuhl.</p>
               <p rendition="#et">Georges verschwand mit geisterhafter Geschwindigkeit.</p>
               <p rendition="#et">»Was kann ein Schriftsteller von mir wollen?« murmelte der reiche, westphälische Fabrikherr, der in<pb n="63" facs="#f0062"/>
 Geschäften nach Leipzig gekommen war, und sah mit einiger Ungeduld dem angemeldeten Besuche entgegen. Er brauchte nicht lange zu warten, die Thür öffnete sich und Georges Stimme rief: »Herr Doctor Faust!« Der Commerzienrath erhob sich etwas schwerfällig und und stand vor einem langgewachsenen, schmächtigen, jungen Manne, dessen sanfte, einnehmende Züge Nachdenken und Ernst verriethen, dessen blaue Augen hell und durchdringend auf dem Fabrikherrn ruhten, dessen Lippen in frischem Roth prangten zwischen dem dichten, weichen, blonden Schnurrbart und der obern Reihe blendend weißen Zähne. Der Doctor Johann Faust trug sein schlichtes, dunkelblondes Haar kurz verschnitten, hatte in dem obersten Knopfloch seines braunen Leibrocks kein Ordensband, sondern eine Maiblume, seine Lorgnette hing an einem feinen Goldkettchen und die mit Glacéehandschuhen bedeckten Hände hielten einen eleganten Hut.</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust verneigte sich anständig vor dem Commerzienrath und dieser, die Verneigung leicht erwiedernd, fragte kurz; »Was wünschen Sie von mir, Herr Doctor?« Der reiche Fabrikherr glaubte bei einem jungen Schriftsteller der Complimente eben nicht nöthig zu haben, er beging die Ungezogenheit seinen <pb n="64" facs="#f0063"/>
Besuch nicht zum Sitzen einzuladen, während er doch selbst ruhig auf seinem Lehnstuhl wieder Platz nahm.</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust gerieth durch diese Ungezogenheit des Geldmenschen keineswegs in Verwirrung, er legte seinen Hut ab, zog ruhig einen Stuhl an den Tisch, vor dem der Plutokrat saß, setzte sich nieder und sagte ganz gelassen und mit freundlichem Gesicht: »Da ich Ihnen so mancherlei zu sagen habe, mein Herr, so werden Sie mir erlauben mich zu setzen!«</p>
               <p rendition="#et">»Herr!« rief der Commerzienrath in vollster Verwirrung, »Herr, ich bin der königlich preußische Commerzienrath von Goldstein, auch Ritter des rothen Adlerordens ...«</p>
               <p rendition="#et">»Vierter Classe,« setzte Doctor Faust mit leichtem Spott hinzu, »ich habe die Ehre das bereits zu wissen, ich komme, um mit Ihnen in Geschäften zu reden.«</p>
               <p rendition="#et">»In Geschäften?« stammelte der reiche Mann halb außer sich, denn nichts konnte ihn mehr ärgern, als wenn man seinen Titel und seinen theuer erkauften Adelsbrief ignorirte.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, in Geschäften!« fuhr Doctor Faust, der den Aerger des Commerzienrathes gar nicht zu bemerken schien, unbefangen fort; »ich bereis'te vor Kurzem<pb n="65" facs="#f0064"/>
 Westphalen und lernte eine bedeutende Anzahl der unglücklichen Menschen kennen, die für Sie arbeiten, die sich zu Tode arbeiten für Sie, mein Herr!«</p>
               <p rendition="#et">»Nun, was soll das? was wollen Sie damit sagen?« polterte der Commerzienrath, hochroth vor Zorn.</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr,« sprach Faust ganz gelassen, »es ist ein ganz abscheuliches, immoralisches und ungesetzliches System, das Sie bei Bezahlung Ihrer Arbeiter befolgen –«</p>
               <p rendition="#et">»Sie beleidigen mich, ich rufe Hülfe, was geht Sie mein System und meine Arbeiter an?« tobte der Fabrikherr.</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust lächelte auf eine seltsame Weise, dann warf er einen so durchdringenden Blick auf den reichen Mann, daß dieser die Augen niederschlug und sagte gelassen: »Mein Herr, ich eile zu Hülfe, wenn ich sehe, daß ein Mörder im Begriff ist einen Wehrlosen zu überfallen, soll ich ruhig zusehen, wenn ich einen Mann hunderte von Wehrlosen, ganze Familien mitleidlos zertreten, vernichten, leiblich und geistig morden sehe?«</p>
               <p rendition="#et">»Was wollen Sie mit dieser Vergleichung?« fragte Herr von Goldstein mit einem komisch-ängstlichen Gesichte. <pb n="66" facs="#f0065"/>
Der reiche Mann war nicht mehr zornig, die Sprache, das Wesen Faust's imponirten ihm.</p>
               <p rendition="#et">»Sie, mein Herr,« entgegnete Faust kurz, »Sie sind der Mörder und Ihre armen Fabrikarbeiter sind die unglücklichen Opfer Ihrer Geldsucht, Ihrer Eigensucht, Ihrer Eitelkeit!«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr!« rief der Commerzienrath beinahe bittend.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Ihrer Eitelkeit, Ihrer lächerlichen Eitelkeit!« fuhr Doctor Faust immer wärmer werdend fort, »Sie haben sich ein lächerliches Adelsdiplom gekauft, womit? mit den Schweiß- und den Blutstropfen Ihrer elenden Fabrikarbeiter, mit den Kummerthränen von Wittwen und Kindern; Sie tragen einen Orden; Ihr König hat Ihnen denselben für die Dauerbarkeit und Schönheit Ihrer Fabrikate verliehen – wem verdanken Sie den Orden, auf den Ihre Eitelkeit ein solches Gewicht legt? Ihren Arbeitern, denselben Arbeitern, denen Sie nicht einmal den erbärmlichen Lohn zahlen, für den sie sich Ihnen verkauft haben – was sagen Sie dazu?«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr!« rief der Commerzienrath in tödtlicher Angst, »ich bezahle meine Arbeiter, wer giebt Ihnen ein Recht so mit mir zu sprechen?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="67" facs="#f0066"/>
»Mein Recht?« erwiederte Doctor Faust stolz, »mein Recht ist von Gottes Gnaden, die Menschheit bevollmächtigt mich zu dieser Sprache.«</p>
               <p rendition="#et">»Alle Achtung vor diesem Constituenten, aber –« stammelte der reiche Mann, der in der Verlegenheit witzig wurde.</p>
               <p rendition="#et">»Sie lügen, Sie lügen übrigens ganz unverschämt, wenn Sie sagen, daß Sie Ihre Arbeiter bezahlen –«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr, Sie sagen mir Injurien, mir –«</p>
               <p rendition="#et">»Und Sie der Menschheit, sehen Sie hier,« der Doctor zog eine Brieftasche hervor, nahm einen Bogen heraus, entfaltete ihn und las: »Der Arbeiter F. G., Vater von sechs Kindern, verdiente durch seinen beinahe übermenschlichen Fleiß im vorigen Jahre hundert und zehn Thaler, haben Sie dieselben bezahlt?«</p>
               <p rendition="#et">Der Commerzienrath antwortete nicht.</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Sie haben nicht einen Pfennig bezahlt, Sie haben dem armen Manne für hundert und einundzwanzig Thaler Waaren aufgezwungen, Waaren, die er zum größten Theil nicht brauchen konnte, an denen er beim Wiederverkauf gewöhnlich zwei Drittel verlor, oft auch mehr und jetzt haben Sie den treuen, fleißigen Arbeiter, der in einem ganzen Jahre auch <pb n="68" facs="#f0067"/>
keinen Heller von Ihnen erhielt, jetzt haben Sie ihm der eilf Thaler wegen, die er Ihnen scheinbar für die ihm aufgedrungene, schlechte Waare schuldete, sein geringes Hausgeräth pfänden lassen. – Mann, wissen Sie, daß der arme Mensch sich verzweifelt den Tod gegeben hat? Wissen Sie, daß Sie sein Mörder sind? Wissen Sie, daß Sie durch Ihr nichtswürdiges Handeln gegen diesen Mann, eine kranke Frau und sechs Kinder dem Hungertode überliefert haben?«</p>
               <p rendition="#et">Dem Commerzienrath standen helle Schweißtropfen auf der Stirn, er sagte nichts und Faust fuhr fort: »Der Arbeiter L. J. wollte heirathen, er hatte nichts, das Mädchen hatte nichts, aber er war ein tüchtiger Arbeiter und das Gesetz ist verständig genug, den unglücklichen Sclaven des Geldwuchers wenigstens die Heirath zu gestatten; die Gesetzgeber haben begriffen, daß es gefährlich sei, das letzte Band zu zerreißen, was die unglücklichen, weißen Sclaven noch an die Menschheit bindet, sie haben begriffen, daß mit einem Verbot der Ehe der letzte, sittliche Halt der Besitzlosen fallen würde. Der Arbeiter L. J. bat Sie um einen Vorschuß zu seiner Einrichtung, Sie versprachen ihm achtzig Thaler, wenn er dafür ein Jahr lang, zehn Stunden täglich, in Ihrer Fabrik arbeiten wolle; was<pb n="69" facs="#f0068"/>
 haben Sie gethan? Mensch, Sie haben den Mann, der auf Ihr Versprechen hin heirathete, statt der achtzig Thaler, Tuch, Colonialwaaren, <hi rendition="#i">Eau de Cologne,</hi> Siegellack, Oblaten und Papier gegeben. War es ein teuflischer Hohn, der Sie antrieb gerade dergleichen Waaren auszusuchen? Wissen Sie, was er dafür bekommen hat? Denn verkaufen mußte er die Waare doch, da er durchaus keinen Gebrauch davon machen konnte, wissen Sie, daß er sechzehn Thaler zwölf Groschen dafür erhielt? Sie wußten es und ließen ihn für sechzehn Thaler zwölf Groschen ein ganzes Jahr lang arbeiten; Sie wußten es und warfen ihm ein Viergroschenstück großprahlerisch hin, als er in Verzweiflung zu Ihren Füßen sank und um Brod bettelte, nicht für sich, nein, für seine Frau und das noch nicht geborne Kind. Mann, haben Sie denn kein Herz? Tragen Sie denn an der Stelle, wo bei andern Menschen ein Herz klopft, tragen Sie denn einen Geldsack in der Brust? Weiter – die Wittwe eines Arbeiters, der vor Entkräftung gestorben war in Ihrem Dienst, trat zu Ihnen und bat Sie höflich um einige Thaler, die ihr verstorbener Mann noch gut hatte, sie brauchte das Geld, sie wollte ihren unglücklichen Gatten damit beerdigen lassen – aber Sie, was thaten Sie? Nun, <pb n="70" facs="#f0069"/>
reden Sie doch! Ich will es Ihnen sagen, der vornehme Mann hatte gerade keine Zeit, oder keine Lust, er wies das arme Weib grollend ab und beschied sie zum nächsten Zahltage wieder. In stummen Schmerz entfernte sich die Wittwe, sie versetzte alle ihre Haabe, um ihren Mann begraben zu können, aber der schmutzige Pfandjude übertraf Sie, Sie, der Sie sich des Adels rühmen, freilich eines papiernen, der Pfandjude gab der armen Arbeiterwittwe das Geld zum Begräbniß ohne Zinsen. Und was weiter? Am nächsten Zahltage, bezahlten Sie da? O wie großartig! Zwanzig Groschen gaben Sie dem armen Weibe und für vier Thaler mußte sie englische Nähnadeln annehmen, die Sie billig angekauft hatten, aber ihr hoch genug anrechneten. Einen Thaler bot man der armen Frau dafür, hören Sie, der schmutzige Pfandjude war noch einmal größer als Sie, er schenkte dem Weibe die geliehenen vier Thaler, denn er nahm ihre Nähnadeln dafür. Giebt Ihnen nicht jede dieser Nähnadeln einen Stich ins Herz? Ach so, Sie haben ja kein Herz! Weiter –«</p>
               <p rendition="#et">»Hören Sie auf, Herr, ich kann nicht mehr –« bat der Commerzienrath mit erlöschender Stimme.</p>
               <p rendition="#et">»Mensch! hast Du nicht einmal Muth genug um<pb n="71" facs="#f0070"/>
 das zu hören, was Du den Muth hattest zu thun?« fragte Faust verächtlich.</p>
               <p rendition="#et">»Herr, ich bitte Sie, hören Sie auf, was wollen Sie? Andre machen es eben so –«</p>
               <p rendition="#et">»Gott im Himmel, sieh darein!« rief Faust höchst aufgeregt und sein Gesicht glühte in edelm Unwillen. »Mensch bedenke, daß es Menschen sind, die Du zu Tode quälst mit deiner Arbeit, die Du verhungern läßt für Deine Arbeit, die Du betrügst um den magern Hungersold, den Du ihnen versprichst. Nein keine Schonung mehr mit euch hartnäckigen Sündern! Mein Herr, Sie werden ein Capital aussetzen für die Kinder des Mannes, den Sie zum Selbstmörder gemacht haben, Sie werden dem armen L. J. sein Arbeitslohn bezahlen, baar bezahlen, Sie werden von nun an überhaupt das schändliche <hi rendition="#g">Trucksystem</hi> verlassen und den jämmerlichen Hungerlohn, den Sie Ihren Arbeitern versprechen, baar auszahlen, sie nicht mit Waaren, seien sie nützlich oder nicht, betrügen – haben Sie mich veestanden? Wehe Ihnen, wenn Sie es nicht thun; Sie sehen, ich bin gut unterrichtet.«</p>
               <p rendition="#et">»Herr Doctor,« entgegnete der Commerzienrath, der sich indeß wieder etwas gesammelt hatte, »zwingen <pb n="72" facs="#f0071"/>
lasse ich mich nicht, ich verachte Ihre Drohungen, das Gesetz wird mich schützen –«</p>
               <p rendition="#et">»Provocire nur auf Dein armes Gesetz, Mensch Du, ich werde Dich zwingen meinen Willen zu thun, wisse, daß ich eine Macht für mich habe, die mächtiger als Dein Gesetz ist, die Oeffentlichkeit; wisse, daß ich Dir drei Tage Bedenkzeit gebe – hast Du nach drei Tagen nicht schriftlich erklärt, meinen Willen thun zu wollen, so brandmarke ich Deinen Namen vor ganz Deutschland, indem ich Dein Thun und Treiben in Zeitungsartikeln, in Büchern, in zahllosen Brochüren enthülle, oder durch meine Freunde enthüllen lasse. Ich klage Dich an vor dem Richterstuhl der Menschheit, öffentlich ohne Scheu und daß Du verdammt werden wirst, daß Du schon verdammt bist, das weißt Du. Man wird Dir Deinen papiernen Adel nehmen, auf den Du so eitel bist, denn der Adel duldet, und mit Recht, keinen offenkundigen Schuft in seinen, im Zeitensturm wankenden, Reihen, Schande über den Bürger, daß er einem solchen Verbrecher nicht auch seinen bürgerlichen Namen nimmt<hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#sup"/>
                     <hi rendition="#sup">1</hi> Nichts als den Vornamen sollte ein Verbrecher behalten, NN. NNssohn, sollte man den Verbrecher nennen, damit Jeder wüßte, daß er ausgestoßen sei aus allen Klassen der Gesellschaft. So geschah es früher in Schweden und damit würde der Beschwerde der Nichtadeligen abgeholfen sein, die jetzt, wohl oder übel, entadelte Verbrecher in ihre Reihen aufnehmen müssen.</hi> – das Ehrenzeichen <pb n="73" facs="#f0072"/>
wird man Dir abreißen, denn der König, der es Dir gegeben, ist zu menschlich, als daß er seinen Orden einem solchen Unmenschen lassen sollte – Du wirst nichts behalten als den Fluch der Menschheit, Dein Geld und die ewige Verdammniß!«</p>
               <p rendition="#et">Faust hatte sich erhitzt, er nahm seinen Hut und ging ohne zu grüßen hinaus. Verzweiflungsvoll, die Hände ineinander gepreßt, lag der Commerzienrath in seinem Stuhl.</p>
               <p rendition="#et">»Werden der Herr Commerzienrath auf dem Zimmer speisen, oder unten im Saal?« fragte Georges zur Thür herein.</p>
               <p rendition="#et">»Ich, ich komme hinunter, Georges!« stammelte der reiche Fabrikherr und stand auf.</p>
               <p rendition="#et">Ungefähr eine halbe Stunde nach der eben geschilderten Scene hörte man das dumpfe Rollen eines Wagens auf dem Holzpflaster des Flurganges, die Klingel des Portiers wurde heftig gezogen und von allen Seiten eilte die Dienerschaft des Hôtels herbei, um dem Reisenden aus dem Wagen zu helfen. Die Berline <pb n="74" facs="#f0073"/>
war schwer bepackt und mit vier Postpferden bespannt, ein reich gekleideter Neger saß mit einer weißen, schon ältlichen Dienerin, auf dem Bock.</p>
               <p rendition="#et">Der schöne Georges half zuerst einer verschleierten Dame, dann aber einem stattlichen, alten Herrn in Civil aus dem Wagen und führte beide nach den Zimmern, die schon Tags vorher für sie bestellt worden waren.</p>
               <p rendition="#et">»Ist der Doctor, Herr Faust, schon hier, oder sind Zimmer für ihn bestellt?« fragte Don Juan von Aurinia, denn dieser ist der Ankommende, den Oberkellner.</p>
               <p rendition="#et">»Der Herr Doctor sind schon seit voriger Woche hier;« antwortete Georges mit tiefer Verneigung und öffnete die Thür des Zimmers.</p>
               <p rendition="#et">»So lassen Sie ihm wissen, daß der General Aurinia angekommen ist und senden Sie mir meinen schwarzen Diener herauf.«</p>
               <p rendition="#et">»Zu Befehl, Excellenz!« entgegnete Georges verschwindend.</p>
               <p rendition="#et">»Wie heißt diese Stadt, Senhor?« fragte Incarnacion, indem sie den Hut von sich warf und in einem dunkeln, seidenen Reiseüberrock mit weißem Spitzenkragen <pb n="75" facs="#f0074"/>
stand sie vor Don Juan, der ein leises Lächeln nicht zu unterdrücken vermochte.</p>
               <p rendition="#et">In der That, Incarnacion bot einen ganz eigenthümlichen, seltsamen, wenn auch keineswegs unschönen, Anblick in europäischer Kleidung; sie war ihr nicht natürlich diese Kleidung, man sah, daß sich das Kind der Sonne und der Freiheit belästigt fühlte durch die langen Gewänder, aber sie trug diese Fesseln mit einer so unnachahmlichen Grazie der Verlegenheit, daß ihr Anblick höchst pikant wurde.</p>
               <p rendition="#et">»Diese Stadt heißt Leipzig, meine Blume!« antwortete Don Juan lächelnd und bat sie, der ältlichen Duenna zu folgen, die er in Hamburg für sie angenommen. Diese Dame trat soeben mit dem »doppelten Kopf« ein, den sie mit einer Unzahl von Schachteln und Beuteln beladen hatte.</p>
               <p rendition="#et">»Geh mit der Duenna mein Kind!« bat Don Juan, »mache ein wenig Toilette und komm dann wieder zu mir.«</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion trat mit ihrer Dienerin in ein, für sie bestimmtes Nebenzimmer und der »doppelte Kopf« entfernte sich, um bald nachher mit den Koffer tragenden <pb n="76" facs="#f0075"/>
Genien des Hôtels, den Hausknechten, wieder zu erscheinen.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan ließ seine Zimmer nach seiner Bequemlichkeit einrichten und gab eben seine letzten Befehle als die Thür hastig geöffnet wurde und Doctor Faust eilig eintrat.</p>
               <p rendition="#et">»Willkommen, willkommen in Europa, Don Juan!« rief der junge Mann freudig und eilte in Don Juan's Arme, der ihn herzlich an seine Brust drückte.</p>
               <p rendition="#et">»Bin ich Dir willkommen, wirklich, Faust?« fragte Don Juan mit unverhehlter Rührung.</p>
               <p rendition="#et">»Willkommen, gewiß, noch viel willkommener als das letzte Mal, ich habe sehnlichst Deiner Ankunft geharrt.«</p>
               <p rendition="#et">»Glaubtest wohl schon, ich käme nicht, he!«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Don Juan, ich weiß, daß Du stets Dein Wort hältst, aber ich weiß auch, daß Du immer etwas später kommst, wenn Du den Süden verläßt, das letzte Mal warst Du mehr als pünktlich hier, weil Du kein amerikanisches Wunderland, sondern Rußland zu verlassen hattest.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ich weiß,« antwortete Don Juan trüb lächelnd, »der Mann, der zu gut war, um groß sein zu können, Alexander Paulowitsch, lebte noch.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="77" facs="#f0076"/>
»Sind wir hier allein, Don Juan?« fragte Faust sich umsehend.</p>
               <p rendition="#et">»Mein Neger versteht nicht deutsch, aber komm hier herein.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan zog den Doctor in ein Nebenzimmer, schloß die Thür hinter sich und setzte sich mit Faust auf einen Sopha, dann sagte er: »Nun das Wichtigste zuerst, lieber Freund, was ist geschehen seit Deiner letzten Botschaft, die ich am Amazonenstrom erhielt?«</p>
               <p rendition="#et">Faust sah sinnend eine Weile in Don Juan's Antlitz, dann antwortete er: »Ich weiß, meine Nachrichten werden Dich nicht heiter stimmen, aber Du bist seit Jahrhunderten auf sie vorbereitet, so wie Dir Frankreich verloren ging in dem Sturme, der das letzte Jahrhundert zu Grabe sang, so ist Dir nun auch Portugal verloren und auch Dein Spanien –«</p>
               <p rendition="#et">»Wie? ohne Hoffnung?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Don Juan, Preußen und Oestreich sind bereit die constitutionelle Königin anzuerkennen, sie zögern nur, weil sie im Concert mit Rußland handeln wollen, was sich bisher noch weigert.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="78" facs="#f0077"/>
Don Juan kreuzte die Arme und fragte dann ruhig: »Und die Art der Bewegung?«</p>
               <p rendition="#et">»Ist in beiden Staaten französisch –«</p>
               <p rendition="#et">»Also keine Hoffnung! Fahrt hin ihr Ritter und ihr Heiligen, die ihr der Welt einst Gebote gabt!« rief Don Juan mit tiefer Wehmuth.</p>
               <p rendition="#et">»Don Juan, lieber Freund, wollt Ihr denn in Ewigkeit der alte Träumer bleiben, lehrt Euch denn die Geschichte nicht endlich, daß die hierarchisch-aristocratischen Institutionen nur ein Mittel-, aber nicht das Endglied der Kette sind.«</p>
               <p rendition="#et">»Laßt mich, Faust, wir haben so oft disputirt über dieses Thema gerade, wir können es nicht mehr variiren, aber soll ich nicht traurig sein, wenn ich das untergehen sehe, was ein Theil meines Wesens ist?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Don Juan, Ihr dürft trauern bei dem Untergange einer mächtigen, riesenhaften Institution, Ihr dürft klagen bei dem Tode dessen, was Ihr geliebt, aber Ihr sollt den Leichnam nicht unbegraben liegen lassen, sondern Ihr sollt ihn beerdigen und Euch dann freuen über das neue Leben, das lustig aufblüht auf dem Grabe des alten. Deine Monarchie <pb n="79" facs="#f0078"/>
von Gottes Gnaden, edler Freund, mit ihren Rittern und Heiligen, war schön und herrlich als – als sie jung und lebensvoll war, jetzt ruht sie, da, wo man sie noch nicht begraben hat, todesröchelnd auf dem Siechbett.«</p>
               <p rendition="#et">»Wenn dem so ist, Faust, so ist meine Mission beendet.«</p>
               <p rendition="#et">»Das ist sie nicht, Don Juan, die Völker Europa's sind Männer geworden, zum Theil wenigstens, es giebt aber außer Europa noch viele Völker, die Kinder sind; laß Dich nicht täuschen, ein Volk, ein Staat, kann keine Sprünge machen. Deine amerikanischen Staaten z.B. können jetzt noch weder Republiken, noch constitutionelle Monarchien sein. Sie müssen sich erst beugen lernen unter die schwere Hand der hierarchisch-aristocratischen Form, ehe sie das nicht thun, werden sie nicht frei, wenn sie es niemals thun, werden sie niemals frei. Zum Republikaner gehört ein antikes Selbst- und Weltbewußtsein, was unmöglich ist, unsere Civilisation vernichtet es; zum constitutionellen Staat aber führt kein Sprung, sondern der einzige Weg dazu geht durch die aristocratisch-hierarchi sche Monarchie. Das ist Deine Aufgabe, Freund, Du und die Deinigen, Ihr sollt die kindischen Völker <pb n="80" facs="#f0079"/>
zu Jünglingen machen, jetzt wollen die Kinder Männer sein, sie vermögen es aber nicht. Sieh! Rußland sollte, nach Peters Riesenwillen, die Kinderschuhe ausziehen und ein Mann werden über Nacht – es ist anders gekommen, Rußland wurde um seine Jugend betrogen und mit ihr um seine Mannheit, Rußland ist ein ungeheures, entnervtes Scheinwesen, auf dem Schein allein beruht seine Macht, der große eherne Koloß hat thönerne Füße und einen hohlen Kopf, er wird zusammenbrechen und verschwinden ganz von selbst, ohne fremdes Zuthun. Rußlands Geschichte giebt eine große politische Lehre. Deine Mission ist nicht erfüllt, Freund, erziehe die Völker zu Jünglingen, das ist Deine schöne und große Aufgabe!«</p>
               <p rendition="#et">»Gut,« erwiederte Don Juan ernst, »aber warum warest Du so dringend? warum mußte ich meine Ankunft so beschleunigen?«</p>
               <p rendition="#et">»Theurer Freund, es droht uns eine große Gefahr, alle Früchte unseres beiderseitigen Strebens stehen auf dem Spiel, Du hast die Völker umsonst zu Jünglingen erzogen, ich habe mich umsonst bemüht, sie der Freiheit würdig zu machen, sie stehen jetzt an einer gefährlichen Klippe, es ist zu fürchten, daß sie<pb n="81" facs="#f0080"/>
 Sclaven werden, Sclaven des fürchterlichsten Tyrannen, des Geldes.«</p>
               <p rendition="#et">»Ha, meine Ahnung!« murmelte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">In diesem Augenblick öffnete sich die Thür und Incarnacion stand in einer eleganten, europäischen Kleidung auf der Schwelle. Faust erhob sich.</p>
               <p rendition="#et">»Meine Freundin Incarnacion, mein Freund Faust!« sprach Don Juan spanisch.</p>
               <p rendition="#et">»O wie ist er schön!« lispelte Incarnacion und ihre funkelnden Augen hefteten sich auf Faust.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Männer lächelten und Faust ergriff Incarnacion's Hand, um sie nach dem Sopha zu führen; das schöne Mädchen aber schlang ihren Arm um Faust's Nacken, zog seinen Kopf sanft nieder und drückte einen glühenden Kuß auf die frischen Lippen des Deutschen. Don Juan lachte laut.</p>
               <p rendition="#et">»Was lacht Ihr, Senhor,« fragte die Schöne, »soll ich ihn nicht küssen, da er so helle Augen und so rothe Lippen hat?«</p>
               <p rendition="#et">»Senhora,« sprach Faust sanft, »ich danke Euch für Euern herzlichen Kuß, aber in Deutschland ist es<pb n="82" facs="#f0081"/>
 nicht Sitte, daß man jeden Mann küßt, der rothe Lippen hat!«</p>
               <p rendition="#et">»Nicht?« fragte Incarnacion naiv, »ich glaubte es sei wie bei uns, dort küßt man Alles, was schön ist!«</p>
               <p rendition="#et">»Nun, warum hast Du denn niemals meinen alten, würdigen Freund Don José geküßt,« fragte Don Juan lachend.</p>
               <p rendition="#et">»O, weil er alt ist und häßlich!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich bin doch auch alt, meine Blume?«</p>
               <p rendition="#et">»Du bist nicht alt und nicht jung, Du bist ewig, wie die Sonne!« rief Incarnacion und zärtlich lehnte sie ihr braunes Antlitz an Don Juan's Schulter.</p>
               <p rendition="#et">»Was willst Du Freund,« fragte Faust deutsch, »mit dieser prächtigen exotischen Wunderblume in Europa, in Deutschland? Willst Du sie für Geld sehen, verwelken lassen in den unzüchtigen Blicken unserer dreißigjährigen Greise?«</p>
               <p rendition="#et">»Redet weiter, Senhor!« bat Incarnacion mit geschlossenen Augen.</p>
               <p rendition="#et">»Warum, meine Blume, verstehst Du, was unser Freund sagt?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="83" facs="#f0082"/>
»O nein, ich verstehe nichts, aber die vollen, kräftigen Töne der Sprache dieses Landes, sie dringen an mein Herz, wie das laute Rauschen des Maranhon, es träumt sich so schön dabei.«</p>
               <p rendition="#et">»Sie ist ganz Blume, ganz Gedicht, Faust; es lag nicht in meiner Absicht sie herüber zu führen in das alte, kluge Europa, aber mit der eigensinnigen List der Liebe setzte sie es durch, sie war in einem Korbe Orangen versteckt und kam erst zum Vorschein, als an ein Zurückschicken nicht mehr zu denken war.«</p>
               <p rendition="#et">Doctor Faust warf einen ausdrucksvollen Blick auf das Mädchen, das zu schlafen schien.</p>
               <p rendition="#et">»Reden wir weiter Don Juan, was meinst Du, welche Macht stellen wir dem Gelde entgegen, damit der constitutionelle Staat nicht eine Gelddespotie werde, eine Despotie, in welcher der Reiche schwelgt und der Arme verhungert?«</p>
               <p rendition="#et">»Gewalt!« entgegnete Don Juan nach kurzem Besinnen, »laß die hungernden Massen los gegen die Geldtirannen, laß sie sich nehmen, was sie gar nicht und jene im Ueberfluß haben. Ihr constitutionellen Menschen habt ja nicht gezaudert die hungernde Menge loszulassen gegen uns Edelleute –«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="84" facs="#f0083"/>
»Still, still, Don Juan,« rief Faust, »wir haben gezögert Jahrhunderte lang, aber Ihr war't versteint in Euren Institutionen, wir mußten jeden Stein derselben lockern und dann das alte, stolze Gebäude noch mit Gewalt zertrümmern. Euere Adelsgewalt, Freund, war eine wirkliche, reale Gewalt und bei ihr hieß es: Gewalt gegen Gewalt, aber hier, die Macht des Geldes, ist nur eine scheinbare und eben darum so gefährliche und schwer angreifbare, ich weiß nur einen Weg das Geld zu besiegen, nur eine Kraft, die das Geld von seinem Herrscherthron herabzuwerfen vermag und diese Kraft ist der <hi rendition="#g">Geist</hi>.«</p>
               <p rendition="#et">»Der Geist?« fragte Don Juan zweifelnd.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, der Geist, Freund, es muß sich eine geistige Macht erheben, diese muß die Macht des Geldes beherrschen, muß nicht dulden, daß die Besitzlosen als Rechtlose behandelt werden, muß den Staat zwingen den Lohn nach der Arbeit zu bestimmen, das heißt, Lohn und Arbeit in ein gerechtes Verhältniß zu setzen.«</p>
               <p rendition="#et">»Träume, Freund, Communismus!«</p>
               <p rendition="#et">»Nein nicht Träume und nicht Communismus, es ist ein Unsinn eine Gleichheit der Güter zu erstreben im Staat, es ist ein Unsinn, ein verdammlicher Unsinn, <pb n="85" facs="#f0084"/>
er zerreißt das Staatenleben gleichermaßen wie das Staatsleben, er wirft die Altäre nieder und vernichtet die Familie, er macht den Menschen, im besten Falle, zu einer großen Arbeitsbiene mit zwei Füßen. Nein, nicht Communismus, aber Humanismus, um auf deutsche Weise ein deutsches Streben mit einem fremden Worte zu bezeichnen. Höre mir zu, Freund, ich habe den Kampf mit der Geldherrschaft bereits begonnen, denn ich habe die Gefahr im Verzug erkannt. Der Geist schafft die Association, die Association schafft Kämpfer, Mittel zum Kampfe, die Association siegt und bleibt Sieger. Höre mich, dieses Leipzig ist ein wichtiger Ort für uns, ein Waffendepot, denn zahlreich ist hier die Klasse der sogenannten Schriftsteller, der Literaten, vertreten und gerade diese brauchen wir. Sieh, jeder Schriftsteller bekommt einen Kreis zugewiesen, einen Kreis, den er zu bewachen hat. Man wird dafür sorgen, daß er gut unterrichtet und zwar durch die Besitzlosen selbst unterrichtet wird, erfährt er nun, daß ein Reicher die Armen drückt, daß ein Fabrikherr die Arbeiter betrügt, so fordert er den Reichen, unter Androhung der Veröffentlichung seines Treibens, auf, die Unterdrückungen einzustellen, gerechten Anforderungen gerecht zu werden u.s.w. und stellt ihm dazu <pb n="86" facs="#f0085"/>
schließlich einen Termin, nimmt der Geldmensch keine Notiz davon und trotzt auf seine Geldsäcke, so veröffentlicht der Literat die Erzählung eines Factums und sämmtliche Zeitungen und Blätter, an denen sich irgend Literaten, die Vereinsmitglieder sind, betheiligen können, nehmen diese Erzählung in ihre Spalten auf. Auf diese Weise ist der Geldmensch öffentlich gebrandmarkt und, Du glaubst es nicht Don Juan, welche Angst diese Geldtirannen vor der öffentlichen Meinung haben. Fruchtet, wider Erwarten, eine solche erste Lection noch nicht, so wird ein zweites Factum erzählt und so immer fort und immer fort, bis einem solchen Subject der Respect gegen die Menschenwürde, auch armer Arbeiter, eingepeitscht ist. Auf der andern Seite wird man aber auch öffentlich diejenigen Menschen beloben, die von ihrem Reichthum einen würdigen Gebrauch machen, man wird öffentlich ihre Namen nennen und aus Eitelkeit schon werden Viele eine humane Gesinnung bethätigen. Dieser Verein von Schriftstellern wird, unterstützt von allen wahrhaft Wohlmeinenden, gar bald eine höhere Macht sein, als die der reichen Tirannen, die Macht des Geistes wird die Macht des Geldes controlliren und sie hindern an Eingriffen in das Menschenrecht der Armen. Die Regierungen <pb n="87" facs="#f0086"/>
können einer solchen Schriftstellerassociation nicht hinderlich sein, denn ihr Vortheil ist es ja, wenn sie, anstatt eine kleine Anzahl von Millionairen und Millionen von Gesindel zu beherrschen, ein Volk regieren, in welchem ein kräftiger, wohlhabender Mittelstand, den Reichen von dem zwar armen, aber doch sittlichen und nicht verhungernden, Theile trennt. Läßt man das Geld so fort regieren, wie es zu regieren begonnen, so wird der Mittelstand allgemach verschwinden und die Massenarmuth immer furchtbarer überhand nehmen und dann – welche Aussicht für die Zukunft?«</p>
               <p rendition="#et">»Aber das ist nur eine Seite der Thätigkeit jener Schriftstellerassociation, die ich stiften will; die Literaten, die auf die eben angegebene Weise dafür zu sorgen haben, daß der Arbeiter, der Besitzlose, nicht gezwungen ist ewig zu arbeiten, daß er Zeit behält zum Nachdenken, zur Freude u.s.w. werden ebenfalls dafür sorgen, daß der Geist eines solchen Mannes Nahrung erhalte durch eine gute Lectüre. Jeder Literat wird in seinem Kreise Volksbibliotheken errichten, es giebt brave und geistig gesunde Menschen genug, die ihn unterstützen, gern unterstützen und die Association wird durch diese Mittel den Zustand des Besitzlosen, den sie leiblich zu bessern sich bemüht, auch geistig veredeln. <pb n="88" facs="#f0087"/>
Nicht frömmelnde Tractätlein, oder hirnlose, politische Sudeleien wird eine solche Volksbibliothek enthalten, zuerst ist's auf leichte Unterhaltung abgesehen, damit es den armen, gedrückten Arbeitern nicht zu schwer werde, Lust an geistiger Beschäftigung zu finden. Freilich hat unsere Literatur wenig hierher passendes aufzuweisen, aber je mehr sich die Literaten mit dem Volk und seinem Elend beschäftigen, desto mehr werden sie auch einsehen, was ihm fehlt. Hat der arme Arbeiter einmal Geschmack daran gefunden, seine Mußestunde, denn er soll Mußestunden haben, mit geistiger Beschäftigung zu füllen, dann öffne man ihm den reichen Schatz der poetischen Literatur und man wird bald die Wirkungen erkennen. So, Freund Don Juan, wird die Association die Geldmacht controlliren, sie im Zaum halten und sie dahin stellen, wohin sie gehört.«</p>
               <p rendition="#et">»Dein Plan scheint so einfach und leicht, Faust,« versetzte Don Juan nach einigem Bedenken, indem er Incarnacions Wange streichelte, »aber er bietet je mehr Schwierigkeiten, je mehr man ihn bedenkt.«</p>
               <p rendition="#et">»Das weiß ich, Don Juan, aber Schwierigkeiten schrecken mich nicht, es muß gehen, weil es gehn kann, aber ich brauche Deine Hülfe.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="89" facs="#f0088"/>
»Ich bin bereit, ich weiß, was Du willst, meine Freunde werden Dich nach Kräften unterstützen, Du brauchst Geld, sehr viel Geld zum Anfang, denn Geld kann nur mit Geld angegriffen werden, nimm, was Du brauchst.«</p>
               <p rendition="#et">Faust drückte Don Juan's Hand und sprach: »Ich kannte Deinen großmüthigen Sinn, Freund, aber ich brauche Deine persönliche Hülfe, der alte Klingsohr wird nur durch Dich bewogen werden können seine Hand zu dem großen Plane zu bieten und dann bedürfen wir Deiner Fürsprache beim Könige von R.; willst Du Freund, willst Du auf diese Weise einen Plan unterstützen, der das wahre Wohl der Menschheit bezweckt?«</p>
               <p rendition="#et">»Gewiß, Faust, ich werde es, der wahre Edelmann vergißt nie, daß er ein Mensch ist, mein Edelmannswort, ich helfe Dir, so lange ich in Europa bleibe.«</p>
               <p rendition="#et">»Ach, beinahe hätte ich es über meinen Plan vergessen, ich muß Dir die Ursache sagen, warum ich Dich so dringend, fast ein Jahr vor der Zeit, nach Europa gerufen. Ein Mann, der seinem Ende nahe zu sein glaubt, hat mich dringend darum gebeten, Dich<pb n="90" facs="#f0089"/>
 zu ihm zu senden, ich schrieb Dir nicht davon, mit Willen nicht, aber ich weiß, mein großherziger Don Juan wird ohne Groll an das Sterbebette vielleicht eines seiner Feinde treten.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich verzeihe allen meinen Feinden!« sagte Don Juan und heftete einen fragenden Blick auf Faust.</p>
               <p rendition="#et">»Allen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Allen, nur einen von ihnen kann ich nicht sehen, aber auch ihm verzeihe ich!«</p>
               <p rendition="#et">»Das ist nur eine halbe Verzeihung, Don Juan, o Du solltest ihn sehen, er ist entsetzlich alt geworden –«</p>
               <p rendition="#et">»Er ist es? ist er's?« rief Don Juan mit erhöhter Stimme, und sprang so hastig und aufgeregt auf von seinem Sitze, daß Incarnacion ihn mit verwunderten Blicken anstarrte.</p>
               <p rendition="#et">»Er ist es,« bejahte Faust traurig, »Cornelius van der Valcke bittet Dich um Deinen Besuch!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan sank leichenblaß in seine Sophaecke zurück, eine mächtige Aufregung war sichtbar in seinen regelmäßigen Zügen; ängstlich bewachte Incarnacion jede Bewegung ihres Freundes.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="91" facs="#f0090"/>
»Sage mir Alles, Faust,« bat der alte Edelmann nach einer kleinen Pause mit matter Stimme, »er war Räuber?«</p>
               <p rendition="#et">»Hast Du je daran gezweifelt, armer Freund?«</p>
               <p rendition="#et">»Und sie, sie, lebt sie noch?«</p>
               <p rendition="#et">»Sie ist todt, seit drei Jahren.«</p>
               <p rendition="#et">»Todt, wohl ihr, daß sie todt ist!« sagte Don Juan leise und wischte sich den Schweiß von der Stirn, die Incarnacion tröstend küßte.</p>
               <p rendition="#et">»Seit wie lange wußtest Du ihren Aufenthalt?«</p>
               <p rendition="#et">»Seit zehn Jahren fast, Don Juan.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich danke Dir, mein Faust, daß Du erst heute, erst nach ihrem Tode, mir diese Mittheilung machst, ich will ihn sehen, ihr Tod versöhnt mich, gieb mir seine Adresse.«</p>
               <p rendition="#et">Faust reichte dem Edelmann ein kleines Blatt und langsam las Don Juan: Graf Vavel de Versay, Eishausen bei Hildburghausen! »so,« setzte er hinzu, »hat der republikanische Geschäftsträger einer Republik bei der andern Republik, hat selbst der einen aristocratischen Titel nicht verschmäht?« dann steckte er die Karte zu sich und schüttelte Faust's Hand freundschaftlich; dieser, der sich empfahl, versprach gegen Abend wieder zu kommen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="92" facs="#f0091"/>
Incarnacion und Don Juan blieben allein. –</p>
               <p rendition="#et">Faust aber fand auf seinem Zimmer ein Billet, welches unterzeichnet war: Lionel von Goldstein, königl. preuß. Commerzienrath und Ritter. Es lautete also: Auf Ihre gef., mir heute mündlich gemachte, Proposition, erwiedere ich Ihnen, daß ich mir jede Einmischung Ihrerseits in meine Verhältnisse durchaus verbitten muß. Ihre Drohungen betreffend, so kann ich sie verachten, denn ein bedeutender Schriftsteller hat mir versprochen mich, für ein Honorar, gegen Sie überall zu vertreten. Ich kann für mein Geld noch viele Vertheidiger finden und ich habe viel Geld; ich könnte, wenn ich wollte, Sie angreifen und blamiren lassen; da ich jedoch ein friedfertiger Mann bin, so will ich das nicht thun, ja ich will noch mehr thun, ich will Ihnen auf der Stelle 25 Stück neue Friedrichsd'or zahlen, wenn Sie versprechen, meiner in den Zeitungen nicht Erwähnung zu thun. Sollten Sie Lust haben meine Fabrikate öffentlich zu loben, oder meinen persönlichen Verdiensten Anerkennung zu verschaffen, so bin ich zu einem anständigen Honorar bereit. Ihr ergebener u.s.w.</p>
               <p rendition="#et">Faust ließ das Billet auf den Tisch fallen und warf einen Blick der tiefsten, gründlichsten Verachtung<pb n="93" facs="#f0092"/>
 darauf; »arme Geldseele!« murmelte er endlich, »willst den Faust kaufen, o und wie einfältig! Mann des Geldes, hast du denn gar keine Nachgedanken, daß du mir ein solches Billet schreibst, fühlst du denn nicht, daß du dich selbst verdammst mit diesen Zeilen? Fort, an den Pranger mit dir!«</p>
               <p rendition="#et">An diesem Tage erschien Adele Bulart in Mühlhausen und bewies so, daß der unbekannte Leichnam nicht der ihrige sein könne. Aber, weit entfernt, daß ihre Erscheinung dem armen Bletry und seinen Unglücksgefährten genützt hätte, sie diente nur dazu, das Gerücht von der vornehmen Dame mit der goldenen Kette wieder zu Ehren zu bringen und hartnäckiger noch, als vorher, beharrte man darauf in Bletry den Mörder der unbekannten Dame zu sehen.</p>
               <p rendition="#et">Einige Tage später erschien in einer westphälischen Zeitung ein Artikel über das immoralische Verfahren der Fabrikbesitzer, ihren armen Arbeitern gegenüber, das <hi rendition="#g">Trucksystem</hi> wurde enthüllt und mit Factis belegt, Herr von Goldstein war zwar nicht genannt, aber doch so bezeichnet, daß er nicht zu verkennen war. Acht Tage später wurde sein Name in einem ausländischen Blatte der Erzählung hinzugefügt und mußte nun Spießruthen durch die gesammte deutsche Presse <pb n="94" facs="#f0093"/>
laufen. Jeder, der nur einigermaßen ein menschliches Gefühl noch hatte, war empört und der Literat, der die Frechheit gehabt hatte, Herrn von Goldstein vertheidigen zu wollen, sah sich durch die Bekanntmachung des, Oben mitgetheilten, Billets Goldsteins an den Doctor Johann Faust öffentlich entehrt.</p>
               <p rendition="#et">So begann Faust seinen Kampf mit der Plutokratie.</p>
               <pb n="99" facs="#f0094"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e1324">
               <head>IV. Ein Besuch bei Nacht.</head>
               <pb n="95" facs="#f0095"/>
               <pb n="101" facs="#f0096"/>
               <p>In einer kleinen Stadt, die wir hier nicht namhaft machen dürfen, liegt mitten auf dem Markte, gerade dem Rathhause gegenüber, ein Gebäude, dessen alterthümliche Bauart lebhaft absticht gegen das moderne, frische Ansehen der Häuser ringsum.</p>
               <p rendition="#et">Es ist ein hohes, dreistöckiges Haus, zu dessen Thür eine sehr verfallene, durch ein eisernes Geländer geschützte Steintreppe von etwa vier Stufen führt. Dieses Gebäude war so lange ein Gegenstand der Neugierde der Bewohner des Städtchens gewesen, bis sie sich endlich daran gewöhnt hatten und nicht mehr davon sprachen. Das alte Haus hatte früher einem Bürgermeister der Stadt gehört und war nach dessen Tode seinem Neffen, dem ehemaligen Professor Klingsohr, zugefallen, der, man weiß nicht aus welcher Ursache, die Academie, an der er docirte, verlassen hatte und nach dem kleinen Städtchen gezogen war, in dem er das alte Haus geerbt hatte. Vierzig Jahre waren <pb n="96" facs="#f0097"/>
verflossen seitdem, man wußte nichts vom Professor Klingsohr, als daß er noch lebe, denn nie sah man ihn selbst, immer nur seine alte Magd, oder höchstens seinen Bedienten, aber man wußte trotzdem, daß der Professor, so hieß er kurzweg in der ganzen Stadt, daß der Professor ungeheuer reich sei. Früher sollte er auch verheirathet gewesen sein und sollte Familie gehabt haben, aber man hatte nie Kin der in dem alten Hause gesehen und schloß daraus, daß sie gleich der Mutter gestorben sein müßten.</p>
               <p rendition="#et">Seit vielen Jahren nun schon sahen die guten Kleinstädter ohne Neugierde das alte Haus an, dessen Bewohner sie sonst so sehr beschäftigt hatte, kein Mensch mehr suchte die alte Magd auszuforschen, denn Jeder wußte, daß es vergeblich sein würde und so hatte der Professor endlich erreicht, was er wünschte; die Neugierde seiner Mitbürger belästigte ihn nicht mehr.</p>
               <p rendition="#et">Etwa acht Tage nach der Zusammenkunft Don Juan's mit Faust im Hôtel de Bavière zu Leipzig reichte der Postbote der Magd des Professors einen Brief in die halbgeöffnete Hausthür und nahm einen Dreier, als sein bescheidenes Briefträgertheil dahin, dabei aber fiel ihm auf, daß die alte Person beim Anblick der Schriftzüge auf dem Couvert zu zittern begann <pb n="97" facs="#f0098"/>
und recht sehr blaß wurde. Natürlich war es an diesem Abend auf dem Keller die Hauptneuigkeit, daß Professors Magd beim Empfang eines Briefes blaß geworden sei und gezittert habe.</p>
               <p rendition="#et">Da wir aber bei den guten Spießbürgern schwerlich erfahren werden, weßhalb die alte Magd Zeichen der Bestürzung sehen ließ, als sie die Handschrift Don Juan's erblickte, denn von diesem war der Brief, so folgen wir der alten Person selbst in das geheimnißvolle Haus des Professors. In dem dunkeln Flurgange bemerken wir nur undeutliche Umrisse von der Gestalt der Magd; aber sie steigt die Treppe empor ins erste Stockwerk und nun erkennen wir in ihr eine, zwar dienstmagdlich, aber sehr reinlich, gekleidete, alte, vielleicht sehr alte, Frau, denn ganz weißes, aber dichtes, Haar schaut unter dem enganliegenden, schwarzen Sammetmützchen hervor und nur mühsam ersteigt sie die steile, enge Treppe; das braune, einfache Gewand ist ihr zu weit geworden, es schlottert in plumpen Falten um einen, von der Last der Jahre gebeugten, Körper und schleppt schwerfällig nach auf den steinernen Stufen. Das Gesicht von Professors Magd ist beinahe hochgelb und nicht eben angenehm anzuschauen, aber das Auge von grauer Farbe verräth so viel Herzensgüte <pb n="98" facs="#f0099"/>
und, in diesem Augenblick, so viel gutmüthiges Mitleid, daß im Ganzen der Eindruck des alten Gesichtes kein unangenehmer ist.</p>
               <p rendition="#et">Bis in's zweite Stockwerk kletterte die Alte keuchend, dort trat ihr ein Mann entgegen, der nur wenig jünger sein konnte als sie.</p>
               <p rendition="#et">Der alte Mann, der einen grünsammetnen Leibrock mit verschossener Stickerei, kurze Beinkleider von grauem Casimir, schwarze Strümpfe und Schuhe trug, betrachtete die Alte durch eine ungeheure Brille, deren grüne Gläser in schwarzes Horn gefaßt waren, und verrieth eine Art von Aufregung, indem sich zahllose Runzeln um seinen zahnlosen Mund bildeten; dennoch machte er ein kleines Compliment vor der Alten, was von dieser durch einen höflichen Knix erwiedert wurde.</p>
               <p rendition="#et">»Was führt Sie so außer der Zeit herauf, Jungfer?« fragte der Mann mit leiser, gedämpfter Stimme.</p>
               <p rendition="#et">»Ein Brief ist abgegeben, Musje Benndorf, an den Herrn, der Brief ist vom Herrn General!« entgegnete die Alte eben so leise und reichte dem Musje Benndorf den Brief.</p>
               <p rendition="#et">»Ach Gott, der arme Herr!« seufzte der Bediente und man sah an den Gesichtszügen der beiden alten Leute, daß sie große Besorgniß hegten für ihren Herrn.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="99" facs="#f0100"/>
»Trete Sie hier ein bei mir, Jungfer,« sagte Musje Benndorf nach einer Weile, »damit Sie zur Hand ist, wenn der Herr Sie etwa brauchen sollte, ich muß doch hinauf!«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Musje!« erwiederte die Alte und trat in das große Zimmer, das der Bediente im zweiten Stock bewohnte, ihre Wohnung war in der ersten Etage. In dem Gemach des Bedienten ist nichts Auffallendes, außer etwa zwanzig Uhren von allen Größen, die an den Wänden hängen und in allen Tonarten picken. Musje Benndorf verfertigte Uhren zum Zeitvertreib, er war ein gelernter Uhrmacher. Jetzt sehen wir ihn zögernd und langsam die, mit einem dicken Teppich belegte, Treppe ins dritte Stockwerk hinaufsteigen, er tritt an eine Thüre und lauscht eine Weile, dann schüttelt er mit dem Kopfe, kehrt wieder um und sagt, ins Zimmer zu der Frau tretend: »Bleibe Sie nur immer hier, Jungfer, der Herr lies't Griechisch, da darf ich nicht eintreten, aber nach dem Griechischen kommt gewöhnlich eine asiatische Sprache und dann kann ich's allenfalls wagen!«</p>
               <p rendition="#et">Ohne ein Wort zu reden saßen nun die beiden Alten sich gewiß eine halbe Stunde einander gegenüber; dann trat Musje Benndorf seinen Weg zum<pb n="100" facs="#f0101"/>
 zweiten Male an; zum zweiten Male sehen wir ihn an der Thür des Professors lauschen; »Gott sei Dank, Arabisch,« murmelt er und öffnet leise die Thüre.</p>
               <p rendition="#et">Es ist ein kleines, vielleicht zwei Schritt langes und nicht breiteres, Vorzimmer, in welchem Musje Benndorf jetzt steht; an jeder Seite der Thür halten zwei mächtige Lehnstühle Wacht, aber nur der Eine von Beiden kann in Gebrauch sein, denn der Andere ist dick mit Staub bedeckt; die offene Thür dieses kleinen Zimmers läßt uns einen Blick thun in das große, saalartige Gemach, das Musje Benndorf jetzt betritt. Sein schüchterner Schritt ist unhörbar auf dem Teppich, der auch hier den Fußboden bedeckt, aber eine helle, klingende Stimme lies't laut eine Sure des Korans und müht sich, die tiefen Gutturallaute der arabischen Sprache mit möglichster Vollkommenheit auszusprechen. Das Gemach, von dem wir reden, hat sechs Fenster, die sämmtlich nach dem, durch eine Mauer von dem ebenfalls hochummauerten Garten getrennten, Hofe hinausgehen und mit ängstlicher Genauigkeit gerade bis zur Hälfte durch Rouleaux verhängt sind. Jedes Fenster, nebst dem dazu gehörigen Raum des Gemachs, ist durch ein Bücherreposttorium von dem andern geschieden und wird durch eine Bücherleiter<pb n="101" facs="#f0102"/>
 bewacht. Nur ein schmaler Gang ist an der, den Fenstern gegenüber liegenden, Wand frei geblieben. Die Nischen, die auf diese Weise von den Reposttorien gebildet werden, sind leer und geräuschlos schleicht Musje Benndorf an ihnen vorüber, an der fünften Nische aber bleibt er stehen und wirft einen trüben Blick hinein. Drei moderne Stühle mit Strohgeflecht stehen darin, ein größerer Tisch mit einer Sinumbralampe, ein Nähtischchen mit einer angefangenen Arbeit, ein Fußbänkchen, kurz lauter Gegenstände, die auf einen weiblichen Insassen der Nische deuten. »Allah, akbar!« tönt es in der sechsten Nische, leise tritt Musje Benndorf hervor und steht vor seinem Herrn.</p>
               <p rendition="#et">Da sitzt der gelehrte Professor vor einem großen, mit Papieren gehäuft bedeckten, Tische, rechts hat er das Fenster, im Rücken einen Kamin mit glimmendem Feuer; er wendet sich nach links, als Musje Benndorf am Eingang der Nische erscheint, legt den Koran nieder und fragt mit lauter, klingender Stimme: »Was bringt er, <hi rendition="#i">famule?</hi> es muß etwas Wichtiges sein, da er während der Lesestunden erscheint, was ich nicht besonders liebe.«</p>
               <p rendition="#et">Wir treten näher mit dem alten Diener und erkennen nun, daß der Professor Klingsohr ein sehr kleiner<pb n="102" facs="#f0103"/>
 und sehr alter Mann ist, der in einem ungeheuren, mit Kissen belegten, Lehnstuhl und mit einem sehr weiten Schlafrock bekleidet mehr zu schwimmen, als zu sitzen scheint. Die Augen des alten Gelehrten blitzen, wir würden sagen wie Diamanten, wenn es schwarze Diamanten gäbe und rechts und links neben seinem, ehrwürdig weißen und mit einem silbernen Kamm im Nacken befestigten, Haar funkeln die grünlichen Augen von zwei grauen Katzen, die gewohnt sind auf seinen Schultern zu sitzen, so lange er laut lies't.</p>
               <p rendition="#et">»Ein Brief!« spricht Musje Benndorf leise.</p>
               <p rendition="#et">Einen Moment lodert es wie eine Zornflamme im Auge des Gelehrten und zuckt über sein blendend weißes, altes Gesicht, aber sogleich ist dieser Zorn wieder verschwunden; »Brutum!« murmeln seine schmalen, kaum sichtbaren Lippen – dennoch steht der alte Diener, aber er zittert heftig.</p>
               <p rendition="#et">»Famule,« sagt der Professor nun, »nimm Deinen Brief wieder mit Dir, Du weißt, daß ich nur von fünf bis sechs Uhr Morgens Briefe annehme.«</p>
               <p rendition="#et">Bei dem letzten Wort nahm der Gelehrte seine frühere Stellung wieder ein und den Koran wieder auf, um weiter zu lesen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="103" facs="#f0104"/>
»Vom Herrn General!« stammelte der alte Diener jetzt und trat noch einen Schritt näher. Der Professor legte seinen Koran noch einmal hin, düstere Falten zogen sich zusammen auf seiner Stirn und bildeten ein Hufeisen, das sich düster abschattete gegen die Glätte der andern Theile des Gesichtes; mit einem Ruck schleuderte er die beiden Katzenthiere von seinen Schultern, er richtete sich hoch auf in seinen Kissen und schrie mit dämonisch blitzenden Augen, während sich sein Mund entsetzlich verzerrte: »Leg' den Brief hin und geh', wenn Dir dein Leben lieb ist!«</p>
               <p rendition="#et">Musje Benndorf legte eilig den Brief auf eine Ecke des Tisches und eilte davon, so schnell ihn seine alten Beine zu tragen vermochten. Ein fürchterliches Geheul schallte hinter ihm her, dann ein Ohren zerreißendes Trompetengeschmetter und in Schweiß gebadet, Thränen in den Augen, sank der alte Diener erschöpft in einen der beiden Lehnstühle, die an der Thür des kleinen Vorzimmerchens standen. Drinnen aber im großen Saal stand der alte Professor mit verzerrtem Gesicht und trieb allerlei seltsame Dinge, bald brüllte er in eine gewaltige Riesenmuschel, bald stieß er schmetternd in eine eherne römische Schlachttrompete, bald wälzte er sich unter convulsivischen Zuckungen am <pb n="104" facs="#f0105"/>
Boden und schauerlich blickten die beiden großen Katzen herab auf ihn, sie hatten sich auf die höchste Spitze des Repositoriums gerettet; der Professor aber bemerkte sie, kletterte mit einer entsetzlichen Behendigkeit hinauf auf der Leiter und schleuderte die Thiere, sie bei den Schwänzen fassend, unsanft zur Erde, dann verfolgte er sie unter einem höllischen Gelächter, bis er wieder dumpfheulend zu Boden sank.</p>
               <p rendition="#et">Zitternd und aufmerksam lauschte Musje Benndorf, erst als Alles still geworden war, klingelte er, die Alte trat ein.</p>
               <p rendition="#et">»Der Herr ist still, Jungfer!« sagte er leise und ging nun mit ihr eilig nach der Nische. Der Professor lag dumpfröchelnd am Boden; die beiden Alten hoben ihn auf, brachten den Bewußtlosen in seinen Stuhl, trockneten ihm den Schweiß von der Stirn, stellten ein großes Glas Wasser, mit Wein gemischt und mit Zucker versüßt, zu seiner Rechten, legten ein reines Taschentuch zu seiner Linken und den Brief gerade vor ihn, dann räumten sie Trompete und Muschel bei Seite, stellten die Ordnung geräuschlos wieder her und schlichen sich hastig davon.</p>
               <p rendition="#et">Der Professor begann immer ruhiger zu athmen, die vorige Ruhe seiner Züge kehrte wieder, das Hufeisen<pb n="105" facs="#f0106"/>
 verschwand von seiner Stirn und leise schnurrend nahmen die beiden Katzen Platz neben ihm auf seinem Tisch. Nach einer kleinen Viertelstunde etwa seufzte der Gelehrte tief auf, öffnete blinzelnd die Augen, faßte mechanisch nach dem Glase und leerte es auf einen Zug, dann erhob er sich ganz, schaute sich verwundert um, fächelte sich Luft zu mit dem reinen Taschentuch und seine blassen Züge trugen den Stempel des tiefsten Schmerzes und einer Art seltsamer Schaam.</p>
               <p rendition="#et">»Die Guten glauben,« murmelte er, »die Guten glauben, ich wüßte es nicht, daß ich verrückt bin, darum bringen sie Alles in Ordnung, was ich in der Raserei verderbe. Gute Leute!«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor griff nach dem Briefe und lächelte matt: »ach ja, so war's, Benndorf brachte mir einen Brief meines Juan; ach, was soll ich sagen, was wird er sagen? Wie, Leipzig? Mein Gott, mein Gott, Juan in Europa! Er wird kommen, er muß kommen und ich, ich stehe als ein Lügner, als ein Sünder da!«</p>
               <p rendition="#et">Jetzt erbrach der alte Mann den Brief, er las, er las lange – seufzend faltete er ihn zusammen und sah länger nachsinnend vor sich nieder; »ich habe so viel ertragen in einem langen Leben,« sprach er weich,<pb n="106" facs="#f0107"/>
 »auch das muß ich noch ertragen, wehe!« Thränen rollten über die bleiche Wange des Greises.</p>
               <p rendition="#et">Es war Abend geworden draußen, im Zimmer des Professors wurde es dunkel, der alte Mann saß noch immer in trüben Sinnen, es wurde ganz dunkel und nur die Augen der Katzenthiere funkelten noch, endlich schellte der Professor und mit zwei Armleuchtern trat der treue Diener herein, der gewiß schon seit einer halben Stunde auf dieses Zeichen gewartet hatte.</p>
               <p rendition="#et">Das Rouleaux rollte ganz nieder, das Feuer im Kamin, frisch genährt, prasselte hell auf und die Nische war behaglich erleuchtet.</p>
               <p rendition="#et">»Wie steht's mit seiner neuen Uhr, Benndorf?« fragte der Professor gütig.</p>
               <p rendition="#et">»Es will nicht gehn, Herr Professor, das Holz leiert sich aus!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich hab's Ihm vorher gesagt, Er verschwendet seine Zeit.«</p>
               <p rendition="#et">»Es käme wohl nur darauf an, Herr Professor,« replicirte der alte Diener bescheiden, »einen Firniß zu finden, der das Holz schützte.«</p>
               <p rendition="#et">»Da hat Er Recht, Alter! hm, gebe Er mir einmal das kleine Buch dort her.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="107" facs="#f0108"/>
Der Diener brachte das Verlangte, der Professor blätterte eine Weile, dann sagte er freudig: »Ich kann Ihm helfen, weiß Er wie die Römer ihre Lanzenschäfte unzerstörbar machten?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Nun sie bestrichen sie dick mit Oel und legten sie an einem trocknen Orte nieder, nicht in der Sonne, auch nicht am Ofen, Er wird mich verstehen; wenn nun das Oel eingetrocknet war, wurde das Experiment wiederholt, so drei Mal; kann Er das nicht auch so machen mit seiner hölzernen Scheibe?«</p>
               <p rendition="#et">»Gewiß, Herr Professor, nur müßte ich wissen, welches Holzes sich die Griechen –«</p>
               <p rendition="#et">»Die Römer, Benndorf!« verbesserte der Professor.</p>
               <p rendition="#et">»Die Römer zu ihren Lanzenschäften bedient hätten.«</p>
               <p rendition="#et">»Gut bemerkt, mein Alter!« sagte der Gelehrte und ließ sich ein neues Buch bringen, in dem er wieder eine Weile blätterte. Endlich sprach er: »Es giebt verschiedene Meinungen über diesen Gegenstand, Benndorf, die Ihm aber nichts nützen, ich glaube, daß man für gewöhnlich des Eschenholzes, und zwar nicht des ganz alten, sich bedient hat. Versuche Er's einmal mit Eschenholz.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="108" facs="#f0109"/>
»Sehr wohl, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, nach eilf Uhr wird Er heute die Gartenpforte öffnen, der General kommt; die Jungfer soll ein Paar Hühner braten und einige Flaschen von dem alten Wein ins Vorzimmer bringen; Er wird, wie in alten Zeiten, den Tisch hier nebenan decken – auch wird die Jungfer ein Bett bereit halten.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, ferner wird Er der Jungfer ein Glas Wein geben und wird selbst drei Gläser trinken, versteht er mich?«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, hat Er Cigarren im Hause, der General raucht immer, wie Er weiß; hat Er Cigarren?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Benndorf, Er wird dem General nichts sagen von – Er versteht mich schon.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Herr Professor!«</p>
               <p rendition="#et">»Jetzt geh' und besorge Er seine Sache gut, denn Er ist kein Kind mehr!«</p>
               <p rendition="#et">Der Diener entfernte sich vergnügt, denn so viel hatte der Professor seit drei Monaten nicht mit ihm gesprochen. Der Gelehrte aber sah nach seiner Uhr, ergriff einen Stoß Zeitungen und Brochüren, setzte sich <pb n="109" facs="#f0110"/>
zurecht und begann die Annalen der Tagesgeschichte mit einer Schnelligkeit zu durchfliegen, die eine große Uebung in dieser Art Beschäftigung verrieth. Häufig machte sich der Professor eine kurze Notiz und fuhr dann wieder eifrig fort zu lesen. Tiefe Stille herrschte in dem Zimmer des alten Mannes nur das Rauschen der riesenhaften Blätter englischer und franzöfischer Zeitungen war vernehmbar, Stunden vergingen, ohne von seiner Zeitung aufzusehen ließ der Greis seine Uhr repetiren, es war zehn Uhr vorüber.</p>
               <p rendition="#et">»Ach!« sagte er endlich leise, »es war also nicht diese Adele Bulart, wer denn? Die fremde Dame ist eine Fiction, ersonnen von Schuften, dem Bletry feindlich Gesinnten, von müßigen Köpfen ausgeschmückt und von einer, nach Verbrechen hungrigen, Menge freudig adoptirt. Vielfach erinnert diese Geschichte an den Mord des Fualdes, auch dort wurde ein abgeschmacktes Mährchen von der aufgeregten Menge für wahr gehalten – wer es wüßte – ich möchte es wissen, wer die Ermordete gewesen – nun ich habe manches Räthsels Lösung erlebt, auch diese wird mir nicht entgehen.«</p>
               <p rendition="#et">»Heute erst mein Brief angekommen?« fragte Don Juan's Stimme im Vorzimmer.</p>
               <p rendition="#et">»Erst heute, Herr General!« antwortete Benndorf.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="110" facs="#f0111"/>
»Du zitterst, Klingsohr, Du bist alt geworden!« sagte der Professor zu sich selbst und stand auf.</p>
               <p rendition="#et">»Klingsohr, alter, lieber Getreuer!« rief Don Juan und schloß den Greis in seine Arme.</p>
               <p rendition="#et">»Juan, Juan!« erwiederte dieser klagend, »Du bist noch immer ein Mann und ich ein Greis!«</p>
               <p rendition="#et">»Mag das Haus alt werden, Theurer, wenn nur sein Bewohner jung bleibt und kräftig – aber –« Don Juan sah sich fragend um, »warum eilt Toska nicht in die Arme ihres Vaters? Wo ist meine Lieblingstochter?«</p>
               <p rendition="#et">Klingsohr antwortete nicht, sondern sah den Fragenden mit stiller Trauer an.</p>
               <p rendition="#et">»Toska ist todt!« schrie Don Juan, »Toska, meine Toska, ihrer Mutter Ebenbild todt?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Don Juan, todt ist Toska nicht, sie lebt.«</p>
               <p rendition="#et">»Wo, wo ist sie?«</p>
               <p rendition="#et">»Juan, beruhige Dich, ich bitte Dich, meine Nerven vertragen starke Erschütterungen nicht mehr; wie mich einst meine Tochter verließ, um Dir, dem Manne ihrer Liebe, zu folgen, so hat mich auch jetzt meine Enkeltochter verlassen, um dem Manne ihrer Liebe zu folgen.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="111" facs="#f0112"/>
»Alter Freund!« sprach Don Juan wehmüthig, »Du täuschest mich nicht, meine Toska ist todt, ich fühle es.«</p>
               <p rendition="#et">»Juan, welche Schwachheit, wirst Du auch alt, Du Mann von Eisen? Du bist nicht der Juan mehr, den meine verklärte Toska liebte; siehe her, hier ist Deiner Toska Brief, – das Mädchen hat's gemacht, wie seine Mutter mit Dir, es ist mit dem Geliebten, ohne Jemanden ein Wort zu sagen, bei Nacht und Nebel davon gegangen. Es ist wahr, es hat mir sehr wehe gethan, weil ich beinahe nicht mehr leben konnte ohne meiner Toska Kind, aber sie wird schon wieder kommen.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan starrte in den Brief seiner Tochter, aber er las nicht, ihn rührte die verbissene Traurigkeit des Greises, der seinen Schmerz nicht merken lassen wollte, um Juan's Schmerz nicht zu vergrößern. Er hatte mehr verloren als Don Juan, er hatte das einzige menschliche Wesen verloren, das ihn erfreute und erheiterte, das er von Kindheit auf um sich gehabt hatte, an das er sich in einem Zeitraum von fünf und dreißig Jahren gewöhnt hatte.</p>
               <p rendition="#et">Die beiden Männer begaben sich jetzt in die andere Nische, in die, welche Don Juan's Tochter bewohnt<pb n="112" facs="#f0113"/>
 hatte, sie setzten sich an den wohlbesetzten Tisch, aber keiner von Beiden vermochte vor Wehmuth und Traurigkeit einen Bissen zu genießen. Don Juan trank hastig einige Gläser Wein und rauchte, der Professor erzählte endlich also: »Lieber Juan, unsere Toska war, wie gewöhnlich kurz vor Ostern nach Berlin gereis't, um die nöthigen Sommerbestellungen zu machen – nie blieb sie über fünf Tage aus, am sechsten Tage erhielt ich einen kurzen Zettel von ihr, in dem sie mir sagte, die Bestellungen seien gemacht, aber ich solle ihr nicht zürnen, sie könne jetzt nicht zurückkehren, sondern sie müsse dem Manne ihrer Liebe folgen, an Dich wolle sie selbst schreiben. Es war richtig, die Bestellungen waren gemacht; ich wäre dem Kinde gern nachgeeilt, aber ich kann mein Zimmer nicht einen Tag verlassen, wie Du weißt; meine Berliner Freunde sind alle todt. Ich konnte nichts als eine Aufforderung in die Zeitungen drucken lassen, die nur ihr verständlich war, ich bat sie darin, wenn sie nicht zurückkehren wolle, sie möge wenigstens nochmals Nachricht von sich geben. Etwa vor acht Tagen erhielt ich von Hamburg den Brief, den ich Dir gegeben habe, sie hat ihn am Tage vorher geschrieben, ehe sie mit ihrem Manne, dem Grafen Saportani, nach England abreisen wollte.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="113" facs="#f0114"/>
»Hamburg, acht Tage!« rief Don Juan und nahm den Brief, »ich war ja vor acht Tagen in Hamburg.«</p>
               <p rendition="#et">»Du bist über Hamburg gekommen?« fragte der Professor.</p>
               <p rendition="#et">»Ja!« schrie Don Juan außer sich, »der Brief ist eine verdammte Lüge, das sind wohl Toska's Züge, aber nicht Toska's Worte –«</p>
               <p rendition="#et">»Das mußt Du besser wissen, als ich, Du hattest natürlich häufiger Gelegenheit von ihr Briefe zu empfangen.«</p>
               <p rendition="#et">»Verdammte Lüge, Intrigue,« tobte Don Juan, »dieser Brief ist, nach dem Datum, vor meiner Ankunft geschrieben, am 11. October ist, nach diesem Briefe, Toska nach England gereis't und zwar auf der hamburgischen Brigantine ›die Jungfrau‹ Capitain Förster! merke wohl auf, Klingsohr, und ich bin auf der hamburgischen Brigantine ›die Jungfrau‹, commandirt von dem Capitain Förster, erst am 20. October von Amerika eingetroffen.«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Gott!« schrie der Professor entsetzt und sein Gesicht verzerrte sich krampfig, »Toska, wo bist Du?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="114" facs="#f0115"/>
»Meine Toska ist todt,« sprach Don Juan dumpf, »ich fühle, daß meine Toska todt ist!«</p>
               <p rendition="#et">»Aber Juan,« stammelte Klingsohr, »es kann zwei Schiffe geben, die einen Namen haben.«</p>
               <p rendition="#et">»Lieber Alter, belüge Dich nicht selbst, an einem Ort giebt es nicht zwei Schiffe gleichen Namens und wäre das, so würde sicher nicht auch der Name des Capitains stimmen – überhaupt hättest Du mir vor zwanzig Jahren gesagt, Toska habe sich von einem Nobile entführen lassen, so würde ich mich nicht gewundert haben, aber glaube mir, ein Mädchen, wie meine Toska, läßt sich nicht entführen, wenn sie ohne Liebschaft fünfunddreißig Jahre alt geworden ist.«</p>
               <p rendition="#et">Der Professor sprach nichts, er lehnte todtenbleich in seinem Lehnstuhl; Don Juan bemerkte es nicht, er trank den schweren Wein, Glas auf Glas, und eine dichte Dampfwolke umwirbelte ihn, nur leise, ganz leise murmelte er von Zeit zu Zeit: »Meine Toska!«</p>
               <p rendition="#et">Eine Stunde war so vergangen, als Musje Benndorf erschien, um abzuräumen, mit starken Essenzen mußte er seinen ohnmächtigen alten Herrn in's Leben rufen. Willenlos ließ sich auch Don Juan in's Bett führen. –</p>
               <pb n="115" facs="#f0116"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e1630">
               <head>V. Die weissen Sclaven.</head>
               <pb n="116" facs="#f0117"/>
               <pb n="123" facs="#f0118"/>
               <p>Der Schauplatz ist das Innere einer der ärmlichsten Hütten des ärmlichen Fabrikdorfes Kayna, dessen Lage wir hier nicht näher geographisch angeben dürfen. Ein Wohnzimmer kann das elende Gemach wohl kaum genannt werden, denn ihm fehlt auch das Geringste jener Meubels, die, nicht die Cultur, nein, die schon die Natur des Menschen verlangt. Da ist nicht ein Tisch, nicht ein Stuhl, nicht einmal eine Bank. Der Heerd ohne Feuer und eine Schütte halbfaules Stroh in der Ecke – das ist das Ameublement der Wohnung eines ordentlichen, fleißigen Mannes, des Spinners Mensdorf; auf dem Heerde, rechts und links, neben dem Loche, in welchem das letzte Reisigfeuer brannte, liegen zwei halbnackte Knaben von acht und neun Jahren, die schauernd und zähnklappernd zusammenfahren, wenn der herbstliche Nachtsturm niederfährt und sich rasselnd in dem wankenden Kamine der Hütte fängt. Licht brennt keines in der Hütte und<pb n="117" facs="#f0119"/>
 doch ist es erst acht Uhr, ohne Licht müssen die Armen die Stunden hinbringen, bis der Schlaf so barmherzig ist, die Augenlider der Unglücklichen zuzudrücken, damit sie durch ihn gerade Kraft genug erhalten, um den andern Tag neues Elend, alte Noth, dulden zu können.</p>
               <p rendition="#et">Auf der Strohschütte im Winkel regt sich ein dunkler Knäuel von lebenden Gestalten, ein Vater ist's und eine Mutter ist's, die ein Kind, ein krankes Kind, zwischen sich genommen haben, um es mit ihren Leibern gegen die Kälte zu schützen. Die Mutter richtet sich auf mit halbem Leibe von dem Stroh, ein zerrissenes Tuch vermag nicht die welken Brüste des armen Weibes zu bedecken, ein dünner, kurzer, wollener Rock ist das Einzige, was dieses Kind des Elends der empfindlichen Nachtkühle entgegensetzen kann; die Mutter richtet sich halb auf, das bleiche Gesicht mit den hohlen Wangen und den halberloschenen Augen beugt sich ganz tief herab auf das Antlitz des schlafenden Kindes. »Es schläft, Mann!« sagt sie mit leiser Stimme; »ist Röschen noch nicht da?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, Hannchen!« antwortet der Mann mit einer Stimme, in der der tiefste Schmerz zittert; »nein, Hannchen und sie wird auch schwerlich vor zehn kommen.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="118" facs="#f0120"/>
»Ich hungere sehr, Vater!« ruft der eine Knabe vom Heerd her. »Ich hungere und friere!« der Andere.</p>
               <p rendition="#et">»Sie haben seit gestern Morgen nichts gegessen!« seufzt die arme Mutter leise.</p>
               <p rendition="#et">Der Vater dreht sich um, er wendet sein Gesicht nach der Wand, er weint nicht, denn er hat so viel geweint, daß seine Thräne versiegt ist, er betet nicht, denn das Beten hat ihm tausendmal nichts geholfen, er kann es aber nicht ertragen das gräßliche: »Mich hungert, Vater!«</p>
               <p rendition="#et">Ein armer Mann war Mensdorf von jeher gewesen, aber er hatte geschafft und gearbeitet und hatte sich und seine Kinder durchgebracht, selbst in der schwersten Zeit, denn er war ein Arbeiter so rüstig wie es keinen mehr gab in der ganzen Umgegend. Jetzt aber, seit drei Monaten, er hatte nicht weniger gearbeitet als sonst, eher noch mehr und dennoch war er in die entsetzliche Lage gerathen, in der wir ihn heute finden; in eine Lage, in der er täglich fürchten mußte, daß Frau und Kinder verhungern würden vor seinen Augen; in eine Lage, die so entsetzlich war, daß er nur durch den Tod aus ihr erlöst zu werden hoffen konnte.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="119" facs="#f0121"/>
Wie kam das? Was hatte den Mann mit allen den Seinigen so namenlos, so über alle Beschreibung elend gemacht? Wir werden es sehen. –</p>
               <p rendition="#et">»Mann!« sagte die Frau plötzlich, »Mann, hörst Du nicht? Es kommt Jemand.«</p>
               <p rendition="#et">Das Herz des armen Mensdorf schlug hörbar, er stand auf und ging mit zitternden Knieen nach der Thür der Hütte; Furcht und Hoffnung, Mangel und Elend, Schwäche und Verzweiflung hatten den, einst so starken, Mann zum Schatten gemacht in wenigen Wochen. Zerrissen schlotterten die Fragmente eines ehemaligen Beinkleides um die entfleischte Gestalt des armen Menschen.</p>
               <p rendition="#et">Es klopfte an die Hüttenthür. »Hast Du Brod, Röschen?« fragte der Vater ängstlich, indem er den hölzernen Riegel zurückschob.</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Vater!« antwortete eine, vielleicht funfzehnjährige, Dirne eintretend.</p>
               <p rendition="#et">»Gott sei Dank!« lispelte der arme Mann und lehnte sich an die feuchte Wand.</p>
               <p rendition="#et">»Hast Du Brod, Röschen?« fragten noch zwei Stimmen, nur die Mutter fragte nicht, ein grenzenloser Schmerz zerschnitt das Innere der unglücklichen Frau.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="120" facs="#f0122"/>
»Hier, hier, hier!« sprach die Dirne und reichte den Brüdern und der Mutter Jedem ein Stück grobes, schwarzes Brod aus dem kleinen Korbe, den sie nebst einigen Reisigbündeln im Arm trug.</p>
               <p rendition="#et">Dann machte sie Feuer an auf dem Heerde mit diesen Bündeln Reisholz; hellauf flackerte die Flamme und erhellte mit röthlichen und gelblichen Lichtern die Wohnstätte des Hungers und der Verzweiflung.</p>
               <p rendition="#et">Da saßen die beiden ganz nackten Knaben auf dem Heerd und kaueten, die Knaben froren nicht mehr, denn sie konnten essen und damit begnügte sich ihre zufriedene Jugend; dort saß die unselige Mutter neben ihrem jüngsten Liebling, sie hielt ein Stück Brod in der Hand, aber sie aß nicht, sie kaute ihr Brod blos klein und bemühte sich nun <hi rendition="#g">die</hi>, in ihrem Munde erwärmte, schleimige Brodmasse dem armen Kinde einzuflößen.</p>
               <p rendition="#et">»Vater, wollt Ihr nicht essen?« fragte die Dirne, sich nach dem Vater umsehend, der noch immer sprachlos an der Wand lehnte. »Kommt, kommt, Vater, Ihr müßt morgen zeitig an die Arbeit, hier ist auch ein Tropfen Schnaps für Euch!« Der arme Mann arbeitete schwer, schwer hob sich seine Brust und erst nachdem ihm Röschen einige Tropfen Schnaps eingeflöst <pb n="121" facs="#f0123"/>
hatte, kam er wieder zu sich, sah sich um in seiner Hütte und schien verwundert, als er alle seine Kinder essen sah, mechanisch ergriff er das Stück Brod, das Röschen ihm reichte und verschlang es dann mit einer thierischen, nicht mehr menschlichen, Gier.</p>
               <p rendition="#et">»Die alte Susanne hat mir ein kleines Töpfchen geborgt, Mutter, ich will der Kleinen einen Mehlbrei kochen und dann den Jungen, eines nach dem andern, werdet nicht ungeduldig.«</p>
               <p rendition="#et">Bei der flackernden Flamme des Heerdfeuers haben wir Gelegenheit das junge Mädchen, das wir Röschen genannt haben, zu betrachten. Röschen ist erst funfzehn Jahre alt und dennoch schon vollständig erwachsen, ihr Wuchs ist schlank, elegant und dennoch üppig. Glänzend braunes Haar liegt schlicht an einer feinen Wange, deren Blässe von dem Hunger erzählt, den auch sie gelitten in der letzten Zeit, das braune Auge der jungen Dirne ist mild und hell, Mund und Kinn sind zierlich und die Hand, wenn auch nicht ohne Spuren der Arbeit, doch feingeformt. Die Kleidung Röschens besteht in einem kurzen, wollenen Rock, der nicht einmal lang genug ist, um ein grobes, baumwollenes Hemde, das die Wade kaum bedeckt, zu verbergen. <pb n="122" facs="#f0124"/>
Ein schlechtes Tuch verhüllt den Hals und die junge Brust der Dirne.</p>
               <p rendition="#et">Röschen würde schön sein, wenn sie besser gekleidet wäre, selbst so in ihrem Plunder, in ihrer ärmlichen Blöße, ist sie nicht ohne Reiz, ohne Anmuth. Emsig ist sie bemüht ein kleines, wie wir hörten geborgtes, Töpfchen zum Kochen zu bringen, sie scheint ganz mit dieser Angelegenheit beschäftigt, dennoch würde es einem aufmerksamen Beobachter nicht entgehen, daß tiefer Schmerz thront auf der tadellosen Stirn, in den hellen Augen des Mädchens, ja, er würde bemerken können, daß der Thränenweg über die Wange frisch betreten ist und daß der Mund, leicht zusammengedrückt, dem anmuthigen Gesicht einen Ausdruck von Entschlossenheit und Willensenergie giebt, den man sonst nicht sucht, auch wohl nicht liebt in den Gesichtern jugendlicher Mädchen.</p>
               <p rendition="#et">»Röschen,« beginnt der Arbeiter sich schauernd und fröstelnd dem kleinen Feuer nähernd, »sage mir, haben Deine Bitten gefruchtet? will der Herr mir etwas geben?«</p>
               <p rendition="#et">Das Mädchen nimmt hastig das Töpfchen vom Feuer, eine glühende Röthe fliegt über ihr Gesicht und erst, als sie das Töpfchen der Mutter gereicht,<pb n="123" facs="#f0125"/>
 antwortet sie fest: »Ja, Vater, er will Euch den Arbeitslohn auszahlen lassen, sechs Pfennige täglich und nur den siebenten will er einbehalten für seine Forderung, auch will er Dir drei Wochen vorauszahlen, damit Du Dir das Nöthige wieder anschaffen kannst.«</p>
               <p rendition="#et">Mensdorf antwortete nicht, aber Thränen liefen über seine entfleischte Wange, krampfhaft falteten sich seine Hände, jetzt hatte er wieder Muth und Kraft zu beten.</p>
               <p rendition="#et">Röschen seufzte und füllte das Töpfchen zum zweiten Male, um auch den hungernden Brüdern einen Mehlbrei zu kochen.</p>
               <p rendition="#et">Welches Bild, hier stand ein Mensch, der Gott brünstig dafür dankte, daß er täglich mit zwölf Stunden Arbeit sechs Pfennige verdienen durfte, daß ihm sein hartherziger Fabrikherr nicht, wie bisher, das Ganze, sondern nur den siebenten Pfennig einbehalten wolle zur Bezahlung einer Forderung von vier Thalern – und dort –? –</p>
               <p rendition="#et">Wir verlassen jetzt die Hütte, den Schauplatz des Elends, wir haben die Gewißheit, daß die unglückliche Familie in dieser Nacht noch nicht verhungern wird, wir begeben uns nach dem besten Zimmer jenes schmucken Hauses, das dicht an der großen Fabrik liegt.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="124" facs="#f0126"/>
Das behaglich erwärmte und erleuchtete Zimmer ist mit allen den kleinen und kleinsten Erfordernissen des feinsten Comforts reichlich versehen – prächtige Meubles, kostbare Uhren, reiche Draperieen – es ist sehr angenehm leben, wenn man reich ist und der junge Mann dort im seidenen Schlafrock ist sehr reich, er besitzt mehrere einträgliche Fabriken und hat einige hundert Sclaven, weiße Sclaven, die er höflich seine »Fabrikarbeiter« nennt. Nachlässig streckt der junge Krösus seine Glieder auf den wollüstig schwellenden Kissen des Divans, nachlässig hält er ein Buch vor sein Gesicht, vor sein Gesicht, das ganz hübsch sein würde mit seinen dunkeln Augen und seinem kleinen Munde, wenn es nicht durch Züge des unleidlichsten Hochmuthes, so wie durch Spuren von sehr frühem und sehr raschem Lebensgenuß entstellt worden wäre. Der junge Mann warf gelangweilt sein Buch weg und eine Art von Freude schimmerte in seinen Augen, als sich die Thür leise öffnete und ein großer, hagerer, gelber Mann eintrat, den die Brille, in Stahl gefaßt, der lange, graue Rock, das große Buch unter dem Arme, die Feder hinter dem Ohr sogleich als die wichtige Person ankündigte, die den Posten eines ersten Buchhalters der Fabrik bekleidete.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="125" facs="#f0127"/>
Diese Maschine verbeugte sich dreimal äußerst devot vor dem jungen Herrn, der sich nicht rührte, sondern nur einen Laut von sich gab, den man für einen »Guten Abend!« halten konnte, wenn man eben Lust hatte. Schweigend nahm der Buchhalter Platz an dem Tischchen vor dem Divan, öffnete sein Buch und begann mit heiserer, eintöniger Stimme zu lesen: »Hüll und Comp. bestellen 100 Stück Linnen Nr. 21., rathsam anzunehmen, kann in sechs Wochen erledigt sein.«</p>
               <p rendition="#et">»Angenommen!« sagt der junge Herr und der Buchhalter macht ein Zeichen in sein Buch.</p>
               <p rendition="#et">»Bernett bestellt hundert Stück, ist aber auf die letzte Bestellung noch eintausend siebenhundert Thaler und neun Pfennige schuldig.«</p>
               <p rendition="#et">»Soll erst seinen Rest abmachen!« entscheidet der junge Herr.</p>
               <p rendition="#et">»Von Berlin werden verschiedene kleine Bestellungen von kleinen Geschäften, aber guten Zahlern, für nächste Ostern gemacht, zusammen für neuntausend Thaler.«</p>
               <p rendition="#et">»Angenommen!«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter schlägt ein anderes Blatt seines Buchs auf.</p>
               <p rendition="#et">»Eine Rechnung von 1300 Thalern für die neue Kutsche.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="126" facs="#f0128"/>
»Hundert Thaler abzuziehen und zu bezahlen!«</p>
               <p rendition="#et">»Eine Weinrechnung von Clicquot Wittwe.«</p>
               <p rendition="#et">»Wie viel?«</p>
               <p rendition="#et">»Dreihundert Thaler!«</p>
               <p rendition="#et">»Zu zahlen; eine neue Bestellung von 200 Bouteillen zu machen!«</p>
               <p rendition="#et">Wieder schlägt der Buchhalter ein neues Blatt auf.</p>
               <p rendition="#et">»Ein Brief von Major Klödwyn, er ladet zur Jagd für nächsten Freitag.«</p>
               <p rendition="#et">»Die Einladung sehr höflich abzulehnen, ich muß nächsten Freitag nach Elberfeld.«</p>
               <p rendition="#et">»Ein Brief vom Herrn von Goldstein, er ladet zum Diner auf übermorgen.«</p>
               <p rendition="#et">»Kurz abzulehnen, denn man kann mit dem Menschen keinen Umgang mehr haben, seit er den öffentlichen Scandal in den Zeitungen gehabt hat; hätte auch klüger gethan, den Zeitungsschreibern mit ein paar Louisd'or das Maul zu stopfen.«</p>
               <p rendition="#et">»Haben Sie noch etwas zu befehlen Herr Strobel?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, erstlich bekömmt der Spinner Mensdorf von morgen an täglich sechs Pfennige baar und der siebente wird ihm gut geschrieben, er erhält auch drei Wochen <hi rendition="#i">praenumerando</hi> und zweitens werden seiner Tochter ein wollener Rock und ein Paar Schuhe verabreicht <pb n="127" facs="#f0129"/>
und ihm nicht in Anrechnung gebracht. Drittens wird das Mädchen nicht zur Arbeit angehalten, sondern arbeitet so viel sie Lust hat, versteht sich Alles nur für jetzt und bis auf Weiteres.«</p>
               <p rendition="#et">»Sehr wohl, Herr Strobel!« antwortete der Buchhalter, schloß sein Buch und stand auf.</p>
               <p rendition="#et">»Sie können heute mit mir essen, Buchhalter, klingeln Sie einmal.«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter erfüllte den Befehl seines Herrn und nach einigen Augenblicken stand ein feines Souper zwischen den beiden Männern, die es sich trefflich schmecken ließen und auch der Flasche eifrig zusprachen.</p>
               <p rendition="#et">Als Herr Strobel satt war streckte er sich wieder bequem auf seinen Divan und fragte: »Nun, Buchhalterchen, was giebt's Neues? Haben Sie nichts für mich? Ich denke Sie kennen meinen Geschmack hinlänglich.«</p>
               <p rendition="#et">»Gewiß, Herr Strobel,« antwortete der würdige Mann mit abscheulichem Grinsen, »habe auch wieder mancherlei, da ist die dicke Dorthe –«</p>
               <p rendition="#et">»Nichts mit der, die ist mir zu plump, ich habe sie mir neulich angesehen.«</p>
               <p rendition="#et">»Nun denn, die Cordelie von Hornberg's,« fuhr der Buchhalter fort, »die Mutter war heute bei mir <pb n="128" facs="#f0130"/>
und läßt sie Ihnen anbieten, für einen Thaler, wie ich glaube, die Leute nagen entsetzlich am Hungertuche, der Mann soll aber nichts erfahren davon; Sie kennen das Mädchen?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, das Mädchen ist hübsch, aber noch sehr jung, will für jetzt mit Röschen zufrieden sein.«</p>
               <p rendition="#et">»Mit der haben Sie in der That ein Meisterstück gemacht, Herr Strobel,« versetzte der Buchhalter mit teuflischem Grinsen, »glaubte schon, der Kerl würde desperat genug sein, mit Frau und Kindern zu verhungern.«</p>
               <p rendition="#et">»Er weiß auch nichts davon, Buchhalter, ich habe der Dirne versprechen müssen dem Vater nichts davon zu sagen.«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter lachte diabolisch und sprach: »Ja, ja, ich glaub's schon, mag tüchtig gehungert haben der hochnäsige Kerl in der letzten Zeit, sah wie ein Schatten aus, weiß übrigens sicher Niemand besser um die Sache, als er.«</p>
               <p rendition="#et">»Uebertreib' Er's nicht mit den Leuten, Buchhalter,« warnte Herr Strobel nachdenklich, »damit mir's nicht etwa geht, wie dem Narren, dem Goldstein, drüben.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="129" facs="#f0131"/>
»Hat gar nichts zu sagen, Herr Strobel, ich weiß, wie weit ich gehen kann, sorge ich doch nur für Dero Vergnügen und Vortheil.«</p>
               <p rendition="#et">»Uebrigens, Buchhalter,« fuhr der Fabrikherr, indem er seinem würdigen Diener winkte und sich von ihm eine Cigarre reichen ließ, »hat Er hier jedenfalls Unrecht, Er hätte das Mädchen sehn sollen, wie hübsch es aussahe, wie großartig förmlich, als es mit seinen nackten, weißen Beinchen da vor mich hintrat und mich anblitzte mit seinen hellen, braunen Augen –«</p>
               <p rendition="#et">»Ein Paar Ruthenhiebe hätten den Trotz der Dirne schon gebrochen!« murrte der Buchhalter.</p>
               <p rendition="#et">»Schäm' Er sich, wer wird ein hübsches Mädchen schlagen!« verwies Herr Strobel und blies den blauen Rauch seiner Manilla von sich.</p>
               <p rendition="#et">»Was sagte denn die Dirne, Herr Strobel, wenn ein alter, treuer Diener Ihres Hauses sich erdreisten darf danach zu fragen?«</p>
               <p rendition="#et">»Hm!« sprach der reiche Herr, sich dehnend, »sie sagte: ›Herr, ich hungere, mein Vater hungert, meine Mutter hungert, meine Geschwister hungern, Sie sind unser Feind, Sie haben uns Alles genommen, weil mein Vater nicht in Ihr Begehren willigen wollte – meinetwegen aber soll Niemand verhungern, machen<pb n="130" facs="#f0132"/>
 Sie mit mir, was Sie mit mir machen wollen, ich will Alles dulden, nur geben Sie meinem Vater seinen Lohn und versprechen Sie mir, ihm nichts von meiner Schande zu sagen.‹ Das sagte das hübsche, trotzige Kind, wir wurden einig und sie ergab sich mir dann ohne alles Widerstreben.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ja, der Hunger ist gut,« erwiederte der Buchhalter, »und wie fanden der Herr Principal die Kleine?«</p>
               <p rendition="#et">»Schön, über alle Erwartung!« rief Herr Strobel mit dem Tone der größten Genugthuung.</p>
               <p rendition="#et">Während diese beiden Menschengestalten sich also mit einer teuflischen Leichtfertigkeit über das namenlose Elend unterhielten, das sie aus Sinnlichkeit, Habsucht und Gewohnheit über ihre ärmern Mitmenschen brachten, fand in einer ärmlichen Hütte eine ganz an dere Scene statt.</p>
               <p rendition="#et">Auch diese Hütte ist, gleich der des armen Mensdorf, von allem Hausrath entblößt, doch lodert ein tüchtiges Feuer auf dem Heerde und einige schadhafte Stühle stehen um einen wackeligen Tisch.</p>
               <p rendition="#et">Drei Männer sprechen an dem kleinen Fenster, dessen zerbrochene Scheiben mit geöltem Papier verklebt sind, leise aber eifrig, mit einander, an dem Heerde<pb n="131" facs="#f0133"/>
 sitzt eine Frau, die von Schmutz und Häßlichkeit starrt, sie blickt gedankenlos in das Heerdfeuer, an dem eine plumpe, aber sonst nicht unschöne, wenn auch sehr schmutzige, Dirne beschäftigt ist.</p>
               <p rendition="#et">»Cordelie!« spricht die schmutzige Frau zu dem schmutzigen Mädchen, »Cordelie, brich doch die Lehne ab von dem Stuhl und wirf sie in's Feuer, damit wir wenigstens warm haben die Nacht, denn schlafen können wir doch nicht wegen der Mannsleute.«</p>
               <p rendition="#et">Schweigend gehorchte das Mädchen, man sah sie mit großer Behendigkeit die beiden Stuhllehnen abreißen und dann die mürben Holzstücke, so leicht als wären es Strohhalme gewesen, über dem Knie zerbrechen.</p>
               <p rendition="#et">»Es wird spät, Hornberg wird uns doch etwas Brod mitbringen?« fragte die Alte.</p>
               <p rendition="#et">»Ich verhungere fast, Mutter!« antwortete die Tochter.</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe heute Deinetwegen mit dem Herrn Buchhalter gesprochen, Cordelie, er machte mir Hoffnung, er meinte, Du könntest dem Herrn gefallen und gab mir einen Schluck Branntwein.«</p>
               <p rendition="#et">»Giebt mir der Herr zu essen, wenn ich ihm gefallen habe, Mutter?« fragte Cordelie und sah ihre Mutter mit dem gutmüthigsten und einfältigsten Blick ihrer blaßblauen Augen an.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="132" facs="#f0134"/>
»Er giebt Dir zu essen, Kind, und Geld und einen neuen Rock, denn der Herr ist eigentlich gut, sehr gut, wenn nur der Herr Buchhalter nicht wäre!«</p>
               <p rendition="#et">»Wenn ich Geld habe und Essen, Mutter, dann sollt Ihr sicher nicht hungern!« rief Cordelie mit natürlicher Gutmüthigkeit.</p>
               <p rendition="#et">In diesem Augenblick traten noch vier Männer in die Hütte, von denen Einer, der Fabrikarbeiter Hornberg, rasch auf den Heerd zuschritt und seiner Frau und seiner Tochter, Jeder, ein Stück Brod und ein Stück Speck reichte.</p>
               <p rendition="#et">»Ihr werdet verdammt gehungert haben, Ihr armen Weibsen!« sagte der Mann mit rauher Stimme und streichelte mit seiner gewaltigen Hand den Kopf seiner Tochter, die, gleich der Mutter, eifrig zu essen begann; »und doch hättet Ihr beinahe nichts bekommen, der Buchhalter, der Schuft, wollte mir und Cordelien die zwei Tage abziehen, die Du, armes Weib, krank gewesen bist, unsere Schuld beim Krämer habe ich bezahlt, aber er will uns doch nichts mehr borgen, da hier ist der ganze Rest!« bei den Worten warf er vierzehn Pfennige in den Schooß des Weibes<hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#sup"/>
                     <hi rendition="#sup">1</hi> Sieben Pfennige täglich ist das Höchste, was ein westphälischer Spinner verdienen kann mit zwölfstündiger Arbeit.</hi>; »wie <pb n="133" facs="#f0135"/>
es nun werden soll bis zum nächsten Sonnabend, das mag Gott wissen, ich weiß es nicht!«</p>
               <p rendition="#et">Der Mann mit dem herkulischen Körperbau wendete sich um, er wollte den Weibern die Thräne nicht sehen lassen, die über sein finsteres Gesicht rann, er knöpfte die baumwollene Jacke auf, der Gedanke an die Zukunft machte ihm heiß selbst in der Kälte, denn das Heerdfeuer erleuchtete die Hütte zwar, aber erwärmte kaum die dem Heerde zunächst Stehenden. Jetzt traten noch vier Männer in die Hütte und gleich nach ihnen noch einige, so daß wohl ein funfzehn versammelt sein mochten, deren zerrissene Kleidung, elendes Aussehen und gedrücktes Wesen hinlänglich verrieth, daß sie zu der verachteten Kaste der deutschen Parias gehörten; es waren besitz- und rechtlose, deutsche Fabrikarbeiter, weiße Sclaven.</p>
               <p rendition="#et">Das Gespräch dieser Männer schien aufregender Art zu sein, denn immer lauter wurden die Stimmen.</p>
               <p rendition="#et">»Gott helfe mir!« rief Einer plötzlich ganz laut, »ich kann's nicht länger ertragen dieses beständige Arbeiten und Hungern, mag der König mein armes Weib und meine armen Würmer ernähren, ich gehe davon!«</p>
               <p rendition="#et">»Sind wir nicht Menschen so gut als die reichen Herren?« begann ein Anderer, »ist's nicht himmelschreiend, <pb n="134" facs="#f0136"/>
durch unsere Arbeit werden sie immer reicher und wir müssen unsere Kinder verhungern sehn!«</p>
               <p rendition="#et">»Es ist wenig sieben Pfennige,« sprach der Arbeiter Hornberg, »aber wenn man sie uns nur gäbe, es ginge dann schon.«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, ja,« sagte ein älterer Mann, »wenn man uns unser Geld nur gäbe, wir brauchten doch dann nicht zu hungern, aber die verdammten Waaren, die man uns statt des Geldes giebt, die wir wieder verkaufen müssen, weil wir sie nicht brauchen können, die richten uns zu Grunde.«</p>
               <p rendition="#et">»Und es ist doch gegen das Gesetz,« bemerkte ein Anderer, »man soll uns baar Geld geben und keine Waare, es ist verboten, ich weiß es!«</p>
               <p rendition="#et">»Was hilft uns das, Anton,« rief Hornberg, »wer Geld hat, hat immer Recht, willst Du etwa klagen gegen den Herrn?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich kann nicht klagen, denn ich habe kein Geld und ohne Geld giebt's kein Recht auf Erden!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich will Euch etwas sagen, Genossen!« schrie ein derber, nerviger Mann, einen Schritt vortretend, »neulich sprach ich einen Reisenden, der aus Frankreich kam, dem klagte ich meine Noth, wißt Ihr, was er sagte?«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="135" facs="#f0137"/>
»Nun?« fragten ein Dutzend Stimmen.</p>
               <p rendition="#et">»Ich will's Euch sagen; um's Euch zu sagen, habe ich Euch hierher bestellt zu Hornbergen; er sagte, wir sollten's machen wie unsere französischen Brüder –«</p>
               <p rendition="#et">»Und wie machen's die?«</p>
               <p rendition="#et">»Das sind Kerls, sag ich Euch, wenn die der Fabrikherr zu sehr schindet und plagt, dann weigern sie sich einmüthig zu arbeiten und zwar so lange, bis der Herr in ihr Begehren gewilligt!«</p>
               <p rendition="#et">»Laßt's uns auch so machen, Genossen, wir wollen uns weigern zu arbeiten; er muß nachgeben und thut er's nicht, wir müssen ja so und so verhungern!« rief ein Anderer.</p>
               <p rendition="#et">»Aber,« wendeten Einige ein, »wenn man nun die Gensd'armen schickt und Soldaten, um uns zu zwingen?«</p>
               <p rendition="#et">»So wehren wir uns,« schrie der, der zuerst gesprochen hatte, »ich glaube es ist besser unter den Bajonetten der Soldaten zu sterben, als zu verhungern, als Weib und Kind verhungern zu sehen.«</p>
               <p rendition="#et">Eine tiefe Stille herrschte nach diesen Worten in der Versammlung, es war nicht die Furcht vor dem Tode, was diese armen Menschen stutzen ließ, sie sahen ja dem schrecklichsten Tode, dem Hungertode, Jahre <pb n="136" facs="#f0138"/>
lang in's Antlitz, aber es wohnt ein rührender Abschen vor der Empörung in der Brust des deutschen Menschen, selbst diese Rechtlosen, diese Sclaven elender Gewinnsucht, schauderten bei dem Gedanken an den Widerstand gegen die Soldaten des Landesherrn. Diese Pause, die im Gespräch eingetreten war, benutzte ein junger Mann in einer blauen Blouse, um rasch in den Kreis zu treten.</p>
               <p rendition="#et">Es ist der Doctor Johann Faust, Don Juan's Freund.</p>
               <p rendition="#et">»Wollt Ihr mich hören, lieben Leute?«</p>
               <p rendition="#et">»Wer ist er? Ein Fremder! Doch kein Spion?« fragten die Arbeiter unter einander.</p>
               <p rendition="#et">»Es ist ein Herr, den ich mitgebracht habe, ich stehe für ihn!« sprach der Arbeiter Hornberg laut.</p>
               <p rendition="#et">»Ein Herr?« fragten die Arbeiter staunend.</p>
               <p rendition="#et">»Ein Mensch, ich bin ein Mensch, wie Ihr!« rief Faust, »seit Jahren habe ich mich mit Eurem Elend beschäftigt, arme Brüder, seit Jahren auf Abhülfe gesonnen; hört mich, Euer Elend ist groß, riesengroß, ich kenne es genau und, bei Gott, ich wundere mich nicht, daß Ihr auf den Gedanken kommt, gewaltsam die Fessel des Elends zu sprengen; aber der Gedanke<pb n="137" facs="#f0139"/>
 ist thöricht, denn er hilft Euch nicht aus Eurem Jammer, sondern führt Euch nur in's Gefängniß –«</p>
               <p rendition="#et">»Im Gefängniß verhungert man nicht,« warf der alte Mann, der schon einmal gesprochen, finster ein, »der König sorgt für die Diebe und Mörder besser, als für uns, die wir seine getreuen Unterthanen sind.«</p>
               <p rendition="#et">»Der König,« rief Faust, »ist mächtig, lieben Brüder und weiß Vieles, aber allmächtig und allwissend kann er nicht sein, das eben wollte ich Euch sagen, dazu bin ich hergekommen. Der König soll es erfahren, wie es Euch geht; er soll unterrichtet werden von Eurem Elend und, ich weiß es, er wird Euch helfen. Ihr müßt zuerst ein Recht haben, in einem rechtlichen Verhältniß zu den reichen Fabrikherren stehen und darum sollt Ihr den König bitten, daß er Euch<hi rendition="#g"> Schiedsgerichte</hi> giebt, halb aus Arbeitern, halb aus Fabrikherren zusammengesetzt; diese Gerichte sollen darüber wachen, daß Ihr Euren Lohn baar und pünktlich erhaltet, sie sollen gemeinschaftlich die Höhe des Lohnes, der sich nach der Höhe der Preise richten muß, bestimmen. Diese Schiedsgerichte werden Streitigkeiten zwischen Euch und Euren Herren schlichten und auf diese Weise werdet Ihr ein Recht erhalten, das Euren Zustand sichert. Ihr werdet dann vielleicht noch immer <pb n="138" facs="#f0140"/>
arme Leute sein, aber Ihr werdet nicht verhungern und werdet Staatsbürger sein, so gut wie die Reichen, und nicht wie jetzt arme hungernde Sclaven! Glaubt Ihr nicht, lieben Leute, daß der König solchen billigen Wünschen ein geneigtes Ohr leihen werde?«</p>
               <p rendition="#et">»Ja, Herr, ja der König ist gut!« riefen Einige, Andere aber sagten: »Der König ist wohl gut und er würde uns gewiß hören, wie aber zu ihm kommen? Wer von uns hat Geld genug, um nach Berlin zu reisen, so weit? Wer bringt uns zu ihm? Würden uns die vielen Soldaten zu ihm in sein Schloß lassen?«</p>
               <p rendition="#et">»Freilich wohl nicht,« fuhr Faust fort, »wenn Ihr sämmtlich kämet, aber hört mich, ich bin schon in vielen Fabrikdörfern gewesen und habe mit den armen Arbeitern gesprochen, wie ich mit Euch gesprochen habe, Ihr sollt die letzten sein mit denen ich jetzt rede, denn ich habe genug. Zwanzig Eurer Brüder, Jeder aus einem andern Ort, haben sich entschlossen mit mir nach Berlin zu reisen; ich will Euch zum Könige bringen, er wird Euch hören und wird sicher Euer Elend berücksichtigen; gebt mir Einen von Euch, Einen der reden kann und das Herz auf dem rechten Flecke hat, <pb n="139" facs="#f0141"/>
der mag mich begleiten, die Kosten der Reise will <hi rendition="#g">ich</hi> tragen.«</p>
               <p rendition="#et">Stumm vor Erstaunen standen die elenden Menschen; Einer der Ihrigen sollte in den Königspallast treten und ihre Noth dem Herrscher selbst klagen! Der Gedanke machte sie schwindeln. Doctor Faust drängte, man entschloß sich nun, bestimmte endlich den Arbeiter Hornberg zum Deputirten und begann sich in Danksagungen gegen Faust zu erschöpfen.</p>
               <p rendition="#et">»Ich brauche Euch nicht zu sagen, lieben Leute,« nahm der Doctor wieder das Wort, »daß ein tiefes Stillschweigen über unser Vorhaben beobachtet werden muß, redet also so wenig als möglich davon und Du, Freund Hornberg, kommst nächsten Mittwoch nach Elberfeld in den kleinen Gasthof vor der Stadt, wo Du mich zum ersten Male sah'st und fragst nach dem Doctor Faust. Ihr aber, guten Leute, damit Ihr nicht verhungert in der nächsten Zeit, sollt erfahren, daß ich nicht blos leere Worte mache, ich will Euch Geld geben, Ihr könnt mir's einmal wieder geben, wenn Ihr könnt, könnt Ihr's niemals, so ist's auch gut. Ihr, guter Alter, wie viel braucht Ihr wohl, um Euch für's Erste vor dem Hunger zu schützen?«</p>
               <p rendition="#et">»Herr!« sagte der Alte, »ich verdiene täglich sechs<pb n="140" facs="#f0142"/>
 Pfennige, denn es will nicht mehr recht fort mit mir, meine Tochter, die ein kleines Kind hat, verdient eben so viel, damit kämen wir aus, wenn wir das Geld so bekämen, aber Sie werden wissen, daß man uns immer mit Waaren bezahlt und wir dann in Schulden gerathen, indeß, wenn wir zwei Thaler hätten, so könnten wir wohl den Winter durchkommen.«</p>
               <p rendition="#et">Faust zog seine Börse und gab dem Alten zwei Thaler, dann fragte er, Reihe um, nach der Stärke der Familien der Männer und gab Jedem nach Verhältniß. Zweifelnd, staunend und fast erschrocken nahmen die Männer das Geld, zu danken vermochten sie nicht und lächelnd schickte sie Faust fort, indem er rief: »Jetzt geht, lieben Leute, hoffentlich sehen wir uns in einigen Wochen vergnügter wieder, laßt's Euch nicht merken, daß Ihr Geld habt, seid so fleißig, als wenn Ihr keins hättet, lebt wohl!«</p>
               <p rendition="#et">Viele der Männer hatten Thränen im Auge, als sie die Hütte verließen.</p>
               <p rendition="#et">»Freund Hornberg!« wendete sich Faust jetzt zu dem Arbeiter, »hier ist Geld für Euch, gebt's Eurer Frau, daß sie davon lebt während Eurer Abwesenheit, und Ihr Frau,« Faust trat an den Heerd und sprach ernst und laut, »laßt Euch nicht vom Teufel blenden,<pb n="141" facs="#f0143"/>
 verhungert lieber, als daß Ihr Euer Kind der Wollust eines reichen Schuftes verkauft, ich will für Euch sorgen, aber ich stoße Euch ins tiefste Elend, wenn ich je wieder von Euch dergleichen Dinge erfahre, lieber mit Ehren verhungert, als mit Schande schwelgend gelebt. Lebt wohl, Freund Hornberg, am Mittwoch erwarte ich Dich!«</p>
               <p rendition="#et">Faust ging hinaus.</p>
               <p rendition="#et">Wir wollen diese Facta allein für sich sprechen lassen – Mensdorf in's Elend gestürzt, weil er den Muth hat seine Tochter der Wollust seines »Herrn« zu verweigern; die Hornbergin durch Hunger dahin gebracht, ihre Tochter diesem »Herrn« zum Verkauf anzubieten – die absolute Nichtswürdigkeit des Buchhalters, neben der parfümirten, aber darum nicht geringern seines Principals – was sind in der Hand solcher Tirannen arme Fabrikarbeiter ohne Rechtsschutz? Liegt nicht eine Größe des Elends in dem Charakter der jungen Dirne, die sich dem »Herrn« Preis giebt, um Vater und Mutter und Geschwister vom Hungertode zu retten? –</p>
               <pb n="149" facs="#f0144"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Hesekiel-George-d1e2093">
               <head>VI. Ein Vater, der seine Tochter sucht.</head>
               <pb n="142" facs="#f0145"/>
               <pb n="151" facs="#f0146"/>
               <p>An demselben Tage, an dem Doctor Faust mit den westphälischen Arbeitern gesprochen, kam Don Juan mit Extrapostpferden in Hamburg an und bezog mit Incarnacion das Hôtel, das er schon bewohnt hatte bei seiner letzten Anwesenheit in Hamburg.</p>
               <p rendition="#et">Incarnacion trauerte, das braune Mädchen fühlte sich unwohl in Europa und Don Juan hatte kaum noch einen Blick, geschweige denn einen Gedanken, ein Wort für sie. Er dachte nichts, als seine verlorene Tochter, seine Tochter wollte der alte Edelmann wieder haben um jeden Preis, oder er wollte wenigstens wissen, was aus ihr geworden, wo sie geendet und wie sie gestorben, denn wir haben bereits erwähnt, daß Don Juan innerlich von dem Tode seiner Toska überzeugt war. In Hamburg angekommen, begann er sogleich mit rastlosem Eifer und einer instinctartigen Klugheit seine Nachforschungen. Zuerst ermittelte er, was er von Anfang für eine Unwahrheit gehalten, daß es <pb n="143" facs="#f0147"/>
nicht zwei Capitaine Förster gab in Hamburg, eben so wenig als zwei Brigantinen, die den Namen »Jungfrau« führten und daraus folgerte er sehr richtig, der Entführer seiner Tochter habe den ersten besten Namen eines Schiffes angegeben, das gerade nicht in Hamburg vor Anker lag. Er konnte nicht wissen, daß die »Jungfrau« so bald zurückkehren würde.</p>
               <p rendition="#et">Mit dem, angeblich von Toska geschriebenen, Briefe in der Hand begab sich Don Juan auf die Preußische Post, er bat um ein Gespräch mit dem ersten Postbeamten, die Register wurden nachgesehen und der Brief an den Professor Klingsohr fand sich richtig eingetragen. Der erste Postbeamte ließ nun den Postsecretair rufen, der die Briefe an diesem Tage eingetragen hatte und Don Juan fragte ihn, ob er sich nicht erinnere, wer den Brief an Professor Klingsohr aufgegeben.</p>
               <p rendition="#et">Der höfliche, junge Mann gab sogleich Auskunft und sagte, daß er sich beim Empfang des Briefes über den Namen »Klingsohr« gewundert habe, der Name sei ihm bekannt aus dem »Sängerkrieg auf der Wartburg von Hoffmann.« Der Ueberbringer des Briefes sei indeß ein Hausknecht aus einem Gasthose gewesen, den er nicht kenne.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="144" facs="#f0148"/>
Don Juan unterredete sich jetzt eine Weile mit dem Oberbeamten, der Postsecretair erhielt drei Tage Urlaub und gab gern der Bitte Don Juan's nach, mit ihm durch alle Gasthöfe Hamburgs zu gehen, um den Hausknecht, der den Brief aufgegeben, ausfindig zu machen. »Ich erkenne den Menschen bestimmt wieder, wenn ich ihn sehe!« behauptete der Postsecretair und auf dieser Behauptung beruhte Don Juan's ganze Hoffnung. Don Juan und der Postsecretair durchwanderten zwei Tage lang die verschiedensten Hôtels, ließen sich die Hausknechte überall vorstellen, aber der Gesuchte war nicht dabei. Am Morgen des dritten Tages kam der Postsecretair, wie gewöhnlich, um Don Juan abzuholen, aber sein Gesicht strahlte vor Freude, als er eintrat. »Ich habe ihn, Herr General, ich habe ihn!« rief er.</p>
               <p rendition="#et">»Wo? wo?« fragte Don Juan eifrig.</p>
               <p rendition="#et">»Er begegnete mir hier auf der Treppe, es ist der Hausknecht Ihres Hôtels – merkwürdig, daß wir daran nicht gedacht haben.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan zitterte heftig, er zog die Klingel und bat den eintretenden Kellner ihm den Hausknecht zu senden; nach einigen Augenblicken trat ein ehrlicher, vierschrötiger Vierlander in's Zimmer.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="145" facs="#f0149"/>
»Haben Sie nicht am 11ten October Briefe nach der Preußischen Post getragen?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">Der Hausknecht starrte den Frager verdutzt an und antwortete dann zögernd: »Ne, ich weeß es nich, ich trage die Briefe nicht auf die Post.«</p>
               <p rendition="#et">»Wer trägt sie denn?«</p>
               <p rendition="#et">»Der lange Dornguth, mein Kamerad!«</p>
               <p rendition="#et">Der lange Dornguth wurde citirt und bestätigte, daß er allerdings die Briefe zu besorgen habe und namentlich in der letzten Zeit stets selbst gegangen sei. Der Postsecretair aber war seiner Sache gewiß und fragte den ersten Hausknecht: »Sie brachten mir einen einzelnen Brief, es war, wenn ich nicht irre, gegen Abend, sollten Sie nicht vielleicht, außer der Zeit, dergleichen Bestellungen übernommen haben?«</p>
               <p rendition="#et">»He!« sagte der lange Dornguth, seinen Kameraden anstoßend und ihm einen Blick zuwerfend, »He! sprich doch!« Der Vierlander schien sich zu besinnen.</p>
               <p rendition="#et">»Was ist's denn?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">»Gnädiger Herr!« begann der lange Dornguth, »Christel hat vor ein Paar Wochen ein Mal einen Brief getragen, ich weiß es wie heut, weil er fünf Schilling Trinkgeld bekam, worüber ich mich ärgerte.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="146" facs="#f0150"/>
»Ach ja!« rief der Vierlander erfreut, »fünf Schillinge Trinkgeld; es war der blasse, junge Herr auf Nro. 3!«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan wußte nun genug, er entließ die Hausknechte mit einem anständigen Douceur und ließ den Wirth des Hôtels zu sich bitten. Der höfliche Mann ließ nicht lange auf sich warten und in wenigen Minuten wußte Don Juan, daß am 10ten und 11ten October ein junger Franzose, Namens de Besché, in Nro. 3. logirt habe; mit Hülfe des Stubenmädchens erlangte Don Juan auch bald ein sehr genaues Signalement und durch den Oberkellner eine Notiz, die ihm äußerst wichtig war. Der Oberkellner hatte Herrn de Besché auf sein Begehr durch einen Lohnbedienten nach einem berühmten Banquierhause führen lassen.</p>
               <p rendition="#et">Don Juan machte sich nun sogleich, von seinem getreuen Postsecretair geführt, nach diesem Banquierhause auf den Weg und wurde mit zuvorkommender Freundlichkeit in das reich meublirte Cabinet eines alten Mannes geführt, der eben sehr behaglich bei seinem Frühstück saß, das ihm eine wunderschöne, junge Dame, seine Tochter, servirte.</p>
               <p rendition="#et">Der Postsecretair, der dem Banquier bekannt war, stellte den Herrn General Juan von Aurinia vor und<pb n="147" facs="#f0151"/>
 Beide wurden höflich gebeten an dem Frühstück Theil zu nehmen. Juan hatte viel Selbstbeherrschung nöthig, um unter diesen Umständen an der leichtern Conversation Theil nehmen zu können, die während des Frühstücks geführt wurde und war sehr froh, als der Banquier endlich sagte: »Vermuthlich kommen Sie in Geschäften zu mir, mein Herr General?«</p>
               <p rendition="#et">Bei diesen Worten erhob sich die Tochter vom Hause und entfernte sich in ein Fenster, der Postsecretair folgte ihr. Don Juan, der wohl wußte, welche Wichtigkeit ein Banquier auf das Geld legt und legen muß, wählte das beste Mittel sich in Ansehn zu setzen, er öffnete seine Brieftasche und sagte: »Ich komme in doppelter Absicht zu Ihnen, mein Herr, erstlich wünschte ich zu einer Reise durch Deutschland deutsche Wechselbriefe von Ihnen, ich biete Ihnen dafür diese Papiere von Salamanka in Madrid und von Lionel Rothschild in London.«</p>
               <p rendition="#et">Der Banquier war einen einzigen Blick auf die Papiere, dann maaß er seinen Gast eine Secunde lang mit den Augen und verneigte sich höflich.</p>
               <p rendition="#et">»Kann ich also auf Ihre Vermittlung rechnen?« fragte Don Juan.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="148" facs="#f0152"/>
»Gewiß!« antwortete der Banquier eifrig; »wie viel brauchen Sie baares Geld, wie viel wollen Sie Papiere von mir?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich wünsche tausend Louisd'or und zwanzigtausend Thaler Papier.«</p>
               <p rendition="#et">»In einer Stunde soll es in Ihrem Hôtel sein.«</p>
               <p rendition="#et">»Aber ich habe noch eine Bitte an Sie.«</p>
               <p rendition="#et">»Ich stehe ganz zu Ihren Diensten, Herr General.«</p>
               <p rendition="#et">»Entschuldigen Sie, wenn ich Ihnen etwas indiscret erscheine; kennen Sie einen Herrn de Besché?«</p>
               <p rendition="#et">»de Besché, de Besché? nein, Herr General, ich kenne Niemanden dieses Namens.«</p>
               <p rendition="#et">»Mein Herr,« sprach Don Juan weiter, »ein Herr, der sich de Besché nannte, logirte am 10ten und 11ten October in dem Hôtel, in dem auch ich jetzt wohne, am eilften October führte ihn ein Lohnbedienter zu Ihnen – da mir nun Alles daran gelegen ist Weiteres von dieser Person zu erfahren, so würden Sie mich auch durch die geringste Mittheilung sehr verbinden.«</p>
               <p rendition="#et">»Entschuldigen Sie einen Augenblick, Herr General!« bat der Banquier, stand auf und klingelte. Dem<pb n="149" facs="#f0153"/>
 eintretenden Diener flüsterte er einige Worte zu und nach ein Paar Minuten trat ein ältlicher Mann mit einem Buch unter dem Arm in's Zimmer.</p>
               <p rendition="#et">Der Banquier nahm das Buch und blätterte eine Weile darin, dann sprach er: »Herr General, einen de Besché finde ich nicht, aber Herr Colbert hat ein ausgezeichnetes Gedächtniß,« – der erste Geschäftsführer des Hauses, Herr Colbert, verneigte sich geschmeichelt, – »wenn sie genau wissen, daß Ihr Herr de Besché zu uns gekommen ist, so beschreiben Sie gütigst seine Gestalt und ich stehe Ihnen dafür, Herr Colbert wird ihn erkennen.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan zog ein Blatt Papier aus seiner Brieftasche und las das von dem Oberkellner und der Stubenmagd ihm gegebene Signalement: Jung, schlank, blaß, düstere Augen u.s.w.</p>
               <p rendition="#et">Herr Colbert unterbrach den General durch eine rasche Handbewegung und rief hastig: »Definitiv der Franzose, der die Wechsel von van Maanen in Amsterdam und Saportius in Ostende hatte und sie gegen Papiere auf Lafitte in Paris umwechselte; definitiv, ganz entschieden der Franzose, Graf von St. Aignan nannte er sich, es war das einzige Discontogeschäft, das ich am 11ten gemacht habe.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="150" facs="#f0154"/>
»Ich danke Ihnen, mein Herr!« erwiederte der General indem er sich die Namen der Handelshäuser notirte.</p>
               <p rendition="#et">»Herr Colbert,« sprach der Banquier, »besorgen Sie dem Herrn General von Aurinia in sein Hôtel tausend Stück Louisd'or und zwanzigtausend Thaler auf deutsche Häuser, schreiben Sie es auf diesem Rothschild'schen Papier ab.«</p>
               <p rendition="#et">Don Juan entfernte sich nun, höflich dankend, aus dem Hause des Banquiers und dieser sagte zu seiner Tochter: »Wie kommt der Postsecretair zu diesem riesenhaft reichen General; Papiere von Rothschild, von Salamanca, he!«</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe den Herrn Postsecretair nicht darnach gefragt;« antwortete die schöne Tochter.</p>
               <p rendition="#et">»Nicht?« verwunderte sich der Banquier, »nun wovon habt Ihr denn so lange und so eifrig gesprochen?«</p>
               <p rendition="#et">Die Tochter antwortete nicht, sondern drehte sich erröthend um.</p>
               <p rendition="#et">Bei seiner Rückkunft in das Hôtel fand Don Juan einen Brief des alten Klingsohr, in welchen ein Zettel des Doctor Faust eingeschlossen war.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="151" facs="#f0155"/>
Klingsohr meldete, daß er eifrig an einem Buche über das Elend der arbeitenden Klassen schreibe, zu dem ihm Doctor Faust das Material gesendet habe, schließlich bat er Don Juan, seinen Besuch bei dem Grafen Vavel de Versey nicht länger aufzuschieben, »der Mensch muß,« so schrieb Klingsohr, »mancherlei für Dich auf dem Herzen tragen, denn er fürchtet sich entsetzlich zu sterben, bevor er Dich gesehen.«</p>
               <p rendition="#et">Faust, in seinem Zettel, forderte Don Juan dringend auf, in Sachen der Menschheit, spätestens um Neujahr, in Berlin zu sein.</p>
               <p rendition="#et">Aergerlich, aufgeregt schritt Don Juan im Zimmer auf und ab; nach Berlin rief ihn Menschenpflicht, nach Hildburghausen Christenpflicht, sein Vaterherz aber trieb ihn, den flüchtigen Spuren des Entführers seiner Tochter nach Ostende, Amsterdam und Paris zu folgen. Lange überlegte Don Juan, dann sagte er entschlossen: »Erst gehe ich nach Hildburghausen, dann nach Amsterdam und Paris, ich kann um Neujahr dann recht gut in Berlin sein! – ja – aber Incarnacion? die arme Blume verwelkt, verdorrt im kalten Norden – ich würde sie morden, wenn ich sie mit mir nähme auf diesen Eiltouren – ich bringe sie zum alten Klingsohr!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="152" facs="#f0156"/>
Am andern Morgen hatte Don Juan mit Incarnacion Hamburg verlassen und Herr Colbert erklärte den spanischen General für einen effectiv und notorisch noblen Aristocraten, sein gutes Gedächtniß hatte dem ersten Buchhalter goldene Früchte getragen! –</p>
               <p rendition="#et">Am Morgen der Abreise Don Juan's von Hamburg, also zwei Tage nach der Unterredung des Doctor Faust mit den Fabrikarbeitern in Hornberg's Hütte trat der Buchhalter mit seltsamen Gesichte in das Zimmer seines Principals, des jungen Herrn Strobel, der sich eben eifrig mit einer Straminstickerei beschäftigte – er mußte doch etwas thun, sich mit irgend einer Waffe vertheidigen gegen seinen furchtbarsten und hartnäckigsten Feind, gegen die Langeweile.</p>
               <p rendition="#et">»Was bringen Sie, Buchhalter?« rief er dem Eintretenden entgegen, »was machen Sie für ein verwünschtes Gesicht?«</p>
               <p rendition="#et">»Herr Principal, ich habe –« begann der würdige Diener des Hauses stotternd.</p>
               <p rendition="#et">»Nun, was haben Sie? Reden Sie doch, Mann? Brennen die Fabriken? Ist ein Aufstand unter den Fabrikarbeitern ausgebrochen?«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, noch nicht, aber –«</p>
               <p rendition="#et">»Was?« schrie Herr Strobel schneebleich. Schon<pb n="153" facs="#f0157"/>
 der Gedanke, daß die Masse der unglücklichen, unterdrückten Sclaven sich erheben könnte, jagt bleiche Furcht in die Seelen der erbärmlichen Tyrannen.</p>
               <p rendition="#et">»Herr Strobel,« bat der Buchhalter, »beruhigen Sie sich, wir können der Sache noch zuvorkommen, hören Sie mich – –«</p>
               <p rendition="#et">»Nein, nein, Buchhalter, ich will fort, ich muß fort!« schrie der entsetzte, feige Wollüstling, der nur hungernden Dirnen gegenüber Muth hatte. Der Buchhalter, obgleich auch ihm die Sache wenig erwünscht war, sah doch mit verächtlichem Lächeln auf seinen feigen, zitternden Principal. Er hatte wenigstens den Muth zum Bösen, es lag wenigstens eine Art von Kraft in ihm, während Herr Strobel so recht ein charakterloser Schwächling war, wie sie unsere Zeit erzieht, eine moralische Null, die nicht den Muth hat, etwas zu sein, wär' es selbst etwas Schlechtes, sondern die sich beständig schaukeln läßt von der Woge des Tages und durch elendes Geschehenlassen tausendfach sündigt, wo ein erklärter, entschiedener Bösewicht nur einfach zu freveln vermag.</p>
               <p rendition="#et">»Sie sollen auch fort, Herr Strobel, aber heute hat es keine Eile, hören Sie mich nur, Herr Principal!«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="154" facs="#f0158"/>
Der junge Mann, durch die letzte Rede seines Buchhalters etwas ermuthigt, setzte sich in seinen Stuhl und sprach: »Nun reden Sie, Buchhalter, was ist's? was giebt's?«</p>
               <p rendition="#et">»Verehrtester Herr Principal, vorgestern schon bat mich ein College auf die Arbeiter Acht zu haben, er glaube, daß Emissaire der französischen Revolutionspartei ihr Wesen trieben auch bei uns und namentlich durch Geldunterstützungen die Arbeiter aufzuwiegeln suchten gegen ihre Herren, gegen den Staat. Ich hätte beinahe gelacht über die ängstliche Besorgniß meines Collegen, denn ich kenne unsere deutschen Arbeiter durch und durch, oder glaubte wenigstens sie zu kennen. Gestern fiel es mir auf, daß die Leute zwar Alle ruhig arbeiteten, aber doch ein funfzehn bis zwanzig von ihnen sehr große, ungewöhnlich große Stücke Brod zum Mittagsessen bei sich hatten. Indessen fragte ich nicht darnach, bis ich endlich gestern Abend spät die Befürchtungen meines Collegen leider bestätigt fand –«</p>
               <p rendition="#et">»Um Gottes Willen, kommen Sie zur Sache!« schrie Herr Strobel.</p>
               <p rendition="#et">»Ich ließ gestern Abend spät die Hornbergin mit ihrer Tochter zu mir kommen; da der Herr Principal keinen sonderlichen Appetit verspürten nach dem jungen <pb n="155" facs="#f0159"/>
Dinge, so wollte ich den Handel für mich machen und staunte nicht wenig, als die Hornbergin ganz reinlich gekleidet, ohne ihre Tochter, zu mir kam. Ich ließ sie etwas hart an, daß sie allein gekommen, aber das Weib hatte die Frechheit, mir zu antworten: ›Wenn Sie mich nur schimpfen wollen, so werde ich gehen!‹ Dieses Weib, das vor drei Tagen noch so verlumpt und schmutzig aussah, das so verhungert war, daß es mich bat, ihr ihre Tochter für einen Thaler abzukaufen, führte heute eine solche Sprache – dahinter mußte etwas stecken und bei der Dummheit des Weibes hatte ich's bald heraus; denken Sie sich, Herr Principal, schon seit mehren Monaten durchstreicht ein junger Mann in einer grauen Blouse die Fabrikdörfer und erkundigt sich nach den kleinsten Dingen, hält Reden und vertheilt Geld an die Arbeiter, vorgestern hat er bei Hornbergs eine Rede gehalten, mehr als dreißig unserer Leute sind dabei gewesen, zuletzt haben sie beschlossen eine Deputation nach Berlin an den König zu senden und Seiner Majestät die Noth der Arbeiter in Westphalen vorzustellen. Die Kosten zur Reise giebt der junge Mann und er will auch den Deputirten in zerrissenen Jacken eine Audienz bei dem Könige verschaffen.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="156" facs="#f0160"/>
»Ich gehe fort, ich bleibe nicht eine Stunde mehr hier, unter solchen Umständen ist man ja seines Lebens nicht mehr sicher!« stöhnte Herr Strobel.</p>
               <p rendition="#et">»Was befehlen der Herr Principal, was soll ich thun?«</p>
               <p rendition="#et">»Machen Sie, was Sie wollen, Buchhalter, lassen Sie mich in Frieden, ich mag mit solchen Rebellen nichts zu thun haben!«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter lächelte und sagte nach einer kleinen Weile: »Ich getraue mich die ganze Sache noch in's Gleiche zu bringen, wenn der Herr Principal ein tausend Thälerchen nicht ansehen wollen.«</p>
               <p rendition="#et">»Machen Sie, was Sie wollen, Buchhalter, ich reise auf ein Jahr nach Paris, wenn Sie herunter gehen, schicken Sie mir meinen französischen Kammerdiener.«</p>
               <p rendition="#et">»Aber, Herr Principal, von Leuten, die sich demüthig bittend an den König wenden, haben Sie ja gar nichts zu fürchten!« warf der Buchhalter ein.</p>
               <p rendition="#et">»Das verstehen Sie nicht!« schrie Herr Strobel ärgerlich; »suchen Sie die Geschichte hier beizulegen, stopfen Sie den Kerlen mit Geld das Maul, machen Sie was Sie wollen, Sie haben <hi rendition="#i">plein pouvoir,</hi> ich gehe nach Paris, <hi rendition="#i">à propos</hi> schicken Sie mir auch <pb n="157" facs="#f0161"/>
Röschen aus der Fabrik herauf, ich will sie mit nach Paris neh men, das wird gut sein für ihre weitere Ausbildung.«</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter entfernte sich mit drei Verbeugungen und jubelnd im Stillen, zwar war auch ihm nicht wohl bei dem Gedanken an einen Arbeiteraufstand, aber er glaubte die Mittel zu haben zur Vereitelung eines solchen Planes und unberechenbaren persönlichen Vortheil gewährte ihm die weitere Entfernung des Herrn Principals.</p>
               <p rendition="#et">Zwei Stunden später hielt der moderne Reisewagen des jungen und reichen Herrn Strobel bespannt und gepackt vor der Hausthür. Der junge Herr selbst saß in völliger Reisekleidung vor dem Schreibtisch und unterschrieb einige Vollmachten für den ersten Buchhalter, der ihm lächelnd über die Schulter sah. Herr Strobel war fertig und mit einer tiefen Verbeugung nahm der Buchhalter die Vollmachten an sich.</p>
               <p rendition="#et">»Wo ist Röschen?« fragt der Fabrikherr eilfertig, indem er die Glacéehandschuh anzieht.</p>
               <p rendition="#et">Der Buchhalter öffnet die Thür und das schöne, bleiche Kind mit dem braunen Auge tritt ein, es ist etwas besser gekleidet, als neulich, aber immer noch ärmlich genug.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="158" facs="#f0162"/>
»Du wirst mich auf einer Reise begleiten, mein hübsches Kind!« sagt Herr Strobel, indem er die blasse Wange Röschens streichelt; »ich werde es Deinem Vater sagen und ihm zehn Thaler auszahlen lassen.«</p>
               <p rendition="#et">Röschen schwieg und litt geduldig die Liebkosung.</p>
               <p rendition="#et">»Nun, meine kleine Dirne, Du sagst nichts, freu'st Du Dich nicht, daß Du reisen kannst und zugleich für Deine Familie sorgen; oder willst Du nicht mit?«</p>
               <p rendition="#et">»Ich muß wohl;« entgegnete die junge Dirne und eine Thräne umdüsterte ihr helles Auge.</p>
               <p rendition="#et">»Nun so komm!« rief Herr Strobel und faßte das Mädchen bei der Hand; auf einen Wink warf der Buchhalter einen schweren seidenen Mantel über Röschens ärmliche Kleidung und sie wurde hinausgeführt.</p>
               <p rendition="#et">»Darf ich meinem Vater und meiner Mutter kein Adje sagen?« fragte sie unten am Wagen Herrn Strobel schüchtern.</p>
               <p rendition="#et">»Ich habe keine Zeit dazu, Kleine!« lautete die Antwort. Sie wurde in den prächtigen Wagen gehoben, der Schlag flog zu, die Pferde zogen an und dahin flog der Wagen mit dem reichen Fabriktyrannen und der armen, weißen Sclavin.</p>
               <p rendition="#et">Den ganzen Tag, den ganzen Abend erwarteten die Mensdorff'schen Eheleute vergeblich die Rückkehr ihrer <pb n="159" facs="#f0163"/>
Tochter; der Buchhalter steckte die zehn Thaler in seine Tasche und überließ es einige Tage dem Scharfsinn des armen Vaters, zu errathen, wo sich seine Tochter befände, erst nach drei Tagen sagte er ihm, daß Röschen verreis't sei mit Herrn Strobel.</p>
               <p rendition="#et">Tückisch lächelnd bemerkte er den furchtbaren Eindruck den diese Nachricht auf den armen Mensdorff machte. Doch der Buchhalter hatte jetzt mehr zu thun, er wollte um jeden Preis die Deputation der Fabrikarbeiter an den König hintertreiben und dem dürren Menschen standen gewaltige Hilfsmittel zu Gebote.</p>
               <p>Ende des ersten Theils.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
