<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die wunderbare Gesellschaft in der Neujahrsnacht</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
                  <forename>Jean</forename>
                  <surname>Paul</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T15:12:25Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005128242</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Jean Paul/Romane und Erzählungen/Die wunderbare Gesellschaft in der Neujahrsnacht</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/qmr0.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-8D4D-A</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Jean Paul: Werke. Band 4, München 1959–1963</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Werke</title>
                  <title level="m" type="volume">Band 4</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118557211">
                        <forename>Jean</forename>
                        <surname>Paul</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Norbert</forename>
                        <surname>Miller</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Gustav</forename>
                        <surname>Lohmann</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">1138 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Carl Hanser Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1962</date>
                  <date type="firstPublication">1801</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1801</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1801</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5">1801</date>
                  <date type="firstPublication"
                        subtype="tgr2017"
                        notBefore="1763"
                        notAfter="1825"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Jean-Paul-d1e62200">
        Erstdruck: Frankfurt/M. (Wilmanns) 1801.
       </note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Romane und Erzählungen</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Roman; Prosa</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div>
            <p rend="h4">Jean Paul</p>
            <p rend="h2">Die wunderbare Gesellschaft</p>
            <p rend="h2">in der Neujahrsnacht</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Jean-Paul-d1e62200">
            <p>
               <pb n="1123" facs="#f0001"/> Wir haben alle schon verdrüßliche Geschichten gelesen, die uns mit
         der lieblichsten Irrhöhle voll Verwicklungen bezauberten und ängstigten und uns unruhig
         nach einem hellen Ausgang bogenlang herumgreifen ließen, bis endlich die unerwartete Zeile
         »als ich erwachte« uns die ganze Höhle unter den Füßen wegzog. Bei dem zweiten Lesen fanden
         wir dann alles durchsichtig und hell und waren nicht mehr zu peinigen. Eine solche trockne
         Historie ist gottlob meine von der wunderbaren Nacht-Gesellschaft nicht; ich war leider bei
         der Erscheinung derselben so wach als jetzt und saß am Fenster.</p>
            <p rendition="#et">Vorher muß sich der Leser einige Personalien von mir gefallen lassen,
         damit mein erbärmliches Benehmen gegen die Nacht-Sozietät, das meinen Mut mehr verbirgt als
         zeigt, zu erklären ist. – Nachmittags am Valettage des ein Jahr lang sterbenden
         Säkulums ging ich von 3 bis 8 Uhr nachdenkend in meinem Schreibzimmer auf und ab, weil ich
         vor Migräne nichts schreiben konnte; und hatte besonders über den unabsehlich-langen, um
         die Erde kriechenden Strom der künftigen Zeit meine schwermütigen Gedanken, wovon ich am
         Neujahrstage die besten ausklauben und niederschreiben wollte für dieses Werkchen. In die
         hinter fünf, sechs Jahrtausenden liegende Vergangenheit zurückzuschauen, gibt uns mutige
         Jugend-Ge fühle; sie kommt uns als unsere antizipierte Kindheit vor; hingegen
         vorauszublicken weit über unsern letzten Tag hinweg und unzählige Jahrtausende herziehen zu
         sehen, die unsern bemooseten Spiel- und Begräbnisplatz immer höher überschneien und auf uns
         neue Städte und Gärten und auf diese wieder neuere und so <hi rendition="#i">ungemessen</hi> fort
         aufschlichten, dieses ewige, immer tiefere Eingraben und Überbauen verfinstert und <pb n="1124" facs="#f0002"/> belastet uns das freie Herz. Dadurch verdorret uns die Gegenwart zur
         Vergangenheit, und sie wird von totem Schimmel traurig überzogen. Der Geist des Menschen
         hasset nach seiner Natur die Veränderung, erstlich weil er sie außer sich nur bei großen
         Schritten und nie in ihrem ewigen Schleichen wahrnimmt, und zweitens weil er sie in sich
         weniger merkt, wo er der unveränderliche Schöpfer seiner eignen ist; dem Regenbogen und
         Lauffeuer in und außer sich sieht er nicht an, daß immer nur neue Tropfen und neue Funken
         sie bilden.</p>
            <p rendition="#et">Und gerade am Nachmittage, wo ich mein Inneres mit Trauertuch
         ausschlug und den Flor anlegte für das einschlummernde Jahrhundert, war ich ganz allein in
         meinem Schlößlein zu Mittelspitz – Hermine war in der Stadt bei einer kranken
         Freundin und wollte erst nachts heimkommen, »obwohl noch in diesem Jahrhundert«, nach dem
         gewöhnlichen säkularischen Scherz, den der Mensch nicht lassen kann – ich saß oben
         einsam in meinem Museum, unsere Magd war unten im Bedientenzimmer – wegen der
         grimmigen Kälte lagen alle Lehnsmänner meiner mittelspitzischen Krone in ihre
         Schneckenhäuschen eingespündet, und das dunkle Dörfchen war still. –</p>
            <p rendition="#et">Mir war nicht wohl, sondern etwa so in meiner Haut, als hätte sie mir
         Nero harzig anpichen und annähen lassen, um mich in seinem Garten zu <hi rendition="#i">lanternisieren</hi>.
         Ein ätzenderes Sublimat für flüssige Gelehrten-Nerven konnte wohl schwerlich erdacht
         werden, als rechte Dezemberkälte ist; jeder Schnee ist ein Märzschnee, der sie abfrisset,
         der Frost ist ein Baumheber für unsere Wurzeln, kurz, wenn Todes- und Fieberkälte ein
         Autodafé ist, so ist Winterkälte ein Autillodafé. Leben kann man ohnehin nicht, nur leiden.
         So schwächten nun Frost und Migräne gemeinschaftlich alle Entschlossenheit in mir, die
         ohnehin zur Winterszeit in keinem Wesen zunimmt, das nicht gerade ein Wolf ist.</p>
            <p rendition="#et">Beklommenheit umspannte mein Herz, ich sah den Menschen trotzig mit
         dem Schwerte in der Hand unter einem über dem Haupte fechten und sah das Haar nicht einmal,
         das es trug. Noch engbrüstiger setzte ich mich nach dem einsiedlerischen Essen in die
         Fenster-Ecke, bedeckte die Augen mit der Hand und ließ <pb n="1125" facs="#f0003"/> alles vor mir
         vorüberziehen, weswegen der Mensch das Leben eitel und nichtig nennt – schnell eilten
         die künftigen Jahrhunderte, wie Fixsterne vor dem Sternrohr, vorbei, endlich kamen lange
         Jahrtausende und trieben ein Volk nach dem andern aus den Städten in die Gräber; die
         Generationen verfolgten einander wie fliegende Strichregen und schossen in die Grüfte
         herunter und rissen den Himmel auf, worin der Todesengel sein Schwert durch die Welten hob
         und keine Sterbenden, sondern bloß das Sterben sah. –</p>
            <p rendition="#et">Während dieser Phantasien war mir einige Male gewesen, als hört' ich
         leise Worte; endlich vernahm ich nahe an mir diese: »Die drei Propheten der Zeit«; ich tat
         die Hand vom Auge – – die wunderbare Nacht-Gesellschaft war im Zimmer. Ein
         langer, totenblasser, in einen schwarzen Mantel gewickelter Jüngling mit einem kleinen Bart
         (wie der an Christusköpfen), über dessen Schwarz die Röte des lebendigen Mundes höher
         glühte, stand vor mir, mit einem Arme leicht auf einen Stuhl gelehnt, worauf ein
         erhaben-schöner, etwa zweijähriger Knabe saß und mich sehr ernst und klug anblickte. Neben
         dem Stuhle kniete eine weißverschleierte, mit zwei Lorbeerkränzen geschmückte Jungfrau, von
         mir weggekehrt gegen den hereinstrahlenden Mond, eine halb rot, halb weiße Lankaster-Rose
         in der Hand, eine goldne Kette um den Arm – die Lage vor dem Knaben schien ihr vom
         schwesterlichen Zurechtrücken seines Anzugs geblieben zu sein. Sie glich mit der
         niedergebognen Lilie ihrer Gestalt ganz Lianen, wie ich mir sie denke, nur war sie länger.
         Auf dem Kanapee saß eine rotgeschminkte Maske mit einer seitwärts gezognen Nase und mit
         einer Schlafmütze; neben ihr ein unangenehmes mageres Wesen mit einem Schwedenkopf und
         feuerroten Kollet, höhnisch anblinzelnd, das nackte Gebiß entblößend, weil die Lippen zu
         kurz waren zur Decke, und ein Sprachrohr in der Hand.</p>
            <p rendition="#et">Himmel! wer sind sie, wie kamen sie, was wollen sie? – An Räuber
         dacht' ich nicht im geringsten – so nahe auch der Gedanke lag, es könnten ja während
         unsers Dialogs Helfershelfer mich ausstehlen, mir die Juwelen einpacken und das Federvieh
         aus den Ställen treiben –; die edle feierliche Gestalt des bleichen<pb n="1126" facs="#f0004"/>
         Jünglings vertrat mir sogleich diesen kleinlichen Argwohn. Ob es nicht Wesen entweder der
         zweiten Welt oder meines Gehirnglobus sind? Wahrlich diese Frage hatt' ich später zu tun.
         Sonderbar wars, daß sie mir alle ganz bekannt vorkamen, sogar die Stimme der Maske, indes
         ich mich doch keines Namens entsann.</p>
            <p rendition="#et">Aus einem gelinden Nervenschlag – nicht aus elender Mutlosigkeit
         muß es abgeleitet werden, daß ich unvermögend war, mich zu regen, geschweige zu erheben,
         als der hohe Jüngling winkte und langsam sagte: »Tritt in das Reich der Unbekannten und
         frage nicht, wir verschwinden mit dem Jahrhundert – das eine Jahrhundert erntet der
         Mensch, das nächste erntet ihn – der Engel der Zeit<note place="foot" n="1">
                  <p> Zwei Flügel verhüllen die Füße der Seraphim, zwei das Haupt, zwei tragen
         sie.</p>
               </note> fliegt mit sechs Flügeln, zwei decken ihren Ursprung, zwei decken
         ihren Ausgang, und auf zweien rauscht sie dahin – Heute heben wir die Flügel auf, die
         auf ihrem Antlitz liegen!« – »Schaudert nicht, mein Herr,« (sagte die Maske und
         ihrzete mich, wie Leute tun, die lange in Frankreich und Italien gewesen) – »wenn
         alles Erscheinung hienieden ist, so ist der Schauder darüber auch eine und nicht sehr
         erheblich – der Ernst ist ein wahrer Spaßvogel und der Spaß ein Sauertopf, ich stehe
         mit beiden auf freundschaftlichem Fuß – Bossu versichert, in die Nacht sei keine
         Tragödie zu verlegen; das wollen wir heute sehen, wenn der Polterabend des Jahrhunderts
         verstummt in <hi rendition="#i">einer</hi> Minute um 12 Uhr, nämlich in der sechzigsten.« –</p>
            <p rendition="#et">»Mein Name ist Pfeifenberger« (redete der widrige Schwedenkopf mich
         durch das angesetzte Sprachrohr, aber leise, an) – »Wir sind die drei Propheten der
         Zeit und weissagen Ihm, mein Freund, so lange, bis das Jahrhundert dezembrisiert ist. Ich
         spreche zuerst.« –</p>
            <p rendition="#et">Die Jungfrau schwieg, der Knabe sah unwillig gegen den Schwedenkopf,
         der schöne Jüngling hatte die Hand der Jungfrau genommen und beschauete auf dem Ringe ein
         herrliches großes Auge, dem gleich, unter welchem sonst die Maler den Allsehenden
         vorstellten.</p>
            <p rendition="#et">Pfeifenberger fing an: »In der künftigen Zeit wird freie Reflexion
          <pb n="1127" facs="#f0005"/> und spielende Phantasie regieren, keine kindischen Gefühle; man wird
         keinen Namens-und Geburts- und Neujahrstag mehr feiern und kein Ende des Jahrhunderts, weil
         man nicht weiß, wenn es schließet, ob bei dem ersten Viertel- oder letzten Glockenschlage,
         oder ob bei dem Ausgehen oder bei dem Anlangen des Schalles; und weil in jeder Minute 100
         Jahre zu Ende sind. Auch wird die Erde, eh sie verwittert, noch oft von anno 1 an datieren,
         wie die Franzosen – Die Juden und Priester werden aufhören, und die Völker, die
         Weiber, die Neger und die Liebe frei werden – Sprachgelehrte werden in alten
         Bibliotheken nach einer Edda und nach einer Bibel forschen, und ein künftiger Schiller wird
         das Neue Testament lesen, um sich in die Charaktere eines Christen und Theisten täuschend
         zu setzen und dann beide aufs Theater – Griechenland wird wie Pompeji den Schutt der
         Zeit abwerfen, und von keiner Lava übergossen, werden seine Städte in der Sonne glänzen
         – Große Geschichtsforscher werden, um nur etwas von den Begebenheiten und Menschen
         des barbarischen, kleinstädtischen, finstern Mittelalters (so nennen sie das aufgeklärte
         Jahrhundert) zu erraten, sogar einen daraus übrig gebliebnen homerischen Hans Sachs
         studieren, von dessen Werken ein künftiger Wolf erweisen wird, daß sie von mehreren Sängern
         zugleich gemacht worden, z.B. von einem gewissen Pfeifenberger – Was freilich Seine
         opuscula omnia anlangt, mein guter Freund,« (hier lächelte das Eisfeld; denn zu einem
         Eisberg war das Ding nicht kräftig genug) »so wird es dem besten Literator, der sich zum
         Studium der seltensten Inkunabeln sogar bis ins 20. Jahrhundert zurückgewühlet, nicht
         glücken wollen, mit irgendeiner Notiz von Ihm und Seinen Schreibereien auszuhelfen.«
         –</p>
            <p rendition="#et">– Es wäre mir in dieser Gespensternacht nicht zu verdenken
         gewesen, wenn ich von diesem Überläufer aus dem jenensischen Amizistenorden in den
         Inimizistenorden einige Male geglaubt hätte, den lebendigen Teufel vor mir zu haben. Aber
         seine Hoffnung, daß die kultivierte Zukunft keinen Gott und Altar mehr haben werde, wie bei
         den Juden nur unpolierte Steine zum Altare taugten – sein vernünftiger Frost, worin
         keine Blumen mehr <pb n="1128" facs="#f0006"/> wachsen als die aus Eis – seine perennierende
         Aufgeschwollenheit, die ihn gegen jede Rüge verpanzert, wie nach dem Plinius sich der Dachs
         durch Aufblasung gegen Schläge verwahrt – und seine Bitterkeit, die jetzt die
         sanftesten Neuern (mich selber ausgenommen) mehr <hi rendition="#i">an</hi> als <hi rendition="#i">in</hi> sich haben, so daß
         sie wirklich so gut zu genießen sind als die Staren, denen man, bevor sie gebraten werden,
         bloß den bittern Balg abzieht – – alles dieses zeigte leicht, daß er mehr zu
         den sanften Neuern zu schlagen sei als zu den Teufeln selber.</p>
            <p rendition="#et">Obgleich die Pfeifenbergerische Bosheit wieder Lebensfeuer unter
         meinen vom Gespensterhauche kalt geblasenen Nerven anschürte: so machte doch die Kälte,
         womit der Schwedenkopf menschliche Gesichter in Brot bossierte und die Physiognomien einem
         schwarzen Spitz unter dem Kanapee zu fressen gab, mir es schwer, ihm wie einem rechten
         Menschen zu begegnen. Ich fing denn so gefasset, als ich konnte, an: »Ich antwort' Ihm,
         mein Pfeifenberger, auf Seine Weissagung nur mit Still- und anderem Schweigen, besonders
         puncto meiner. In kalte Zeiten, wo die Menschen nichts mehr im Herzen haben als ihr Blut,
         verlang' ich nicht einmal hinein; leider sind jene von der ewig wachsenden Volksmenge des
         Erdballes zu fürchten, die wie eine große Stadt und Reise und aus gleichem Grund Kälte
         gegen Menschenwert mitteilt; der Mensch ist jetzt dem andern nur im Kriege so heilig wie
         sonst im Frieden, und im Frieden so gleichgültig wie sonst im Kriege. Übrigens bescheid'
         ich mich gar gerne, daß Jahrhunderte, ja Jahrtausende kommen, die mich nicht lesen. Wie
         bisher, so muß künftig mit der Ausdehnung und Durchkreuzung der Wissenschaften, mit dem
         Veralten der Schönheiten und mit der Übung des geistigen Auges die Kürze des Stils, die
         Verwandlung alter <hi rendition="#i">Bilder</hi> in neue <hi rendition="#i">Farben</hi> und kurz der ästhetische Luxus höher
         steigen; mithin wird ein zeitiger Schreiber wie ich zwar anfangs noch eine Zeitlang als
         korrekt mitlaufen, aber endlich werd' ich als gar zu nüchtern, als ein zu französischer ha-
         und magerer zweiter Gellert, der bloß glatt- und matten Leipzigern gefallen will, beiseite
         geschoben. Niemand ist wohl von diesem Unglück mehr fester überzeugt als ich selber.
         – Irgend einmal wird Sein <pb n="1129" facs="#f0007"/> und mein Deutsch, Freund, sich zu dem
         künftigen verhalten wie das in Enikels Chronik zum jetzigen; wir werden also geradesooft
         auf den Toiletten aufgeschlagen liegen als jetzt Otfrieds Evangelium, nämlich bloß um die
         einfältige Schreibart und die Reinheit der Sitten zu studieren an Ihm und mir.</p>
            <p rendition="#et">Wahrlich bei einer gar zu langen Unsterblichkeit verflüchtigt sich der
         Autor, und nur der Bodensatz, das Werk, sitzt fest; ich wünschte nicht, ein Konfuze, Homer
         oder Trismegistus zu sein (ihre breiten Namen sind in ein unartikuliertes Luft-Pfeifen
         zerfahren), sondern lieber etwas Näheres und Kompakteres, etwa ein Friedrich II., oder ein
         J. J., oder ein Pfeifenberger nach Seinem Tod.« –</p>
            <p rendition="#et">Hier wurd' ich, zumal in einer so kranken Haut, ungemein erweicht von
         einem benachbarten Gedanken: »Ich werde also so gut verschwinden«, fuhr ich fort, »wie mein
         Jahrhundert – die Sanduhr der Zeit wird ihren Hügel so gut über mich gießen wie über
         den Hesperus am Himmel, wahrlich ich werde und muß einen <hi rendition="#i">letzten</hi> Leser haben .......
          <hi rendition="#i">Letzter</hi> Leser – – eine wehmütige und sanfte Idee! Beim Himmel! ich
         häng' ihr irgend einmal nach und rede den Menschen an und sage etwan:</p>
            <p rendition="#et">O du, in dem ich mit meinen spielenden Kindern und mit meinem ganzen
         Herzen zuletzt wohne, sei der Seele günstig, an die auf der weiten Erde und in der weiten
         Zukunft kein Freund mehr denkt als du, und deren Träume und Welten und Bilder alle sterben,
         wenn du entschläfst.« –</p>
            <p rendition="#et">Der Knabe nickte, als meint' ich ihn. Der ernste Jüngling schien
         niemand zu hören.</p>
            <p rendition="#et">Jetzt fing die geschminkte Maske einen entsetzlich-langen Perioden an
         und sagte mit eintöniger ergreifender Stimme: »Wenn die große Uhr in der Marienkirche zu
         Lübeck nicht mehr zu brauchen sein wird, weil sie gar zu oft umgestellet worden, und weil
         auch der Mond schon anders umläuft als sie<note place="foot" n="2">
                  <p> Sie zeigt den täglichen Stand und Gang der Himmelskörper etc. bis zum Jahr
         1875; dann muß sie verändert werden.</p>
               </note> – Wenn mancher Hottentott noch einen alten, nach
         »verbesserter und alter Zeit wohl eingerichteten lustigen Historienkalender auf das gemeine
          <pb n="1130" facs="#f0008"/> Jahr 100000« vorweisen kann, den seine Ururgroßeltern durchschießen
         lassen, um Termine, Gäste und Haushaltungssachen auf treuherzige alte Weise (der Enkel
         kanns nicht ohne Lächeln lesen) einzutragen – Wenn die bittere Zeit dagewesen ist, wo
         Menschenliebe in keinen Herzen mehr war, außer in denen der Hunde – Wenn, obwohl
         lange nach der Eroberung Europas durch die Amerikaner, der häßliche Weißen-Handel
         aufgehört, den die Schwarzen zum Teil nach ihren nordindischen Besitzungen hin getrieben
         – Wenn wegen der entsetzlichen Bevölkerung alle Dörfer sich zu Städten ausgebauet und
         die großen Städte mit den Toren aneinanderstoßen und Paris bloß ein Stadtviertel ist und
         der Landmann oft auf seinem Dache ackert, das er ganz artig urbar gemacht – Wenn in
         ganz Europa so schwer ein hölzernes Haus zu finden ist wie jetzt ein goldnes, bloß weil man
         bei dem mir begreiflichen Holzmangel statt der Silberstangen Holzstangen sowohl aus Indien
         holen muß als aus unsern Schachten, wo die Vorwelt sie so vorsichtig aufgespeichert; daher
         es leicht zu erklären, warum man dann Glas nur mit sich, nämlich mit Brenngläsern macht,
         und warum man im Winter so künstlich von außen heizt mit der Sonne durch besonders
         geschliffne Scheiben – Wenn endlich, weil durch ewiges Graben und Münzen das Geld
         schon lange zu spartischem Eisengeld devalviert geworden, nur Perlen die kleine Münze sind
         und Juwelen die große – Wenn die Prachtgesetze die einfache alte wohlfeilere Tracht
         zurückgeführt, indem sie überall auf Seide bestanden, und wenn die Mode die höchsten
         Verlängerungen und Verkürzungen (bis zur Nationalkleidung der Menschheit, der Nacktheit)
         und jede Versetzung durchgespielt, so daß bei Weibern die maillots<note place="foot" n="3">
                  <p> Ich brauche den Leserinnen wohl nicht zu sagen, daß dieses erst zukünftige
         Moden sind.</p>
               </note>, die Schürzen am Hals, die am Rücken, die hinten offnen
         Totentalare, die bed-mats, und bei Männern die mat-beds, die peaux de lion, die Berghabite,
         die hinten zugeschnallt und zugespitzten Schuhe, die hinten zugeknöpften Röcke, der
         doppelte Schuh<note place="foot" n="4">
                  <p> An den jetzigen eigentlich halben Schuh wird nämlich künftig hinten ein neuer
         angebauet, der leer bleibt wie unser hoher Hut.</p>
               </note> und die Schleier und Schürzen <pb n="1131" facs="#f0009"/> wieder schon ein
         paarmal ab- und aufgekommen sind – Wenn die Handwerker und Gelehrten in immer
         kleinere Subsubdivisionen auseinandergewachsen<note place="foot" n="5">
                  <p> Der Wilde und der westfälingische Bauer machen sich, wie der Redner Gorgias,
         alles selber, mit der Kultur teilen sich die Handwerker auseinander diese Abteilungen
         werden sich wieder spalten und z.B. die Mundköche sich in Vögel-, Fischköche etc., diese
         wieder in Lachs-, Forellen-, Karpfen- etc. Köche sondern. Bei den Gelehrten werden die
         Abästungen noch üppiger ausfallen. Z.B. in der ungeheuer aufwachsenden Geschichte wird
         jedes Volk, jedes Jahrtausend seinen eignen Historiker fodern, der von seinem historischen
         Wandnachbar gar nicht zu wissen braucht, daß er in der Welt ist.</p>
               </note> – Wenn das letzte wilde Volk aus seiner Puter-Eierschale
         ausgekrochen, und zwar schneller als das erste<note place="foot" n="6">
                  <p> Völker (wie Kinder moralisch und physisch) wachsen anfangs am schnellesten und
         stärksten; in einer gewissen Höhe der Kultur kann die Menschheit sich nur langsam ändern
         und höher heben, wie alle Sterne vom Horizont schneller aufsteigen als von der halben
         Bahn.</p>
               </note>, weil alle zahme an der Schale hackten, wenn zwischen allen
         Völkern, wie jetzt zwischen Herrnhutern und Juden, die Schiffe wie Weberschiffe verwebend
         hin- und herschießen und der Thüringer seinen nordamerikanischen Reichsanzeiger mithält und
         den afrikanischen Moniteur – Himmel! wenn dann der ganze Globus schreibt, der
         Nord-und der Südpol Autor ist und jede Insel Autorin, wenn Rußland die Werke selber
         verfertigt, die es eben daher früher nicht eingelassen, und die Molucken mit den Gewürzen
         aus Habsucht die Makulatur dazu liefern und die Kamtschadalen alle die Blasphemien,
         Zweideutigkeiten und Höhnereien, die sie vorher mündlich verrauchen ließen, besser in
         Romane auffangen; wenn natürlicherweise eigne Städte gebauet werden müssen, wo bloß Bücher
         wohnen, so wie ganze Judengassen bloß für schreckliche Registraturen; wenn die Menge so
         herrlicher Genies und die Menge der Nationalgeschmäcke so vieler Inseln, Küsten und
         Jahrhunderte die höchste Toleranz, Übersicht, Vermischung und Laune geboren – Wenn
         man die Wolken so richtig wie kürzere Sonnenfinsternisse prophezeien kann, Schwanzsterne
         ohnehin; und wenn die Flora und Fauna im Monde so gut bearbeitet ist als die Länderkunde
         des Abendsterns – Wenn alle Raffaele verwittert, alle jetzigen Sprachen gestorben,
         neue Laster und alle mögliche Physiognomien und Charaktere dagewesen, <pb n="1132" facs="#f0010"/> die
         Zartheit und Besonnenheit und Kränklichkeit größer, die Hohlwege zehnmal tiefer und die
         tiefsten Wahrheiten platte geworden – Wenn Flotten von Luftschiffen über der Erde
         ziehen und die Zeit alle ihre griechischen Futura durchkonjugiert – Wenn alles
         unzählige Male dagewesen, ein Gottesacker auf dem andern liegt, die alte runzlichte graue
         Menschheit ein Jahrtausend nach dem andern vergessen und nur noch, wie andere Greise, sich
         ihrer schönen Jugendzeiten in Griechenland und Rom erinnert und der ewige Jude, der Planet,
         doch noch immer läuft – – sag an, o bleicher Jüngling, wenn schlägt es in der
         Ewigkeit 12 Uhr, und die Geisterstunde der Erd-Erscheinungen ist vorbei?« –</p>
            <p rendition="#et">»Ach Gott,« (sagte der Knabe sonderbar-klug) »das Leben ist lang, aber
         die Zeit ist kurz, sie hat nichts als Augenblicke – Alle Uhren gehen sehr« (wobei er
         eine herauszog und ansah, auf der sieben übereinander stehende Weiser<note place="foot" n="7">
                  <p> Nämlich die Terzie wieder in 60 Teilchen, jedes wieder in 60, und dieses wieder
         geteilt.</p>
               </note> unten rückten, liefen und oben pfeilschnell flogen) – »O die
         große Uhr rasselt schon und schlägt das Jahrhundert aus – dann fliegt die weiße Taube
         sehr anmutig durch die Sterne, und die Toten des Jahrhunderts ziehen getrost.« Hier schlang
         er sich an die Brust der Jungfrau und gab seine Uhr mit den sieben Zeigern der Maske. »Die
         große Uhr draußen hat freilich«, sagte diese, »ein Richtschwert zum Perpendikel, und das
         ist Geistern ganz fatal.«<note place="foot" n="8">
                  <p> Geister fliehen nach dem Aberglauben Richtschwerter.</p>
               </note>
            </p>
            <p rendition="#et">Er trug die schwindelnd ineinander laufende Uhr unter den Spiegel.
         Fürchterlich war es mir, als ihn der Spiegel nicht abbildete und die andern auch nicht.
         – Im Hintergrunde des Zimmers stunden wieder neue unkenntliche Gestalten, die alle
         strenge auf ihre Uhren sahen – Der Schwedenkopf drehte bald umarmende Menschen, bald
         Herzen aus Brot und fütterte den schwarzen Hund. – Die Jungfrau faltete sanft die
         Hände empor, aber unter dem Erheben überzog sich das göttliche Auge des Ringes mit einem
         weißen Augenlid. – Mein Herz zuckte bange zurück vor dem nächtlichen kalten Anwehen
         eines hin- und hergeschwungnen <pb n="1133" facs="#f0011"/> Dolchs und vor dem ersten Glockenton, der
         das Jahrhundert ausmachte.</p>
            <p rendition="#et">Der Mond strahlte plötzlich den Jüngling an; groß, unbeweglich,
         bleich, aber voll Glanz fing er an, ohne der Maske zu antworten, und unter der Rede bebten
         tiefe Töne im Klaviere, aber keine Taste regte sich:</p>
            <p rendition="#et">»Es gibt einmal einen letzten Menschen – er wird auf einem Berg
         unter dem Äquator stehen und herabschauen auf die Wasser, welche die weite Erde überziehen
         – festes Eis glänzet an den Polen herauf der Mond und die Sonne hängen ausgebreitet
         und tief und nur blutig über der kleinen Erde, wie zwei trübe feindliche Augen oder Kometen
         – das aufgetürmte Gewölke strömet eilig durch den Himmel und stürzet sich ins Meer
         und fährt wieder empor, und nur der Blitz schwebt mit glühenden Flügeln zwischen Himmel und
         Meer und scheidet sie<note place="foot" n="9">
                  <p> Die Astronomie beweiset, daß sich die Erde der Sonne (wie nach Euler der Mond
         der Erde) in einer Spirale immer näher drehe; und schon die Mechanik beweiset es, da es
         ebensowenig außer als auf der Erde ein perpetuum mobile geben kann, weil ja <hi rendition="#i">Kraft</hi>
          und<hi rendition="#i"> Zeit</hi> im umgekehrten Verhältnis stehen und mithin<hi rendition="#i"> jene</hi> null würde, wenn
          <hi rendition="#i">diese</hi> unendlich würde. Aber ehe der Planet zur Sonne wird (wie der Mensch zur
         Erde), wovon er genommen ist: so ist weniger die <hi rendition="#i">Erhitzung</hi> des Erdkörpers –
         die z.B. nicht bisher mit der Sonnennähe am Äquator unter den <hi rendition="#i">geraden</hi> Strahlen wuchs
         und die ja nicht vom Sonnen-Abstande abhängt, da wir keine diversen Merkmale desselben in
         den <hi rendition="#i">fernsten</hi> und <hi rendition="#i">nächsten</hi> Planeten entdecken – als seine
          <hi rendition="#i">Überschwemmung zu</hi> befürchten, weil – außer dem, daß alle Meere immer gegen
         den Äquator hinaufströmen – die <hi rendition="#i">nähere</hi> Anziehung der Sonne, des Mondes und
         mithin der andern Planeten, wie in den Äquinoktien, fürchterlich die Flut der Meere und
         ebenso des Dunstkreises und zuletzt der Elektrizität auftreiben und über unsere
         Ameisenhaufen, die wir vom Maulwurf des Erdbebens geerbet, herüberstürzen muß.</p>
               </note> – Schau auf zum Himmel, letzter Mensch! Auf deiner Erde ist
         schon alles vergangen – deine großen Ströme ruhen aufgelöset im Meere. –</p>
            <p rendition="#et">Die alten Menschen, in welchen die frühern Alten lebten, wie
         Versteinerungen in Ruinen, zergehen unter dem Meere – nur die Welle klinget noch, und
         alles schweigt, und das Geläute der Uhren, womit deine Brüder die Jahrhunderte wie einen
         Bienenschwarm verfolgten, regt sich nicht im Meeressand – Bald flattert das noch von
         dir bewohnte Sonnenstäubchen hinauf, und die größern blinkenden Staubkörner auch; aber die
         Sonne trägt den <pb n="1134" facs="#f0012"/> Kindersarg der Menschheit leicht im Arm und hüpfet, von
         deiner <hi rendition="#i">Flugerde</hi> schwach bestäubt, jugendlich, obwohl kinderlos, mit andern
         Schwestern um die Muttersonne weiter... Schwacher Sterblicher! der du vor allem zitterst,
         was älter wird als du, höre weiter! Auch die Sonnen der Milchstraße ergreifen endlich
         einander feindlich und umschlingen sich kämpfend zu <hi rendition="#i">einer</hi> Riesenschlange, und eine
         chaotische Welt aus Welten arbeitet brennend und flutend – Aber im unendlichen Himmel
         hängt ihre schwarze und feurige Gewitterwolke nur unbemerkt und klein, weit über und unter
         ihr schimmern die Sterne friedlich in ihren tausend Milchstraßen. – Vernimm weiter,
         Erschrockner! In der Ewigkeit kommt ein Tag, wo auch alle diese Straßen und weißen Wölkchen
         sich verfinstern und wo in der weiten Unermeßlichkeit nur Gewitterwolken ziehen, aus Sonnen
         gemacht, und wo es dämmert in der ganzen Schöpfung... Dann ist Gott noch; er steht licht in
         der Nacht, seine Sonne zog die Sonnen-Wolken auf, seine Sonne zerteilt sie wieder –
         und dann ist wieder Tag. – – Und nun sprich nicht mehr von der kleinen
         Vergangenheit der kleinen Erde. – Gott hat den Donner und den Sturm in der Hand und
         den Schmerz und ordnet die Ewigkeit – und das weiche Würmchen pflanzet sich doch fort
         durch die stürmischen Jahrtausende; – aber der Mensch, die Parze der Erde, die auf
         Würmchen auftrat, und die überall Opfer foderte und machte, klagte über die höhern für das
         Höchste. – – Der Unendliche und die Sonne waren ihm, so wie seine Erdscholle
         sich auf- oder unterwärts kehrte, bald im Auf-, bald im Untergang – Tor! sie haben
         beide keinen Morgen und Abend, sondern sie glänzen ewig fort, aber sie ziehen mit dir und
         deinem Ball in die unbekannte Gegend<note place="foot" n="10">
                  <p> Bekanntlich bewegt sich die Sonne mit ihrem Gefolge nach einem noch
         unbekannten Ziel im Norden des Himmels.</p>
               </note> – – Letzter Mensch, denke nicht nach über die lange
         Welt vor und nach dir; im Universum gibts kein Alter – die Ewigkeit ist jung –
         sinke in die Welle, wenn sie kommt, sie versiegt, und nicht du!« –</p>
            <p rendition="#et">Der edle Jüngling hatte vor Entzückung die Augen geschlossen, und der
         Schnee seines Angesichtes war zu Glanz geworden. Plötzlich änderte sich alles in der
         überirdischen Minute; der <pb n="1135" facs="#f0013"/> Knabe rief schreckhaft: »Es wird 12 Uhr; meine
         Weiser stehen.« Auf der Uhr mit sieben ruhten schon fünfe übereinander, und nur die
         schnellsten flogen noch um. »Draußen fliegt schon die Taube aus Osten«, rief jemand, und
         die Turmuhr schlug aus.</p>
            <p rendition="#et">Ich blickte durch das Fenster, und in den langen Bogen des Fluges zog
         eine blendende Taube unter den Sternen durch den tief-blauen Himmel hin; und Luftschiffe
         voll unbekannter Gestalten jagten nach, und eines ging wie unter Schleiern vorüber, worauf
         alle Menschen waren, die ich innig geliebt und nur am Grabe verloren habe – und dann
         schoß eines vorüber, worin der Knabe und die verhüllte Jungfrau ruhten; und Sterne fielen
         in ihr Schiff, sie aber warfen Rosen aus.</p>
            <p rendition="#et">Ich blickte nach dem Zimmer zurück. Welches ringende Geister-Chaos!
         Die alten Gestalten gingen durcheinander – neue liefen zwischen sie – die
         Saiten klangen ungespielt – der Knabe, die Jungfrau und der Jüngling waren entflohen
         – In dem von innen hell erleuchteten Spiegel war nichts als mein sitzendes Bild;
         dieses richtet sich auf, bewegt sich, tritt nahe vor das Glas und will drohend heraus und
         sagt, mich anblickend: »O seh' ich mich dort selber? – Warte, Lufterscheinung, ich
         fürchte dich nicht, ich setze mir, wie Nicolai, einen Blutigel an den After, und dann
         zerfließest du.« – O wie ist der Spieler, der Mensch, ein Spiel! – Glühende
         Toten-Asche legte sich finster auf mein Auge – das gepreßte Leben schlug gewaltsam
         gegen die kleinste Ader an – endlich bückte sich der überströmte Kopf und ließ sein
         heißes Blut aus sich fließen.</p>
            <p rendition="#et">Zugleich lauter und dunkler wurd' es um mich; ein schärferes Getöne
         umfloß den Betäubten und warf höhere Wellen, um das Leben wegzuspülen; aber die Gestalten
         fingen zu erblassen und zu weichen an, selber die Maske wurde weiß – peinlich
         dröhnten in meine offnen Adern die langsamen Glockenschläge von 12 Uhr wie Kanonenschüsse
         neben der Gruft des Jahrhunderts, und ich erwartete bebend den zwölften – aber er
         verzog, der Tod hielt die Streitaxt des Glockenhammers immer aufgehoben, und die
         zusammenrinnende Menge, weiß wie Ertrunkne, murmelte immer banger: zwölf, zwölf –
         – als auf einmal eine blühende, beseelte <pb n="1136" facs="#f0014"/> die Türe öffnete und durch
         die luftigen Figuren durchging und mit einer teuern lebendigen Stimme meinen Namen nannte:
         ach es war meine Hermina. O wie der Mensch nur durch den Menschen in das Tageslicht des
         Lebens tritt, indes er in der auflösenden Einsamkeit auf seinen Geist und Leib nur wie auf
         einen toten fremden, unter ihm zuckenden Torso niedersieht! –</p>
            <p rendition="#et">Durch die gute Erschrockne und durch die Krisis der blutenden Natur
         kam ich aus meinen Bildern zurück, die sich immer mehr verglaseten und sich endlich nur zu
         zerstreueten Gliedern eines Antikenkabinetts zersetzten. Pfeifenberger hielt sich am
         längsten und wollte schwer zerfahren, und sogar als er schon verflüchtigt war, streckt' er
         noch sein Sprachrohr aus. Ich beruhigte die gute Hermina durch Nicolai, dem ähnliche
         Erscheinungen viel länger zugesetzt<note place="foot" n="11">
                  <p> Dem Publikum sind die Gestalten, die Nicolais Augen und Ohren erschienen,
         schon bekannt. Ich kenne drei zartorganisierte und phantasiereiche Mädchen, welche dieselbe
         optische Plastik quälte. Es kann keinem Psychologen schwer fallen, meine optische
         Nachdruckerei der Wirklichkeit, diese größern mouches volantes, sich zu erklären, wenn er
         den Frost, die Nervenschwäche, die Einsamkeit und das Abendessen und Trinken zusammennimmt.
         Ja jedes Wort der wunderbaren Gesellschaft getrau' ich mir aus den Betrachtungen
         herzuleiten, die ich nachmittags über die Zukunft angestellt; und selber die drei Akteurs
         (wie anfangs in der griechischen Tragödie) scheinen nur Söhne und Konterfeie der Charaktere
         zu sein, denen ich im Aufsatz für dieses Werkchen meine säkularischen Betrachtungen
         soufflieren wollen. Der Schwedenkopf ist eine offenbare Reminiszenz des wilden Jägers, der
         jetzt aus dem jungen burschikosen Jena ausreitet und dessen Jagdpersonale, Wildzeug,
         Hifthörner, Hundekoppel und Weidwerk, am Tageslicht besehen, auf ein Mandel mausender Eulen
         hinauslaufen. – Manches ist aus den Gemälden meines Zimmers zu erklären, z.B. aus Da
         Vincis Christus im Tempel.</p>
               </note>, der sie aber mit besserer Entschlossenheit empfangen als ich.</p>
            <p rendition="#et">Wie erstaunt' ich, als mir Hermina sagte, sie habe ihr Wort gehalten,
         noch früher zu kommen als das 19<hi rendition="#sup">te</hi> Säkulum. Es war erst 11 Uhr; so richtig hatte
         das innere Ohr, das immer den zwölften Schlag begehrte, mitten unter den Stürmen
         nachgezählt; dieser stille Sonnenzeiger in uns bewies sich schon bei Wahnsinnigen und am
         Ende bei Schlafenden, die in der vorgesetzten Stunde erwachen. Aber nun war ich für die
         letzte Szene des fünften Akts ganz kalt. Ein Jahrhundert schwand ein vor den gigantischen
          <pb n="1137" facs="#f0015"/> Jahrmillionen, die der Jüngling vorübergeführt; und selber die
         Lebendigen schienen mir, wie die wunderbare Gesellschaft, sich jetzt leichter zu entfärben
         und aufzulösen. Die frische Sonne, dacht' ich, wird morgen (wie in ein altes Menschenherz)
         in das Gebeinhaus des alten Jahrhunderts scheinen auf zerschlagne Statuen, Torsos,
         Aschenkrüge und Ruinen; und sie wird ein neues herüberbringen, das die Erde mit dem
         Interdikt belegt, das die Altäre entkleidet, die Reliquien vergräbt und die Heiligenbilder
         mit Disteln bedeckt und die Tempel verschließet. Aber sie tu' es denn! Ein trübes
         Jahrhundert ist in der langen Jahrszeit der Erde nur ein fliegender Maifrost, eine
         Sonnenfinsternis; o wie viele und Stürme dazu sind schon bei Frühlingsanfang dagewesen!
         – Aber das bessere Herz bleibe sich nur treu und verstumme nicht vor der tauben Zeit.
         Am Nordpol versteinert (nach dem Märchen) der Winter den Strom der Musik, aber in den
         Frühlingslüften fließen die aufgelösten Töne wieder laut dahin: so wird manches warme Wort
         erstarren, und die heiligen Laute wird niemand hören; aber sprecht sie aus, es kommt die
         mildere Zeit, und dann klinget die Äolsharfe aus der rauhen neu.</p>
            <p rendition="#et">Weich, aber gestillt stand ich mit Hermina am Fenster vor dem
         zauberisch wie ein Frühlingshimmel auf die winterliche scharfe Erdennacht erhaben
         herunterleuchtenden Sternengewölbe, und wir feierten sanft die ernste Stunde. Der Mond
         schwamm einsam in einem weiten reinen Blau, gleichsam das große Auge auf dem Ringe der
         Jungfrau, und weit von seiner Lilienglocke waren die Maienblümchen kleiner Sterne gesäet.
         »O wie gut ist es, Hermina,« (sagt' ich, als ich ihre von der Reise sanft nachglühenden
         Wangen ansah) »daß du vorhin nicht unter den Gestalten erschienest, die neben mir blaß
         wurden – es hätte mich zu sehr ergriffen.« – »Du hast ihr Gesicht nicht
         gesehen,« sagte sie, »vielleicht war ich die kniende Gestalt mit dem Schleier.« –
         »Das verhüte Gott,« (sagt' ich) »denn die Verschleierte saß mit auf dem Toten-Schiff, das
         durch den Himmel flog – Rühre mich heute nicht sehr – ich bin ganz aufgelöset,
         und noch immer schießen mir weiße Gesichter auf, und es tönet mir noch von weitem her.« Da
         ging die Gute, gleichsam um das Tönen zu überstimmen, an das Klavier und <pb n="1138" facs="#f0016"/>
         sang ihr liebstes Abendlied, mit den betenden Augen an den Sternen liegend; und unter den
         heiligen Tönen, die unser Herz verjüngten und es wieder in seinen ewigen Frühling trugen,
         löseten sanft und kaum bemerkt die Jahrhunderte einander ab.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
