<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Kurze Beschreibung und Erzählung von einem Juden mit Namen Ahasverus</title>
            <author>
               <persName>Anonym</persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T14:55:29Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20004440560</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Anonym/Erzählungen/Kurze Beschreibung und Erzählung von einem Juden mit Namen Ahasverus</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/jnpz.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0001-DF5F-4</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>[Anonym]: Kurze Beschreibung und Erzelung von einem Juden mit namen Ahasverus. Bautzen 1602</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Kurze Beschreibung und Erzelung von einem Juden mit namen Ahasverus</title>
                  <author>
                     <persName>Anonym</persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                   <measure type="pages">N. N.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Wolffgang Suchnach</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>Bautzen</pubPlace>
                  <date type="publication">1602</date>
                  <date type="firstPublication">1602</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1602</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1602</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Anonym-d1e246432">Erstdruck: Bautzen (Wolffgang Suchnach), 1602.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Erzählungen</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Prosa</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div>
            <p rend="h4">[Anonym]</p>
            <p rend="h2">Kurtze Beschreibung vnd Erzehlung</p>
            <p rend="h2">von einem Juden / mit Namen</p>
            <p rend="h2">Ahaßverus /</p>
            <p>Welcher bey der Creutzigung Christi selbst </p>
            <p>persönlich gewesen / auch das Crucifige über </p>
            <p>Christum hab helffen schreyen / vnd vmb </p>
            <p>Barrabam bitten / hab auch nach der </p>
            <p>Creutzigung Christi nimmer gen Jerusalem</p>
            <p>können kommen / auch sein Weib vnd</p>
            <p>Kinder nimmer gesehen / vnd seithero</p>
            <p>im Leben geblieben / vnd vor etlich</p>
            <p>Jahren gen Hamburg kommen /</p>
            <p>auch Anno 1599. im December</p>
            <p>zu Dantzig ankommen.</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Anonym-d1e246432">
            <p>Warlich ich sage euch / es stehen allhie etliche /</p>
            <p>die werden den Todt nicht schmecken / biß daß</p>
            <p>sie deß Menschen Sohn kommen sehen</p>
            <p>inn sein Reich.</p>
            <p>Weil dieser zeit bey vns alhie nichts newes zu schreiben / wil ich euch etwas altes / welches doch bey vielen mit verwunderung / für etwas newes gehalten wird / erzehlen / welches sich folgender gestalt verhaltet:</p>
            <p>Es hat Paulus von Eitzen / der H. Schrifft Doctor /vnd Bischoff zu Schleßwig (dann er von J.F.G. Hertzog Adolff von Holstein zum Bischoff erwöhlet vnd bestettiget ist / so nicht allein bey menniglich in ansehen vnnd glaubwirdig / sondern auch durch sein in truck gegeben Schrifften ein berümbter Mann ist) mir vnd andern Studiosis / etlich mahl erzehlet / das/als er in seiner Jugend zu Wittenberg studiert / vnd einmal im Winter in Anno 1542. zu seinen Eltern gen Hamburg gereyset: Hab er den nechsten Sontag hernacher inn der Kirchen/ vnter der Predigt einen Mann / welcher ein sehr lang Person / mit einem langen vber die Achsel abhangenden Haar / gewesen / gegen der Cantzel vber auff blossen steinen barfüssig stehen sehen: welcher mit solcher Andacht die Predigt gehört / daß man an jhm einige bewegung nicht spüren können: aussenthalb wann der Name Jesus Christus genennet worden / hab er sich geneigt / an seine Brust geschlagen / vnd sehr tieff geseufftzet: hab kein andere Kleidung angehabt in demselbigen hatten Winter /als ein par Hosen / die an den Füssen durch gewesen /ein Rock biß an die Knie: vnd darüber ein Mandel /biß auff die Füß / sonsten sey er Alters halben anzusehen gewesen / als ein Mann von fünfftzig Jahren ungefährlich / als er nun sich wegen seiner grossen gestalte / Kleydung vnnd Geber den vber jhme verwundert: hab er nach jhme / wer er were / vnd was sein gelegenheit seye / geforschet / da hat man in berichtet / daß derselbige sich nun den Winter über etliche Wochen lang daselbsten auff gehalten / vnd von sich außgeben / daß er ein geborner Jud von Jerusalem / mit seinem Namen Ahasverus / vnd seines Handwercks ein Schuhmacher / auch bey der Creutzigung Christi selbs persönlich gewesen / vnd seit hero im Leben geblieben / vnd durch viel Länder gereiset seye / wie er dann zu bestettigung dessen viel vmbständt / so sich mit Christo / nach dem er gefangen /vnnd für Pilatum geführt / darnach für Herodem /auch biß er endlich gereutziget worden / zugetragen /von dem weder die Evangelisten noch Historischreiber meldung thun: Deßgleichen auch von aller hand geschichten vnd Regimenten verenderungen/so in den Orientalischen Landen nach Christi Leiden / in etlich hundert Jahr hernacher sich zugetragen: Wie auch von den Aposteln / wo jeder gelebt / gelehrt / vnd endlich gelitten / volkommen guten bericht zu geben wuste. Als nun Paulus von Eitzen solches gehöret / hat er sich noch mehr darob verwundert / vnd gelegen heit gesucht / selbsten mit jhm zu reden. Da er nun dasselbig endlich erlanget / hab jhme der Jud solches alles mit vmbstenden erzehlet: Daß er nemlich zur zeit Christi zu Jerusalem wonhafftig / auch jhme dem HErrn Christo / welchen er für ein Ketzer vnd Verführer gehalten / weil er anders nicht gewust / auch von den Hohenpriestern vnd Schrifftgelehrten / denen er zugethan gewesen / anders nicht gelernt gehabt /gram gewesen / vnnd hab derwegen allezeit sein bestes gethan / damit dieser Verführer / wie er darfür gehalten / möchte vertilget werden: Hab auch endlich jhn fangen / für die Hohenpriester vnd Pilatum führen / anklagen / über jhn das Crucifige schreyen / vnd vmb Barrabam bitten / auch so weit bringen helffen /biß er zum Todt verurtheilt worden. Da nun der Sententz gesprochen gewesen / hab er als bald nach seinem Hauß / da der HErr Christus hat fürüber sollen geführt werden / zugeilet / vnd es seinem Haußgesind angesagt / damit sie jhn auch sehen möchten / da hab er selbsten sein kleines Kind auff seinen Arm genommen / mit jme für die Thür gestanden / jn den HERRN sehen zu lassen. Als nun der HErr Christus vnter seinem Creutz herzu geführet worden / hab er sich an sein Hauß etwas angelehnet / da sey er zu mehrer anzeigung seines Eifers herzu gelauffen / vnd mit scheltworten sich von dannen weg zu packen /vnd hinauß / da er hingehört / zu verfügen / fort gewisen. Da hab jhn CHristus starck angesehen / vnd jhn auff die meinung ohngefehrlich angeredt: <hi rendition="#b">Ich wil stehen vnd ruhen / du aber solt gehen.</hi> Alsbald hab er sein Kind nidergesetzt / vnnd im Hauß nicht bleiben können / sondern mit nachgefolget vnd zugesehen /wie er ist hingerichtet worden. Nach dem solches alles vollendet worden / sey jhm vnmüglich gewesen wider umb in die Stadt Jerusalem zu gehen / wie er auch nicht mehr darein kommen / sein Weib / Kind und Gesind nit mehr gesehen / sondern bald fort in frembde / vnd also eins nach dem andern biß daher / durchzogen habe / Vnnd ob er wol über etlich hundert Jahr widerumb ins Land kommen /hab er es doch also verwüst vnnd Jerusalem verstört gefunden / daß er es nicht mehr gekant habe. Was nun Gdtt mit jhme fürhabe / daß er jhn so lang in diesem elenden Leben herumb führe / ob er jn vielleicht biß an Jüngsten Tag / als ein lebendigen zeugen deß Leidens Christi / zu mehrer über zeugung der Gottlosen vnd Vnglaubigen / also erhalten wölle / sey jm vnwissent / seines theils möchte er leiden / daß jn Gott auß diesem Jammerthal zur ruhe abforderte. Auff dieses habe er Paulus von Eitzen / bey neben dem Rector der Schulen zu Hamburg / welcher ein Gelehrter vnnd in Historijs erfarner Mann gewesen/mit jm von allerhand Geschichten / so sich in den Orientalischen Landen nach CHristi zeiten hero verlauffen / conferirt / da hab er jnen alle vmbständ vnd gnugsamen bericht davon gegeben /daß sie sich nicht gnugsam darüber verwundern können. In seinem Leben sey er still vnd eingezogen gewesen / nicht geredt / als wenn man jn gefragt / Wann man jn zu Gast geladen / sey er erschienen / doch wenig gessen vnd getruncken: Da man jhm Gelt verehrt / hab er nicht über zween Schilling genommen /doch also bald wider vnter die Armen getheilt / mit vermelden / er bedörffe es nicht/Gott werde jn wol versorgen. So hab man jhn die zeit über / weil er zu Hamburg gewesen / nie sehen lachen: In welches Land er kommen / desselbigen Sprach hat er geredt /wie er denn damal die Sächsische Sprach als wol geredt / als wann er ein geborner Sachs wer. Es sein auch / wie D. Eitz berichtet / damaln vielen Landen vnd weit gelegnen Orten / jn zu sehen vnd zu hören gen Hamburg kommen / auch vielerley Judicia über jn ergangen / Der mehrertheil aber hab dafür gehalten /er habe ein fliegenden Geist bey sich / der jm solche ding offenbare / Welches er aber nicht darfür gehalten/ weil er nicht allein GOttes Wort gern gehört vnnd davon geredt / auch allwegen mit grosser andacht vnnd grossen seufftzen den Namen Gottes genennt /sondern auch daß er kein Fluchen dulden können /dann wann er jemand bey Gottes Leyden vnd Wunden fluchen hören / er darüber erzittert / vnd mit grimmigem Eifer getrohet: Du elender Mensch / du elende Creatur / solt du den Namen Gottes vnnd seine Marter also mißbrauchen / Ja solt es in gesehen vnd gehört haben / wie sawr dem HErn Christo seine Wunden vnnd Leiden / dein vnd meinet wegen worden were /wie ichs gesehen / du würdest dir ehe leyd thun lassen / dann daß du seinen Namen nennest.</p>
            <p rendition="#et">Vnnd dieses hat Ehrngemeldter Herr Paulus von Eitzen mir vnd andern mündlich / doch mit viel mehr vnd weitern vmbstenden erzehiet / welches ich gleichwol seithero von etlichen alten Bürgen allhie zu Schleßwig / die auch zum theil denselbigen damaln gesehen / vnd mit jhm geredt / affirmiren gehört.</p>
            <p>Diß verschinen 75. Jahr / seind Secretarius Christoff Ehringer vnnd M. Jacobus / welche vnser Gnediger Herr / Hertzog Adolff Holstein vngefährlich vor fünff vierteil Jahren / als Legaten an König in Hispanien abgefertiget / wegen der bezahlung / so sein Königlich W. Ihr Fürstlichen Gnaden: Vnd dem Kriegs Volck / mit dem sie in Anno 1572. dem Duc. de Alba inn das Niderland gezogen / noch schuldig verblieben: vmb befürderungen angehalten / widerumb zu Hauß kommen / vnnd allhie zu Schleßwig angelangt /die berichten / daß sie zu Malduit obgedachten Man in aller gestalt / mit Kleider / geberden / vnnd Alter noch zu sehen angetroffen / mit jhme geredt / vnd eben wie der abgemelt neben andern Leuten von jhm verstanden haben / vnd hab er sein gut Spannisch geredt.</p>
            <p rendition="#et">Was nun von dieser Mansperson zu halten: davon steht jedem sein Judicium frey: Die werck Gottes seind wunderbarlich vnd vnerforschlich /vnd werden je lenger je mehr ding / die biß hero verborgen gewesen / nun mehr gegen dem zunahenden Jüngsten Tag vnnd ende der Welt offenbaret / wol dem der es in rechtem verstand auffnimpt / vnd erkennet / vnd sich daran nicht ergert.</p>
            <p>Datum Schleßwig den 9. Junij Anno 1564.</p>
            <p rendition="#et">Dieser Mann oder Jud soll so dicke Fußsolen haben / daß mans gemessen / zweyer zwerch Finger dick gewesen / gleich wie ein Horn so hart / wegen seines langes gehen vnd Reysen / er sol auch Anno 1599. zu Dantzig im December gesehen worden sein.</p>
            <p>
               <hi rendition="#g">ENDE</hi>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>