<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Eine Teufelsaustreibung</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118640488">
                  <forename>Nikolai</forename>
                  <surname>Ljesskow</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T14:55:23Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005254973</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Leskov, Semënovič Nikolaj/Erzählungen/Eine Teufelsaustreibung</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/rj93.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-E49D-9</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Ljesskow, Nikolai: Eine Teufelsaustreibung und andere Geschichten. München 1921</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Eine Teufelsaustreibung und andere Geschichten</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118640488">
                        <forename>Nikolai</forename>
                        <surname>Ljesskow</surname>
                     </persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">28 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Musarion Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1921</date>
                  <date type="firstPublication">1879</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1879</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1879</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5">1921</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017" notBefore="1831" notAfter="1895"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Leskov-Semenovi-d1e291">Erstdruck in: Novoe vremja, Petersburg 1879, unter dem Titel »Roschdestvenskij vetscher u ipochondrika« (Weihnachtsabend bei einem Hypochonder).</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118640488">
                        <forename>Nikolai</forename>
                        <surname>Ljesskow</surname>
                     </persName>
            </person>
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Erzählungen</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Prosa</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e291">
            <p rend="h3">Semënovič Nikolaj Leskov</p>
            <p rend="h2">Eine Teufelsaustreibung</p>
            <p rend="h4">(Čertogon)</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e312" type="chapter">
            <head>
               <pb n="9" facs="#f0001"/>
I</head>
            <p>Diese heilige Handlung kann man nur in Moskau sehen, und das auch nur, wenn man besonderes Glück und besondere Protektion hat.</p>
            <p rendition="#et">Dank einer glücklichen Verkettung von Umständen wohnte ich einmal der Teufelsaustreibung vom Anfang bis zum Ende bei und möchte sie nun den wahren Kennern und Liebhabern des Ernsten und Majestätischen im nationalen Stil beschreiben.</p>
            <p rendition="#et">Einerseits gehöre ich zwar zum Adel, stehe aber andererseits dem »Volke« nahe; meine Mutter ist aus dem Kaufmannsstande. Sie stammte aus einer sehr reichen Familie, hatte aber gegen den Willen ihrer Eltern, aus Liebe zu meinem Vater geheiratet. Mein seliger Vater war im Umgang mit dem weiblichen Geschlecht besonders tüchtig und erreichte bei ihm alles, was er nur wollte. So gelang es ihm auch, meine Mutter zu ergattern; die Alten gaben ihm aber zum Lohn für seine Tüchtigkeit nichts außer der Garderobe, den Betten und der göttlichen Gnade, die das junge Ehepaar zugleich mit der Verzeihung und dem väterlichen Segen erhielt. Meine Eltern wohnten in Orjol; sie lebten in recht kümmerlichen Verhältnissen, hielten sich aber stolz und wollten die reichen mütterlichen Verwandten niemals um Unterstützung bitten; sie unterhielten mit ihnen sogar keinerlei Beziehungen. <pb n="10" facs="#f0002"/>
Als ich aber auf die Universität ziehen sollte, sagte mir Mamachen:</p>
            <p rendition="#et">»Besuche, bitte, deinen Onkel Ilja Fedossejewitsch und grüße ihn von mir. Das ist keine Erniedrigung; seinen älteren Verwandten muß man alle Ehrfurcht erweisen; er ist aber mein Bruder, außerdem ein gottesfürchtiger Mann und hat in Moskau ein großes Gewicht ... Bei allen feierlichen Empfängen ist er immer dabei und steht mit der Schüssel mit Salz und Brot oder einem Heiligenbild vor allen andern ... Auch beim General-Gouverneur und dem Metropoliten wird er empfangen ... Er kann dich nur Gutes lehren.«</p>
            <p rendition="#et">Ich glaubte um jene Zeit nicht an Gott, liebte aber meine Mutter. Also sagte ich mir einmal: Jetzt bin ich fast ein ganzes Jahr in Moskau und habe Mamachens Wunsch noch immer nicht erfüllt; nun will ich doch zum Onkel Ilja Fedossejewitsch gehen, Mamachens Grüße ausrichten und schauen, was er mich lehren kann.</p>
            <p rendition="#et">Von Kind auf war ich gewohnt, ältere Leute mit Ehrfurcht zu behandeln, besonders aber solche, die mit dem Metropoliten und den Gouverneuren verkehrten.</p>
            <p rendition="#et">Eines Tages bürstete ich mir die Kleider und begab mich zu Onkel Ilja Fedossejewitsch.</p>
         </div>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e348" type="chapter">
            <head>II</head>
            <p>Es war gegen sechs Uhr abends. Das Wetter war warm, mild und etwas trüb, mit einem Wort recht angenehm. Das Haus meines Onkels ist allen bekannt, es ist eines der ersten Häuser von Moskau. Ich war aber noch niemals darin gewesen und hatte den Onkel nicht einmal aus der Ferne gesehen.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="11" facs="#f0003"/>
Ich gehe aber recht selbstbewußt hin und sage mir: läßt er mich vor, so ist es gut, und läßt er mich nicht vor, so brauch' ich ihn nicht.</p>
            <p rendition="#et">Ich komme in den Hof; vor der Einfahrt steht eine Equipage, die Pferde sind wie zwei Löwen, pechkohlrabenschwarz, mit langen Mähnen, und das Fell glänzt wie teurer Atlas.</p>
            <p rendition="#et">Ich gehe die Treppe hinauf und sage: »So und so, ich bin Neffe und Student, meldet mich, bitte, Ilja Fedossejewitsch.« Und die Leute antworten mir:</p>
            <p rendition="#et">»Ilja Fedossejewitsch kommen gleich selbst heraus, sie wollen gerade ausfahren.«</p>
            <p rendition="#et">Es erscheint eine einfache aber höchst majestätische Gestalt; in den Augen hat er einige Ähnlichkeit mit meiner Mutter, aber der Gesichtsausdruck ist doch ganz anders. Ein solider Mann, was man so nennt.</p>
            <p rendition="#et">Ich stellte mich vor; er hörte mich schweigend an, reichte mir die Hand und sagte:</p>
            <p rendition="#et">»Setz dich, wir wollen ausfahren.«</p>
            <p rendition="#et">Ich wollte eigentlich nein sagen, brachte es aber doch nicht über die Lippen und setzte mich in den Wagen.</p>
            <p rendition="#et">»Nach dem Park!« befahl er dem Kutscher.</p>
            <p rendition="#et">Die Löwen rasten dahin, so daß das Hinterteil des Wagens nur so zitterte; als wir aber außerhalb der Stadt waren, fingen sie an, noch schneller zu rennen.</p>
            <p rendition="#et">Wir sitzen im Wagen, sprechen kein Wort, und ich sehe nur, wie sich der Onkel seinen Zylinderhut immer tiefer in die Stirne drückt und wie sein Gesicht, wohl vor Langweile, immer griesgrämiger wird.</p>
            <p rendition="#et">Er schaut immer nach den Seiten; einmal wirft er aber den Blick auf mich und sagt ganz unvermittelt:</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="12" facs="#f0004"/>
»Es ist gar kein Leben!«</p>
            <p rendition="#et">Ich wußte nicht, was darauf zu antworten und schwieg.</p>
            <p rendition="#et">Und wir fahren immer weiter; ich denke mir: wo will er mich nur hinbringen? Und es scheint mir schon, daß ich in eine dumme Geschichte hineingeraten bin.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel hatte aber wohl inzwischen irgendeinen Beschluß gefaßt und begann den Kutscher zu kommandieren:</p>
            <p rendition="#et">»Rechts! Links! Zum ›Jar‹!«</p>
            <p rendition="#et">Aus dem Restaurant stürzt die ganze Dienerschaft heraus, und alle verneigen sich vor ihm fast bis zur Erde. Der Onkel sitzt aber im Wagen, rührt sich nicht und läßt den Besitzer rufen. Man läuft sofort hin. Nun erscheint der Franzose und verbeugt sich mit großem Respekt. Der Onkel rührt sich noch immer nicht, klappert mit dem Elfenbeingriff seines Stockes gegen die Zähne und fragt:</p>
            <p rendition="#et">»Wieviel Fremde habt ihr im Haus?«</p>
            <p rendition="#et">»An die dreißig Personen in den Sälen,« antwortet der Franzose, »und drei Séparés sind besetzt.«</p>
            <p rendition="#et">»Alle sollen hinaus!«</p>
            <p rendition="#et">»Sehr gut.«</p>
            <p rendition="#et">»Jetzt ist es sieben,« sagt Onkel nach einem Blick auf die Uhr, »um acht komm ich wieder. Wird alles fertig sein?«</p>
            <p rendition="#et">»Nein,« antwortet jener, »um acht wird es nicht gehen ... Viele haben sich ihre Sachen vorausbestellt ... Aber so gegen neun wird im ganzen Restaurant keine fremde Seele sein.«</p>
            <p rendition="#et">»Gut.«</p>
            <p rendition="#et">»Was soll ich vorbereiten?«</p>
            <p rendition="#et">»Selbstverständlich einen Zigeunerchor.«</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="13" facs="#f0005"/>
»Und noch was?«</p>
            <p rendition="#et">»Ein Orchester.«</p>
            <p rendition="#et">»Nur eines?«</p>
            <p rendition="#et">»Nein, lieber zwei.«</p>
            <p rendition="#et">»Soll ich den Rjabyka holen lassen?«</p>
            <p rendition="#et">»Selbstverständlich.«</p>
            <p rendition="#et">»Französische Damen?«</p>
            <p rendition="#et">»Nein, die will ich nicht!«</p>
            <p rendition="#et">»Weine?«</p>
            <p rendition="#et">»Den ganzen Keller.«</p>
            <p rendition="#et">»Speisen?«</p>
            <p rendition="#et">»Die Karte!«</p>
            <p rendition="#et">Man reicht ihm die Tageskarte.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel wirft einen Blick auf die Karte, liest sie wohl gar nicht, klopft mit dem Stock auf das Papier und sagt:</p>
            <p rendition="#et">»Dies alles für hundert Personen.«</p>
            <p rendition="#et">Und er rollt die Karte zusammen und steckt sie sich in die Tasche.</p>
            <p rendition="#et">Der Franzose ist erfreut, zugleich aber auch etwas verlegen.</p>
            <p rendition="#et">»Für hundert Personen kann ich es unmöglich herrichten« sagt er, »denn es sind auch sehr teure Sachen dabei, von denen ich nur fünf oder sechs Portionen im Hause habe.«</p>
            <p rendition="#et">»Wie soll ich meine Gäste sortieren? Ein jeder soll alles haben, was er will. Verstanden?«</p>
            <p rendition="#et">»Sehr wohl.«</p>
            <p rendition="#et">»Sonst wird dir auch der Rjabyka nicht helfen, mein Lieber! Kutscher, pascholl!«</p>
            <p rendition="#et">Wir ließen den Restaurateur mit seinen Lakaien stehen und fuhren davon.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="14" facs="#f0006"/>
Nun war es mir vollkommen klar, daß ich auf ein falsches Geleise geraten war. Ich versuchte, mich zu verabschieden, der Onkel hörte aber nicht auf mich. Er schien sehr besorgt. Wir fahren durch den Park, und er ruft bald den einen, und bald den andern an.</p>
            <p rendition="#et">»Um neun Uhr zum ›Jar‹!« sagt Onkel einem jeden kurz.</p>
            <p rendition="#et">Die Leute, an die er sich wendet, sind lauter ehrwürdige Greise. Alle ziehen vor ihm den Hut und antworten ebenso kurz:</p>
            <p rendition="#et">»Wir sind deine Gäste, Fedossejewitsch.«</p>
            <p rendition="#et">Ich glaube, wir hatten auf diese Weise an die zwanzig Personen eingeladen. Als die Uhr neun schlug, fuhren wir wieder zum ›Jar‹. Ein ganzes Rudel Kellner stürzte uns entgegen, alle halfen dem Onkel aus dem Wagen, der Franzose selbst empfing ihn vor der Türe und klopfte ihm mit der Serviette den Staub von der Hose ab.</p>
            <p rendition="#et">»Ist's geräumt?« fragt der Onkel.</p>
            <p rendition="#et">»Ein General ist nur noch da,« sagt jener. »Er bittet sehr, noch eine Weile im Séparé bleiben zu dürfen.«</p>
            <p rendition="#et">»Hinaus mit ihm!«</p>
            <p rendition="#et">»Er ist wirklich sehr bald fertig.«</p>
            <p rendition="#et">»Ich will nicht, er hat genug Zeit gehabt, soll er seine Sachen draußen auf dem Rasen zu Ende essen.«</p>
            <p rendition="#et">Ich weiß nicht wie das geendet hätte, aber der General kam in diesem Augenblick mit seinen zwei Damen heraus, stieg in den Wagen und fuhr davon. Gleichzeitig begannen die Gäste zusammenzuströmen, die der Onkel im Parke eingeladen hatte.</p>
         </div>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e557" type="chapter">
            <head>
               <pb n="15" facs="#f0007"/>
III</head>
            <p>Das Restaurant war aufgeräumt, sauber und vollkommen leer. Nur in einem der Säle saß irgendein riesengroßer Kerl, der dem Onkel schweigend entgegenkam und ihm, ohne ein Wort zu sagen, sofort den Stock aus der Hand nahm, den er gleich irgendwohin versteckte.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel gab ihm den Stock ohne Widerspruch und reichte ihm zugleich auch seine Brieftasche und sein Portemonnaie.</p>
            <p rendition="#et">Dieser leicht ergraute, massive Riese war jener selbe Rjabyka, dessen Name in dem mir unverständlichen Auftrag des Onkels erwähnt worden war. Von Beruf war er eigentlich Schulmeister, hier versah er aber offenbar irgendein anderes Amt. Er schien hier ebenso notwendig wie die Zigeuner, wie das Orchester und wie das ganze Personal, das vollzählig erschienen war. Ich verstand nur nicht, welche Rolle der Schulmeister spielen sollte, aber das konnte ich bei meiner Unerfahrenheit auch noch gar nicht wissen.</p>
            <p rendition="#et">Das hell erleuchtete Restaurant war in vollem Betrieb: die Musik dröhnte, die Zigeuner gingen auf und ab und blieben jeden Augenblick vor den Büffets stehen, und der Onkel besichtigte die Säle, den Wintergarten, die Grotten und die Galerien. Er wollte sich überzeugen, ob tatsächlich keine Fremden da waren; der Schulmeister wich nicht von seiner Seite. Als sie aber nach diesem Rundgang in den Hauptsaal, wo schon die ganze Gesellschaft versammelt war, zurückkehrten, konnte man zwischen ihnen einen großen Unterschied wahrnehmen: der Schulmeister war ebenso nüchtern, wie vor dem Rundgang, der Onkel aber gänzlich betrunken.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="16" facs="#f0008"/>
Ich weiß nicht, wieso das so schnell geschehen war; jedenfalls war er in bester Laune. Er übernahm das Präsidium, und die Geschichte ging los.</p>
            <p rendition="#et">Alle Türen waren abgesperrt, und das Restaurant war von der ganzen Welt abgeschnitten. Zwischen uns und der übrigen Welt gähnte ein Abgrund: der Abgrund des ganzen ausgetrunkenen Weines, der verzehrten Speisen und, vor allen Dingen, der, ich will nicht sagen, häßlichen, aber wilden und tollen Ausgelassenheit, die ich kaum zu schildern vermag. Das kann man von mir auch garnicht verlangen: als ich mich hier festgeklemmt und von der ganzen Welt abgeschnitten sah, verlor ich jeden Mut und hatte es sehr eilig, mich zu betrinken. Darum werde ich auch gar nicht beschreiben, wie diese Nacht verging. Meiner Feder ist es auch gar nicht gegeben, <hi rendition="#g">alles</hi> zu schildern; ich kann mich nur an zwei besonders bemerkenswerte Episoden der Schlacht und an das Finale erinnern, doch das <hi rendition="#g">Unheimliche</hi> steckte eben in ihnen.</p>
         </div>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e595" type="chapter">
            <head>IV</head>
            <p>Man meldete einen gewissen Iwan Stepanowitsch. Wie es sich später herausstellte, war er ein angesehener Moskauer Fabrikant und Großkaufmann.</p>
            <p rendition="#et">Eine peinliche Pause trat ein.</p>
            <p rendition="#et">»Ich hab ja gesagt: niemand darf herein,« erwiderte der Onkel.</p>
            <p rendition="#et">»Der Herr läßt inständigst bitten.«</p>
            <p rendition="#et">»Soll er sich nur dorthin begeben, wo er bisher war.«</p>
            <p rendition="#et">Der Kellner ging hinaus und meldete nach einer Weile sehr kleinlaut:</p>
            <p rendition="#et">»Iwan Stepanowitsch läßt sehr bitten.«</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="17" facs="#f0009"/>
»Nein, ich will nicht.«</p>
            <p rendition="#et">Die anderen schlagen vor: »Soll er ein Strafgeld zahlen!«</p>
            <p rendition="#et">»Nein, jagt ihn hinaus, ich will sein Strafgeld nicht.«</p>
            <p rendition="#et">Der Kellner kommt zurück und meldet noch kleinlauter:</p>
            <p rendition="#et">»Er ist bereit, jede Strafe zu zahlen. Er sagt, daß es für ihn bei seinem Alter sehr kränkend ist, von der Gesellschaft ausgeschlossen zu sein.«</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel erhob sich mit funkelnden Augen von seinem Platz; im gleichen Augenblick ragte aber schon zwischen ihm und dem Kellner Rjabyka. Er stieß den Kellner mit der linken Hand wie ein Küken zurück und setzte mit der Rechten den Onkel wieder auf seinen Platz.</p>
            <p rendition="#et">Unter den Gästen wurden Stimmen für Iwan Stepanowitsch laut: er solle hundert Rubel für die Musiker zahlen und hereinkommen.</p>
            <p rendition="#et">»Er ist doch einer von den unsrigen, ein gottesfürchtiger Greis, – was soll er jetzt anfangen? Er wird vielleicht vor den Augen des ganzen Publikums Skandal machen. Man muß mit ihm ein Einsehen haben.«</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel ließ sich erweichen und sagte:</p>
            <p rendition="#et">»Gut, es soll aber weder nach meinem, noch nach eurem, sondern nach Gottes Willen geschehen: Iwan Stepanowitsch darf herein, muß aber die große Pauke schlagen.«</p>
            <p rendition="#et">Der Kellner ging hin und meldete wieder:</p>
            <p rendition="#et">»Er möchte doch lieber eine Geldstrafe zahlen.«</p>
            <p rendition="#et">»Zum Teufel! Wenn er nicht trommeln will, so soll er sich scheren, wohin er mag!«</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="18" facs="#f0010"/>
Iwan Stepanowitsch hielt es aber doch nicht aus und ließ nach kurzer Zeit sagen, daß er bereit sei, die Pauke zu schlagen.</p>
            <p rendition="#et">»Gut, soll er kommen.«</p>
            <p rendition="#et">Ein großer Mann von ehrwürdigem Aussehen mit ernstem Gesicht, erloschenen Augen, gekrümmtem Rücken und zerzaustem und grün angelaufenem Bart tritt ein. Er will scherzen und die Gäste begrüßen, man weist ihn aber zurecht.</p>
            <p rendition="#et">»Nachher, nachher,« schreit ihm der Onkel zu: »Jetzt sollst du die Pauke schlagen.«</p>
            <p rendition="#et">»Die Pauke schlagen!« fallen die andern ein.</p>
            <p rendition="#et">»Musik! Einen Marsch!«</p>
            <p rendition="#et">Das Orchester stimmt einen dröhnenden Marsch an, der ehrwürdige Greis nimmt den hölzernen Schlegel und beginnt im Takt und auch nicht im Takt zu trommeln.</p>
            <p rendition="#et">Ein Höllenlärm und ein Höllengeschrei. Alle sind zufrieden und schreien:</p>
            <p rendition="#et">»Lauter!«</p>
            <p rendition="#et">Iwan Stepanowitsch gibt sich noch mehr Mühe.</p>
            <p rendition="#et">»Lauter! Lauter! Noch lauter!«</p>
            <p rendition="#et">Der Greis trommelt mit aller Kraft, wie der Mohrenfürst bei Freiligrath. Schließlich erreicht er sein Ziel: man hört einen fürchterlichen Krach, das Trommelfell zerspringt, alle lachen, der Lärm wird ganz unerträglich, und Iwan Stepanowitsch muß den Musikern für die vernichtete Pauke fünfhundert Rubel zahlen.</p>
            <p rendition="#et">Er zahlt, wischt sich den Schweiß aus der Stirne und setzt sich zu den andern. Während alle sein Wohl trinken, bemerkt er zu seinem Entsetzen unter den Anwesenden seinen Schwiegersohn.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="19" facs="#f0011"/>
Wieder erhebt sich ein Lachen und Lärmen, und das geht so, bis ich das Bewußtsein verliere. In den wenigen lichten Augenblicken, die ich noch habe, sehe ich die Zigeunerinnen tanzen und den Onkel, auf dem Stuhle sitzend, mit den Beinen zucken. Plötzlich taucht vor ihm jemand auf, aber im gleichen Augenblick ragt schon zwischen dem Onkel und dem andern Rjabyka. Der andere fliegt auf die Seite, der Onkel sitzt wieder auf seinem Platz, und vor ihm stecken in der Tischplatte zwei Gabeln. Nun verstehe ich Rjabykas Rolle.</p>
            <p rendition="#et">Zum Fenster wehte der erste frische Hauch des Moskauer Morgens herein; ich kam wieder zum Bewußtsein, aber wohl nur, um an der Klarheit meiner Vernunft zu zweifeln. Ich sah eine wilde Schlacht und das Abholzen eines Waldes: ich hörte ein Dröhnen und Krachen und sah die riesengroßen exotischen Bäume schwanken und fallen. Hinter ihnen drängte sich ein Haufen seltsamer Gestalten mit braunen Gesichtern. An den Wurzeln der Palmen funkelten schreckliche Äxte; mein Onkel fällte die Bäume, auch der alte Iwan Stepanowitsch tat mit ... Eine mittelalterliche Vision! ...</p>
            <p rendition="#et">Die Zigeunerinnen, die sich in der Grotte hinter den Bäumen versteckt hielten, sollten »gefangen genommen« werden; die Zigeuner verteidigten sie nicht und überließen sie ihrer eigenen Energie. Scherz und Ernst waren hier nicht mehr auseinanderzuhalten: durch die Luft flogen Teller, Stühle und Steine aus der Grotte; die Feinde drangen aber immer tiefer in den Wald ein, und am mutigsten zeigten sich Iwan Stepanowitsch und mein Onkel.</p>
            <p rendition="#et">Die Festung wurde schließlich genommen: die Zigeunerinnen wurden ergriffen, umarmt und abgeküßt, und <pb n="20" facs="#f0012"/>
eine jede bekam einen Hundertrubelschein in das Mieder gesteckt. Damit war die Sache erledigt ...</p>
            <p rendition="#et">Ja, auf einmal war alles still ... Alles war zu Ende. Es war keine Störung von außen, aber alle hatten genug. Wenn es vorher, wie mein Onkel gesagt hatte, »gar kein Leben« war, so fühlten wohl jetzt alle einen Überfluß an Leben.</p>
            <p rendition="#et">Alle hatten genug und alle waren zufrieden. Vielleicht hatte auch die Bemerkung des Schulmeisters, daß es für ihn Zeit sei, in die Schule zu gehen, einige Bedeutung. Jedenfalls war die Walpurgisnacht zu Ende, und »das Leben« trat wieder in seine Rechte.</p>
            <p rendition="#et">Die Gäste verdufteten ohne Abschied einer nach dem andern; das Orchester und die Zigeuner waren längst verschwunden. Das Restaurant bot das Bild vollständiger Verwüstung: keine einzige Draperie, kein einziger Spiegel war ganz; selbst der große Kronleuchter lag zertrümmert am Boden, und die Kristallprismen zerbrachen unter den Füßen der Kellner, die sich vor Müdigkeit kaum auf den Beinen hielten. Der Onkel saß ganz allein mitten auf dem Sofa und trank Kwas. Ab und zu schwebten ihm wohl irgendwelche Erinnerungen durch den Sinn, und er zuckte mit den Beinen. Vor ihm stand Rjabyka, der in seine Schule eilte.</p>
            <p rendition="#et">Man reichte ihnen die Rechnung. Es war eine kurze »Pauschalrechnung«.</p>
            <p rendition="#et">Rjabyka studierte die Rechnung sehr aufmerksam und verlangte einen Nachlaß von fünfzehnhundert Rubeln. Man widersprach ihm nicht viel und zog das Fazit: die Endsumme machte siebzehntausend, und Rjabyka erklärte, daß die Rechnung jetzt stimme. Der Onkel sagte <pb n="21" facs="#f0013"/>
einsilbig! »Zahl's!«, setzte den Hut auf und bedeutete mir durch ein Zeichen, ihm zu folgen.</p>
            <p rendition="#et">Zu meinem Entsetzen merkte ich, daß er mich nicht vergessen hatte und daß ich ihm nicht entrinnen konnte. Er flößte mir eine unheimliche Angst ein, und ich konnte mir gar nicht vorstellen, wie ich mit ihm nun allein unter vier Augen bleiben würde. Er hatte mich ja so ganz zufällig mitgenommen, hatte mir noch keine zwei vernünftigen Worte gesagt und schleppte mich überall mit sich herum. Was werde ich noch alles erleben? Vor Entsetzen wurde ich auf einmal ganz nüchtern. Ich fürchtete dieses schreckliche, wilde Tier mit der zügellosen Phantasie und den furchtbaren Einfällen. Im Vorzimmer umringte uns eine Menge Kellner. Der Onkel befahl: »Je fünf!«, und Rjabyka zahlte; die Hausmeister, Nachtwächter, Schutzleute und Gendarmen, die irgendwelche Dienste geleistet haben wollten, bekamen etwas weniger. Alle diese Leute wurden befriedigt. Das machte eine Riesensumme aus. Im Parke draußen drängten sich aber, so weit das Auge reichte, zahllose Droschken. Die Droschkenkutscher warteten auf ihr »Väterchen« Ilja Fedossejewitsch, »ob Seine Gnaden sie nicht irgendwie brauchen könnten.«</p>
            <p rendition="#et">Man stellte ihre Zahl fest und gab einem jeden von ihnen drei Rubel. Der Onkel und ich stiegen in den Wagen, und Rjabyka reichte dem Onkel seine Brieftasche.</p>
            <p rendition="#et">Ilja Fedossejewitsch nahm aus der Brieftasche einen Hunderter und gab ihn Rjabyka.</p>
            <p rendition="#et">Dieser drehte die Banknote in den Fingern und sagte unwirsch:</p>
            <p rendition="#et">»Zu wenig.«</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="22" facs="#f0014"/>
Der Onkel gab ihm noch zwei Fünfundzwanziger.</p>
            <p rendition="#et">»Auch das genügt noch nicht: es hat ja keinen einzigen Skandal gegeben.«</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel gab ihm noch einen dritten Fünfundzwanziger, der Schulmeister reichte ihm nun auch seinen Stock und verabschiedete sich.</p>
         </div>
         <div xml:id="Leskov-Semenovi-d1e772" type="chapter">
            <head>V</head>
            <p>Nun blieben wir beide unter vier Augen zurück und fuhren im Trab nach Moskau; hinter uns jagte aber mit Geschrei und Geklapper das ganze unübersehbare Heer der Droschken. Ich konnte gar nicht begreifen, was sie von uns wollten, der Onkel aber hatte es gleich erraten. Es war eigentlich empörend: um von ihm noch mehr Geld zu erpressen, gaben sie ihm unter dem Vorwande einer besonderen Ehrung das Geleite und lieferten ihn auf diese Weise dem allgemeinen Spott aus.</p>
            <p rendition="#et">Moskau lag vor unseren Blicken in herrlicher Morgenbeleuchtung, von leichten Rauchwölkchen aus den Kaminen und von friedlichem Glockengeläute umschwebt.</p>
            <p rendition="#et">Rechts und links vom Schlagbaum zogen sich Warenspeicher hin. Der Onkel ließ vor dem ersten Speicher halten, zeigte auf ein Fäßchen, das an der Schwelle stand, und fragte:</p>
            <p rendition="#et">»Ist's Honig?«</p>
            <p rendition="#et">»Honig.«</p>
            <p rendition="#et">»Was kostet das Fäßchen?«</p>
            <p rendition="#et">»Wir verkaufen nur pfundweise.«</p>
            <p rendition="#et">»Rechne aus, was das kostet.«</p>
            <p rendition="#et">Ich kann mich nicht mehr genau erinnern, wieviel<pb n="23" facs="#f0015"/>
 man dafür verlangte. Ich glaube siebzig oder achtzig Rubel.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel zählte das Geld ab.</p>
            <p rendition="#et">Das Droschkenheer hatte uns inzwischen eingeholt.</p>
            <p rendition="#et">»Habt ihr mich lieb, ihr städtischen Droschkenkutscher?«</p>
            <p rendition="#et">»Gewiß! Wir sind immer bereit, Euer Gnaden zu dienen.«</p>
            <p rendition="#et">»Seid ihr mir ergeben?«</p>
            <p rendition="#et">»Mit Leib und Seele.«</p>
            <p rendition="#et">»Nehmt die Räder ab!«</p>
            <p rendition="#et">Die Kutscher stehen verständnislos da.</p>
            <p rendition="#et">»Macht es schnell!« kommandiert der Onkel.</p>
            <p rendition="#et">An die zwanzig Kutscher, die flinker als die anderen sind, holen unter den Sitzen ihre Schraubschlüssel hervor und beginnen die Räder abzunehmen.</p>
            <p rendition="#et">»Gut so,« sagt der Onkel, »und jetzt schmiert die Räder mit Honig.«</p>
            <p rendition="#et">»Väterchen!«</p>
            <p rendition="#et">»Schmiert!«</p>
            <p rendition="#et">»Das kostbare Gut ... So was nimmt man doch lieber in den Mund!«</p>
            <p rendition="#et">»Schmiert!«</p>
            <p rendition="#et">Ohne auf seinem Wunsche noch weiter zu bestehen, setzte er sich wieder in den Wagen, und wir rasten davon. Die Droschkenkutscher blieben jedoch sämtlich mit den abgeschraubten Rädern beim Honig, mit dem sie aber ihre Räder gar nicht schmierten: sie verteilten ihn wohl unter sich oder verkauften ihn weiter an den nächsten Krämer. Jedenfalls waren wir sie los. Wir fuhren ins Bad. Hier erwartete ich das Jüngste Gericht: ich saß mehr <pb n="24" facs="#f0016"/>
tot als lebendig in der Marmorwanne, während der Onkel in einer seltsamen apokalyptischen Pose auf dem Boden lag. Die ganze Masse seines schweren Körpers ruhte nur auf den Spitzen der Finger und der Zehen. Der rote Körper bebte auf diesen Stützpunkten unter der kalten Dusche, und er brüllte dabei dumpf wie ein Bär, der sich einen Dorn aus der Tatze herausziehen will. Das dauerte eine halbe Stunde, und er zitterte ununterbrochen, wie ein Gelee auf schwankendem Tisch. Plötzlich sprang er auf, ließ sich Kwas geben, wir kleideten uns an und fuhren auf die Schmiedebrücke zum »Franzosen«.</p>
            <p rendition="#et">Wir ließen uns hier die Haare stutzen, kräuseln und frisieren und begaben uns dann zu Fuß durch die innere Stadt ins Geschäft.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel sprach mit mir noch immer nicht, ließ mich aber nicht los. Nur einmal wandte er sich an mich:</p>
            <p rendition="#et">»Wart, nicht alles auf einmal: wenn du jetzt etwas nicht verstehst, so wirst du es mit den Jahren verstehen.«</p>
            <p rendition="#et">Im Geschäft verrichtete er zunächst das Morgengebet, vergewisserte sich, ob alles in Ordnung sei und stellte sich vor das Schreibpult. Das Gefäß war von außen gereinigt, aber innen noch voller Greuel und lechzte nach Läuterung.</p>
            <p rendition="#et">Ich sah es und hatte keine Angst mehr. Die Sache interessierte mich; ich wollte sehen, wie er nun mit sich selbst fertig würde, wie er das Läuterungswerk machte: ob durch Enthaltsamkeit oder durch irgendeine andere göttliche Gnade?</p>
            <p rendition="#et">Gegen zehn Uhr morgens litt es ihn nicht mehr im Geschäft. Er wartete immer auf seinen Nachbarn, um mit ihm ins nächste Wirtshaus zum Teetrinken zu gehen: <pb n="25" facs="#f0017"/>
wenn man den Tee zu dritt trinkt, kommt er um ganze fünf Kopeken billiger. Der Nachbar kam aber nicht; er war eines plötzlichen Todes gestorben.</p>
            <p rendition="#et">Der Onkel bekreuzigte sich und sagte:</p>
            <p rendition="#et">»Wir alle werden sterben.«</p>
            <p rendition="#et">Der plötzliche Tod des Nachbarn brachte ihn aber nicht aus der Fassung, obwohl er mit ihm seit vierzig Jahren täglich im gleichen Wirtshause Tee getrunken hatte.</p>
            <p rendition="#et">Er ließ den Nachbarn von der anderen Seite bitten, und wir gingen ins Wirtshaus, aßen und tranken, nahmen aber keine Spirituosen zu uns. Den ganzen Tag verbrachte ich mit ihm, teils im Geschäft und teils auf der Straße. Gegen Abend ließ er den Wagen anspannen, und wir fuhren zur »Allgepriesenen«.</p>
            <p rendition="#et">Man kannte ihn hier gut und empfing ihn mit der gleichen Ehrfurcht wie beim ›Jar‹.</p>
            <p rendition="#et">»Ich will vor der Allgepriesenen niederfallen und über meine Sünden weinen. Dieser da ist aber mein Neffe, der Sohn meiner Schwester.«</p>
            <p rendition="#et">»Treten Sie nur ein,« sagten die Klosterfrauen: »Von wem soll die Allgepriesene ein Bußgebet empfangen, wenn nicht von Ihnen, dem größten Wohltäter ihres Klosters? Jetzt ist just die Stunde der Gnade: eben wird die Abendmesse gelesen.«</p>
            <p rendition="#et">»Soll nur die Messe zu Ende gehen; ich will, daß keine Leute dabei sind und daß man mir in der Kirche eine gnadenvolle Dämmerung macht.«</p>
            <p rendition="#et">Man machte ihm die Dämmerung: man löschte alle Lampen bis auf eine oder zwei aus und ließ auch die große grüne Glasampel vor dem Gnadenbilde brennen.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="26" facs="#f0018"/>
Der Onkel fiel nicht, sondern stürzte auf die Knie, berührte mit der Stirne den Boden, schluchzte auf und erstarrte.</p>
            <p rendition="#et">Ich saß mit zwei Klosterfrauen in einer dunklen Ecke hinter der Türe. Der Onkel lag lange Zeit unbeweglich und ohne einen Ton von sich zu geben. Ich glaubte sogar, daß er eingeschlafen sei und teilte diesen Verdacht einer der Schwestern mit. Die erfahrene Schwester dachte eine Weile nach, schüttelte den Kopf, zündete ein dünnes Lichtchen an, umschloß die Flamme mit der hohlen Hand und schlich sich leise zum Büßenden. Sie ging einmal auf den Fußspitzen um ihn herum, kehrte erregt zu uns zurück und flüsterte:</p>
            <p rendition="#et">»Es wirkt ... sogar mit Rückschlag!«</p>
            <p rendition="#et">»Woran merken Sie das?«</p>
            <p rendition="#et">Sie beugte sich vor, bedeutete mir durch ein Zeichen, dasselbe zu tun und sagte:</p>
            <p rendition="#et">»Blicken Sie gerade über die Flamme auf seine Beine.«</p>
            <p rendition="#et">»Ja!«</p>
            <p rendition="#et">»Sehen Sie nicht das Ringen?«</p>
            <p rendition="#et">Ich blicke genauer hin und sehe wirklich eine Bewegung: der Onkel liegt voller Andacht im Gebet, aber ihm zu Füßen regt sich etwas; ich glaube zwei Kater zu sehen, die miteinander ringen: bald hat der eine die Oberhand, bald der andere.</p>
            <p rendition="#et">»Schwester,« frage ich, »wie kommen denn die Kater her?«</p>
            <p rendition="#et">»Das kommt Ihnen nur so vor, daß es Kater sind. Es sind aber keine Kater, es ist die Versuchung: Sie sehen doch, wie seine Seele als reine Flamme in den Himmel <pb n="27" facs="#f0019"/>
strebt und wie seine Beine sich noch in der Hölle bewegen.«</p>
            <p rendition="#et">Nun sehe ich, daß der Onkel mit den Füßen den gestrigen »Trepak« zu Ende tanzt; ob seine Seele aber auch wirklich als reine Flamme in den Himmel strebt?</p>
            <p rendition="#et">Kaum hatte ich mir das gedacht, als er, gleichsam als Antwort auf meinen Zweifel, tief aufseufzte und aufschrie:</p>
            <p rendition="#et">»Ich erhebe mich nicht, ehe Du mir vergeben hast! Du allein bist heilig, und wir alle sind verdammt!« Und er fing zu schluchzen an.</p>
            <p rendition="#et">Er schluchzte so herzerweichend, daß auch wir drei in Tränen ausbrachen: »Herr, erfülle sein Flehen!«</p>
            <p rendition="#et">Und wir merken gar nicht, wie er schon neben uns steht und mit frommer Stimme zu mir sagt:</p>
            <p rendition="#et">»Komm, wollen wir uns stärken.«</p>
            <p rendition="#et">Die Klosterfrauen fragen ihn:</p>
            <p rendition="#et">»Hatten Sie auch die Gnade, den Lichtschein zu sehen, Väterchen?«</p>
            <p rendition="#et">»Nein,« antwortete er, »den Lichtschein habe ich nicht gesehen, aber <hi rendition="#g">diese</hi> Gnade ward mir zuteil ...«</p>
            <p rendition="#et">Und er ballte die Faust zusammen und hob sie langsam, wie man einen Jungen am Schopf in die Höhe hebt.</p>
            <p rendition="#et">»Wurden Sie in die Höhe gehoben?«</p>
            <p rendition="#et">»Ja.«</p>
            <p rendition="#et">Die Schwester bekreuzigte sich, ich tat dasselbe, der Onkel aber erklärte:</p>
            <p rendition="#et">»Jetzt ist mir alles vergeben! Von oben, aus der Mitte der Kuppel streckte sich eine offene Hand nach mir aus, sie faßte mich bei den Haaren und stellte mich auf die Beine ...«</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="28" facs="#f0020"/>
Nun ist er glücklich und nicht mehr verworfen. Er beschenkte königlich das Kloster, in dem er sich dieses Wunder erfleht hatte. Er fühlte wieder »Leben« in sich und schickte meiner Mutter die Mitgift, die sie einst von ihren Eltern zu bekommen hatte. Mich aber führte er in den guten alten Volksglauben ein.</p>
            <p rendition="#et">Von nun an erfaßte ich den Geschmack des Volkes für das Fallen und das Sich-Erheben ... Dies nennt man eben »Teufelsaustreibung«. Ich wiederhole aber, daß man sie nur in Moskau allein sehen kann, und das auch nur bei besonderem Glück und besonderer Protektion seitens der ehrwürdigsten Greise.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>