<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Fabeln. Drei Bücher (Ausgabe 1759)</title>
            <title type="volume">Bd. 02</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                  <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                  <surname>Lessing</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-07-05T12:53:35Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005263115</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Lessing, Gotthold Ephraim/Fabeln/Fabeln. Drei Bücher (Ausgabe 1759)</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/rkc0.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-E81D-9</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Band 5, München 1970 ff.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Werke</title>
                  <title level="m" type="volume">Band 5</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Herbert G.</forename>
                        <surname>Göpfert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl</forename>
                        <surname>Eibl</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Göbel</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl S.</forename>
                        <surname>Guthke</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Gerd</forename>
                        <surname>Hillen</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Albert</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                        <surname>Schirmding</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Jörg</forename>
                        <surname>Schönert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">271 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Carl Hanser Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1973</date>
                  <date type="firstPublication">1759</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1759</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno">1759</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#BLessing-Gotthol-d1e74538">Erstdruck dieses Zyklus: Berlin (Voss) 1759.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
            </person>
            
            
            
            
            
            
            
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Fabeln</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Belletristik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Prosa</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BLessing-Gotthol-d1e74538">
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74618" type="chapter">
            <head>Erstes Buch</head>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74628">
               <head>I. Die Erscheinung</head>
               <p>In der einsamsten Tiefe jenes Waldes, wo ich schon manches redende Tier belauscht, lag ich
      an einem sanften Wasserfalle und war bemüht, einem meiner Märchen den leichten poetischen
      Schmuck zu geben, in welchem am liebsten zu erscheinen, <hi rendition="#i">la Fontaine</hi> die Fabel fast
      verwöhnt hat. Ich sann, ich wählte, ich verwarf, die Stirne glühte – – Umsonst, es kam nichts
      auf das Blatt. Voll Unwill sprang ich auf; aber sieh! – auf einmal stand sie selbst, die
      fabelnde Muse vor mir.</p>
               <p rendition="#et">Und sie sprach lächelnd: Schüler, wozu diese undankbare Mühe? Die
      Wahrheit braucht die Anmut der Fabel; aber wozu braucht die Fabel die Anmut der Harmonie? Du
      willst das Gewürze würzen. Gnug, wenn die Erfindung des Dichters ist; der Vortrag sei des
      ungekünstelten Geschichtschreibers, so wie der Sinn des Weltweisen.</p>
               <p rendition="#et">Ich wollte antworten, aber die Muse verschwand. »Sie verschwand? höre ich
      einen Leser fragen. Wenn du uns doch nur wahrscheinlicher täuschen wolltest! Die seichten
      Schlüsse, auf die dein Unvermögen dich führte, der Muse in den Mund zu legen! Zwar ein
      gewöhnlicher Betrug –«</p>
               <p rendition="#et">Vortrefflich, mein Leser! Mir ist keine Muse er schienen. Ich erzählte
      eine bloße Fabel, aus der du selbst die Lehre gezogen. Ich bin nicht der erste und werde nicht
      der letzte sein, der seine Grillen zu Orakelsprüchen einer göttlichen Erscheinung macht.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74654">
               <head>II. Der Hamster und die Ameise</head>
               <p>Ihr armseligen Ameisen, sagte ein Hamster. Verlohnt es sich der Mühe, daß ihr den ganzen
      Sommer arbeitet, um ein so <pb n="231" facs="#f0001"/> weniges einzusammeln? Wenn ihr meinen Vorrat sehen
      solltet! – –</p>
               <p rendition="#et">Höre, antwortete eine Ameise, wenn er größer ist, als du ihn brauchst, so
      ist es schon recht, daß die Menschen dir nachgraben, deine Scheuren ausleeren, und dich deinen
      räubrischen Geiz mit dem Leben büßen lassen!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74673">
               <head>III. Der Löwe und der Hase</head>
               <p>Aelianus de natura animalium libr. I. cap. 38. Ορρώδει ό ελεφας κεραστην
      κριον και χοιρου βοην. Idem lib. III cap. 31. Αλεκτρυονα φοβειται ό λεων</p>
               <p>Ein Löwe würdigte einen drolligten Hasen seiner nähern Bekanntschaft. Aber ist es denn wahr,
      fragte ihn einst der Hase, daß euch Löwen ein elender krähender Hahn so leicht verjagen
      kann?</p>
               <p rendition="#et">Allerdings ist es wahr, antwortete der Löwe; und es ist eine allgemeine
      Anmerkung, daß wir große Tiere durchgängig eine gewisse kleine Schwachheit an uns haben. So
      wirst du, zum Exempel, von dem Elefanten gehört haben, daß ihm das Grunzen eines Schweins
      Schauder und Entsetzen erwecket. –</p>
               <p rendition="#et">Wahrhaftig? unterbrach ihn der Hase. Ja, nun begreif ich auch, warum wir
      Hasen uns so entsetzlich vor den Hunden fürchten.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74699">
               <head>IV. Der Esel und das Jagdpferd</head>
               <p>Ein Esel vermaß sich, mit einem Jagdpferde um die Wette zu laufen. Die Probe fiel erbärmlich
      aus, und der Esel ward ausgelacht. Ich merke nun wohl, sagte der Esel, woran es gelegen hat;
      ich trat mir vor einigen Monaten einen Dorn in den Fuß, und der schmerzt mich noch.</p>
               <p rendition="#et">Entschuldigen Sie mich, sagte der Kanzelredner<hi rendition="#i"> Liederhold</hi>, wenn
      meine heutige Predigt so gründlich und erbaulich nicht gewesen, als man sie von dem
      glücklichen Nachahmer <pb n="232" facs="#f0002"/> eines <hi rendition="#i">Mosheims</hi> erwartet hätte; ich habe, wie Sie
      hören, einen heischern Hals, und den schon seit acht Tagen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74725">
               <head>V. Zeus und das Pferd</head>
               <p>Καμηλον ώς δεδοικεν ίππος, εγνω Κυρος τε και Κροισος. Aelianus de nat. an.
      lib. III. cap. 7</p>
               <p>Vater der Tiere und Menschen, so sprach das Pferd und nahte sich dem Throne des Zeus, man
      will, ich sei eines der schönsten Geschöpfe, womit du die Welt gezieret, und meine Eigenliebe
      heißt mich es glauben. Aber sollte gleichwohl nicht noch verschiedenes an mir zu bessern sein?
      –</p>
               <p rendition="#et">Und was meinst du denn, daß an dir zu bessern sei? Rede; ich nehme Lehre
      an: sprach der gute Gott, und lächelte.</p>
               <p rendition="#et">Vielleicht, sprach das Pferd weiter, würde ich flüchtiger sein, wenn
      meine Beine höher und schmächtiger wären; ein langer Schwanenhals würde mich nicht verstellen;
      eine breitere Brust würde meine Stärke vermehren; und da du mich doch einmal bestimmt hast,
      deinen Liebling, den Menschen zu tragen, so könnte mir ja wohl der Sattel anerschaffen sein,
      den mir der wohltätige Reiter auflegt.</p>
               <p rendition="#et">Gut, versetzte Zeus; gedulde dich einen Augenblick! Zeus, mit ernstem
      Gesichte, sprach das Wort der Schöpfung. Da quoll Leben in den Staub, da verband sich
      organisierter Stoff; und plötzlich stand vor dem Throne – das häßliche <hi rendition="#i">Kamel</hi>.</p>
               <p rendition="#et">Das Pferd sah, schauderte und zitterte vor entsetzendem Abscheu.</p>
               <p rendition="#et">Hier sind höhere und schmächtigere Beine, sprach Zeus; hier ist ein
      langer Schwanenhals; hier ist eine breitere Brust; hier ist der anerschaffene Sattel! Willst
      du, Pferd, daß ich dich so umbilden soll?</p>
               <p rendition="#et">Das Pferd zitterte noch.</p>
               <p rendition="#et">Geh, fuhr Zeus fort; diesesmal sei belehrt, ohne bestraft zu werden. Dich
      deiner Vermessenheit aber dann und wann reuend zu erinnern, so daure du fort, neues Geschöpf –
      Zeus warf einen erhaltenden Blick auf das <hi rendition="#i">Kamel</hi> – – und das Pferd erblicke dich nie,
      ohne zu schaudern.</p>
               <pb n="233" facs="#f0003"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74775">
               <head>VI. Der Affe und der Fuchs</head>
               <p>Nenne mir ein so geschicktes Tier, dem ich nicht nachahmen könnte! so prahlte der Affe gegen
      den Fuchs. Der Fuchs aber erwiderte: Und du, nenne mir ein so geringschätziges Tier, dem es
      einfallen könnte, dir nachzuahmen.</p>
               <p rendition="#et">Schriftsteller meiner Nation! – – Muß ich mich noch deutlicher
      erklären?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74792">
               <head>VII. Die Nachtigall und der Pfau</head>
               <p>Eine gesellige Nachtigall fand, unter den Sängern des Waldes, Neider die Menge, aber keinen
      Freund. Vielleicht finde ich ihn unter einer andern Gattung, dachte sie, und floh vertraulich
      zu dem Pfaue herab.</p>
               <p rendition="#et">Schöner Pfau! ich bewundere dich. – – »Ich dich auch, liebliche
      Nachtigall!« – So laß uns Freunde sein, sprach die Nachtigall weiter; wir werden uns nicht
      beneiden dürfen; du bist dem Auge so angenehm, als ich dem Ohre.</p>
               <p rendition="#et">Die Nachtigall und der Pfau wurden Freunde.</p>
               <p rendition="#et">
                  <hi rendition="#i">Kneller</hi> und <hi rendition="#i">Pope</hi> waren bessere Freunde, als <hi rendition="#i">Pope</hi> und
       <hi rendition="#i">Addison</hi>.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74826">
               <head>VIII. Der Wolf und der Schäfer</head>
               <p>Ein Schäfer hatte durch eine grausame Seuche seine ganze Herde verloren. Das erfuhr der
      Wolf, und kam seine Kondolenz abzustatten.</p>
               <p rendition="#et">Schäfer, sprach er, ist es wahr, daß dich ein so grausames Unglück
      betroffen? Du bist um deine ganze Herde gekommen? Die liebe, fromme, fette Herde! Du tauerst
      mich, und ich möchte blutige Tränen weinen.</p>
               <p rendition="#et">Habe Dank, Meister Isegrim; versetzte der Schäfer. Ich sehe, du hast ein
      sehr mitleidiges Herz.</p>
               <p rendition="#et">Das hat er auch wirklich, fügte des Schäfers Hylax hinzu, so oft er unter
      dem Unglücke seines Nächsten selbst leidet.</p>
               <pb n="234" facs="#f0004"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74852">
               <head>IX. Das Roß und der Stier</head>
               <p>Auf einem feurigen Rosse floh stolz ein dreuster Knabe daher. Da rief ein wilder Stier dem
      Rosse zu: Schande! von einem Knaben ließ ich mich nicht regieren!</p>
               <p rendition="#et">Aber ich; versetzte das Roß. Denn was für Ehre könnte es mir bringen,
      einen Knaben abzuwerfen?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74869">
               <head>X. Die Grille und die Nachtigall</head>
               <p>Ich versichre dich, sagte die Grille zu der Nachtigall, daß es meinem Gesange gar nicht an
      Bewundrern fehlt. – Nenne mir sie doch, sprach die Nachtigall. – Die arbeitsamen Schnitter,
      versetzte die Grille, hören mich mit vielem Vergnügen, und daß dieses die nützlichsten Leute
      in der menschlichen Republik sind, das wirst du doch nicht leugnen wollen?</p>
               <p rendition="#et">Das will ich nicht leugnen, sagte die Nachtigall; aber deswegen darfst du
      auf ihren Beifall nicht stolz sein. Ehrlichen Leuten, die alle ihre Gedanken bei der Arbeit
      haben, müssen ja wohl die feinern Empfindungen fehlen. Bilde dir also ja nichts eher auf dein
      Lied ein, als bis ihm der sorglose Schäfer, der selbst auf seiner Flöte sehr lieblich spielt,
      mit stillem Entzücken lauschet.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74887">
               <head>XI. Die Nachtigall und der Habicht</head>
               <p>Ein Habicht schoß auf eine singende Nachtigall. Da du so lieblich singst, sprach er, wie
      vortrefflich wirst du schmecken!</p>
               <p rendition="#et">War es höhnische Bosheit, oder war es Einfalt, was der Habicht sagte? Ich
      weiß nicht. Aber gestern hört ich sagen: dieses Frauenzimmer, das so unvergleichlich dichtet,
      muß es nicht ein allerliebstes Frauenzimmer sein! Und das war gewiß Einfalt!</p>
               <pb n="235" facs="#f0005"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74906">
               <head>XII. Der kriegerische Wolf</head>
               <p>Mein Vater, glorreichen Andenkens, sagte ein junger Wolf zu einem Fuchse, das war ein
      rechter Held! Wie fürchterlich hat er sich nicht in der ganzen Gegend gemacht! Er hat über
      mehr als zweihundert Feinde, nach und nach, triumphiert, und ihre schwarze Seelen in das Reich
      des Verderbens gesandt. Was Wunder also, daß er endlich doch einem unterliegen mußte!</p>
               <p rendition="#et">So würde sich ein Leichenredner ausdrücken, sagte der Fuchs; der trockene
      Geschichtschreiber aber würde hinzusetzen: die zweihundert Feinde, über die er, nach und nach,
      triumphieret, waren Schafe und Esel; und der eine Feind, dem er unterlag, war der erste Stier,
      den er sich anzufallen erkühnte.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74923">
               <head>XIII. Der Phönix</head>
               <p>Nach vielen Jahrhunderten gefiel es dem Phönix, sich wieder einmal sehen zu lassen. Er
      erschien, und alle Tiere und Vögel versammelten sich um ihn. Sie gafften, sie staunten, sie
      bewunderten und brachen in entzückendes Lob aus.</p>
               <p rendition="#et">Bald aber verwandten die besten und geselligsten mitleidsvoll ihre
      Blicke, und seufzten: Der unglückliche Phönix! Ihm ward das harte Los, weder Geliebte noch
      Freund zu haben; denn er ist der einzige seiner Art!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74940">
               <head>XIV. Die Gans</head>
               <p>Die Federn einer Gans beschämten den neugebornen Schnee. Stolz auf dieses blendende Geschenk
      der Natur, glaubte sie eher zu einem Schwane, als zu dem was sie war, geboren zu sein. Sie
      sonderte sich von ihres gleichen ab, und schwamm einsam und majestätisch auf dem Teiche herum.
      Bald dehnte sie ihren Hals, dessen verräterischer Kürze sie mit aller Macht abhelfen wollte.
      Bald suchte sie ihm die prächtige Biegung zu <pb n="236" facs="#f0006"/> geben, in welcher der Schwan das
      würdigste Ansehen eines Vogels des Apollo hat. Doch vergebens; er war zu steif, und mit aller
      ihrer Bemühung brachte sie es nicht weiter, als daß sie eine lächerliche Gans ward, ohne ein
      Schwan zu werden.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74956">
               <head>XV. Die Eiche und das Schwein</head>
               <p>Ein gefräßiges Schwein mästete sich, unter einer hohen Eiche, mit der herabgefallenen
      Frucht. Indem es die eine Eichel zerbiß, verschluckte es bereits eine andere mit dem Auge.</p>
               <p rendition="#et">Undankbares Vieh! rief endlich der Eichbaum herab. Du nährest dich von
      meinen Früchten, ohne einen einzigen dankbaren Blick auf mich in die Höhe zu richten.</p>
               <p rendition="#et">Das Schwein hielt einen Augenblick inne, und grunzte zur Antwort: Meine
      dankbaren Blicke sollten nicht außenbleiben, wenn ich nur wüßte, daß du deine Eicheln
      meinetwegen hättest fallen lassen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e74976">
               <head>XVI. Die Wespen</head>
               <p>Ιππος ερρίμμενος σφηκων γενεσις εστιν. Aelianus de nat. animal. lib. I. cap.
      28</p>
               <p>Fäulnis und Verwesung zerstörten das stolze Gebäu eines kriegerischen Rosses, das unter
      seinem kühnen Reiter erschossen worden. Die Ruinen des einen braucht die allzeit wirksame
      Natur, zu dem Leben des andern. Und so floh auch ein Schwarm junger Wespen aus dem
      beschmeißten Aase hervor. O, riefen die Wespen, was für eines göttlichen Ursprungs sind wir!
      Das prächtigste Roß, der Liebling Neptuns, ist unser Erzeuger!</p>
               <p rendition="#et">Diese seltsame Prahlerei hörte der aufmerksame Fabeldichter, und dachte
      an die heutigen Italiener, die sich nichts Geringers als Abkömmlinge der alten unsterblichen
      Römer zu sein einbilden, weil sie auf ihren Gräbern geboren worden.</p>
               <pb n="237" facs="#f0007"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75002">
               <head>XVII. Die Sperlinge</head>
               <p>Eine alte Kirche, welche den Sperlingen unzähliche Nester gab, ward ausgebessert. Als sie
      nun in ihrem neuen Glanze da stand, kamen die Sperlinge wieder, ihre alten Wohnungen zu
      suchen. Allein sie fanden sie alle vermauert. Zu was, schrieen sie, taugt denn nun das große
      Gebäude? Kommt, verlaßt den unbrauchbaren Steinhaufen!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75016">
               <head>XVIII. Der Strauß</head>
               <p>Η στρουϑος ή μεγαλη λασιοις μεν τοις πτεροις επτερωται, αρϑηναι δε και εις
      βαϑυν αερα μετεωρισϑηναι φυσιν ουκ εχει ϑει δε ωκιστα, και τας παρα την πλευραν έκατεραν
      πτερυγας άπλοι, και εμπιπτον το πνευμα κολποι δικην ίστιων αυτας πτησιν δε ουκ οιδεν. Aelianus
      lib. II. c. 27</p>
               <p>Itzt will ich fliegen; rief der gigantische Strauß, und das ganze Volk der Vögel stand in
      ernster Erwartung um ihn versammelt. Itzt will ich fliegen, rief er nochmals; breitete die
      gewaltigen Fittige weit aus, und schoß, gleich einem Schiffe mit aufgespannten Segeln, auf dem
      Boden dahin, ohne ihn mit einem Tritte zu verlieren.</p>
               <p rendition="#et">Sehet da ein poetisches Bild jener unpoetischen Köpfe, die in den ersten
      Zeilen ihrer ungeheuren Oden, mit stolzen Schwingen prahlen, sich über Wolken und Sterne zu
      erheben drohen, und dem Staube doch immer getreu bleiben!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75038">
               <head>XIX. Der Sperling und der Strauß</head>
               <p>Sei auf deine Größe, auf deine Stärke so stolz als du willst: sprach der Sperling zu dem
      Strauße. Ich bin doch mehr ein Vogel als du. Denn du kannst nicht fliegen; ich aber fliege,
      obgleich nicht hoch, obgleich nur Ruckweise.</p>
               <p rendition="#et">Der leichte Dichter eines fröhlichen Trinkliedes, eines kleinen
      verliebten Gesanges, ist mehr ein Genie, als der schwunglose Schreiber einer langen
      Hermanniade.</p>
               <pb n="238" facs="#f0008"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75057">
               <head>XX. Die Hunde</head>
               <p>Λεοντι όμοσε χωρει κυων Ινδικος – και πολλα αυτον λυπησας και κατατρωσας,
      τελευτων έτταται ό κυων. Aelianus lib. IV. cap. 19</p>
               <p>Wie ausgeartet ist hier zu Lande unser Geschlecht! sagte ein gereister Budel. In dem fernen
      Weltteile, welches die Menschen Indien nennen, da, da gibt es noch rechte Hunde; Hunde, meine
      Brüder – – ihr werdet es mir nicht glauben, und doch habe ich es mit meinen Augen gesehen –
      die auch einen Löwen nicht fürchten, und kühn mit ihm anbinden.</p>
               <p rendition="#et">Aber, fragte den Budel ein gesetzter Jagdhund, überwinden sie ihn denn
      auch, den Löwen?</p>
               <p rendition="#et">Überwinden? war die Antwort. Das kann ich nun eben nicht sagen.
      Gleichwohl, bedenke nur, einen Löwen anzufallen! – –</p>
               <p rendition="#et">O, fuhr der Jagdhund fort, wenn sie ihn nicht überwinden, so sind deine
      gepriesene Hunde in Indien – besser als wir, so viel wie nichts – aber ein gut Teil
      dümmer.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75086">
               <head>XXI. Der Fuchs und der Storch</head>
               <p>Erzähle mir doch etwas von den fremden Ländern, die du alle gesehen hast, sagte der Fuchs zu
      dem weitgereisten Storche.</p>
               <p rendition="#et">Hierauf fing der Storch an, ihm jede Lache, und jede feuchte Wiese zu
      nennen, wo er die schmackhaftesten Würmer, und die fettesten Frösche geschmauset.</p>
               <p rendition="#et">Sie sind lange in Paris gewesen, mein Herr. Wo speiset man da am besten?
      Was für Weine haben Sie da am meisten nach Ihrem Geschmacke gefunden?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75106">
               <head>XXII. Die Eule und der Schatzgräber</head>
               <p>Jener Schatzgräber war ein sehr unbilliger Mann. Er wagte sich in die Ruinen eines alten
      Raubschlosses, und ward da gewahr, daß die Eule eine magere Maus ergriff und verzehrte. <pb n="239" facs="#f0009"/> Schickt sich das, sprach er, für den philosophischen Liebling Minervens?</p>
               <p rendition="#et">Warum nicht? versetzte die Eule. Weil ich stille Betrachtungen liebe,
      kann ich deswegen von der Luft leben? Ich weiß zwar wohl, daß ihr Menschen es von euren
      Gelehrten verlanget – –</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75126">
               <head>XXIII. Die junge Schwalbe</head>
               <p>Was macht ihr da? fragte eine Schwalbe die geschäftigen Ameisen. Wir sammeln Vorrat auf den
      Winter; war die geschwinde Antwort.</p>
               <p rendition="#et">Das ist klug, sagte die Schwalbe; das will ich auch tun. Und sogleich
      fing sie an, eine Menge toter Spinnen und Fliegen in ihr Nest zu tragen.</p>
               <p rendition="#et">Aber wozu soll das? fragte endlich ihre Mutter. »Wozu? Vorrat auf den
      bösen Winter, liebe Mutter; sammle doch auch! Die Ameisen haben mich diese Vorsicht
      gelehrt.«</p>
               <p rendition="#et">O laß den irdischen Ameisen diese kleine Klugheit, versetzte die Alte;
      was sich für sie schickt, schickt sich nicht für bessere Schwalben. Uns hat die gütige Natur
      ein holderes Schicksal bestimmt. Wenn der reiche Sommer sich endet, ziehen wir von hinnen; auf
      dieser Reise entschlafen wir allgemach, und da empfangen uns warme Sümpfe, wo wir ohne
      Bedürfnisse rasten, bis uns ein neuer Frühling zu einem neuen Leben erwecket.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75149">
               <head>XXIV. Merops</head>
               <p>Ο Μεροψ το ορνεον εμπαλιν, φασι, τοις αλλοις άπασι πετεται τα μεν γαρ εις
      τουμπροσϑεν ίεται και κατ' οφϑαλμους, το δε εις τουπισω</p>
               <p>Ich muß dich doch etwas fragen; sprach ein junger Adler zu einem tiefsinnigen grundgelehrten
      Uhu. Man sagt, es gäbe einen Vogel, mit Namen <hi rendition="#i">Merops</hi>, der, wenn er in die Luft steige,
      mit dem Schwanze voraus, den Kopf gegen die Erde gekehret, fliege. Ist das wahr?</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="240" facs="#f0010"/> Ei nicht doch! antwortete der Uhu; das ist eine alberne
      Erdichtung des Menschen. Er mag selbst ein solcher <hi rendition="#i">Merops</hi> sein; weil er nur gar zu gern
      den Himmel erfliegen möchte, ohne die Erde, auch nur einen Augenblick, aus dem Gesichte zu
      verlieren.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75178">
               <head>XXV. Der Pelekan</head>
               <p>Aelianus de nat. animal. libr. III. cap. 30</p>
               <p>Für wohlgeratene Kinder können Eltern nicht zu viel tun. Aber wenn sich ein blöder Vater für
      einen ausgearteten Sohn das Blut vom Herzen zapft; dann wird Liebe zur Torheit.</p>
               <p rendition="#et">Ein frommer Pelekan, da er seine Jungen schmachten sahe, ritzte sich mit
      scharfem Schnabel die Brust auf, und erquickte sie mit seinem Blute. Ich bewundere deine
      Zärtlichkeit, rief ihm ein Adler zu, und bejammere deine Blindheit. Sieh doch, wie manchen
      nichtswürdigen Guckuck du unter deinen Jungen mit ausgebrütet hast!</p>
               <p rendition="#et">So war es auch wirklich; denn auch ihm hatte der kalte Guckuck seine Eier
      untergeschoben. – Waren es undankbare Guckucke wert, daß ihr Leben so teuer erkauft wurde?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75204">
               <head>XXVI. Der Löwe und der Tiger</head>
               <p>Aelianus de natura animal. libr. II. cap. 12</p>
               <p>Der Löwe und der Hase, beide schlafen mit offenen Augen. Und so schlief jener, ermüdet von
      der gewaltigen Jagd, einst vor dem Eingange seiner fürchterlichen Höhle.</p>
               <p rendition="#et">Da sprang ein Tiger vorbei, und lachte des leichten Schlummers. »Der
      nichtsfürchtende Löwe! rief er. Schläft er nicht mit offenen Augen, natürlich wie der
      Hase!«</p>
               <p rendition="#et">Wie der Hase? brüllte der aufspringende Löwe, und war dem Spötter an der
      Gurgel. Der Tiger wälzte sich in seinem Blute, und der beruhigte Sieger legte sich wieder, zu
      schlafen.</p>
               <pb n="241" facs="#f0011"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75232">
               <head>XXVII. Der Stier und der Hirsch</head>
               <p>Ein schwerfälliger Stier und ein flüchtiger Hirsch weideten auf einer Wiese zusammen.</p>
               <p rendition="#et">Hirsch, sagte der Stier, wenn uns der Löwe anfallen sollte, so laß uns
      für einen Mann stehen; wir wollen ihn tapfer abweisen. – Das mute mir nicht zu, erwiderte der
      Hirsch; denn warum sollte ich mich mit dem Löwen in ein ungleiches Gefecht einlassen, da ich
      ihm sichrer entlaufen kann?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75249">
               <head>XXVIII. Der Esel und der Wolf</head>
               <p>Ein Esel begegnete einem hungrigen Wolfe. Habe Mitleiden mit mir, sagte der zitternde Esel;
      ich bin ein armes krankes Tier; sieh nur, was für einen Dorn ich mir in den Fuß getreten habe!
      –</p>
               <p rendition="#et">Wahrhaftig, du tauerst mich; versetzte der Wolf. Und ich finde mich in
      meinem Gewissen verbunden, dich von diesen Schmerzen zu befreien.</p>
               <p rendition="#et">Kaum war das Wort gesagt, so ward der Esel zerrissen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75270">
               <head>XXIX. Der Springer im Schache</head>
               <p>Zwei Knaben wollten Schach ziehen. Weil ihnen ein Springer fehlte, so machten sie einen
      überflüssigen Bauer, durch ein Merkzeichen, dazu.</p>
               <p rendition="#et">Ei, riefen die andern Springer, woher, Herr Schritt vor Schritt?</p>
               <p rendition="#et">Die Knaben hörten die Spötterei und sprachen: Schweigt! Tut er uns nicht
      eben die Dienste, die ihr tut?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75290">
               <head>XXX. Aesopus und der Esel</head>
               <p>Der Esel sprach zu dem Aesopus: Wenn du wieder ein Geschichtchen von mir ausbringst, so laß
      mich etwas recht Vernünftiges und Sinnreiches sagen.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="242" facs="#f0012"/> Dich etwas Sinnreiches! sagte Aesop; wie würde sich das
      schicken? Würde man nicht sprechen, du seist der Sittenlehrer, und ich der Esel?</p>
               <pb n="243" facs="#f0013"/>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75311" type="chapter">
            <head>Zweites Buch</head>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75321">
               <head>I. Die eherne Bildsäule</head>
               <p>Die eherne Bildsäule eines vortrefflichen Künstlers schmolz durch die Hitze einer wütenden
      Feuersbrunst in einen Klumpen. Dieser Klumpen kam einem andern Künstler in die Hände, und
      durch seine Geschicklichkeit verfertigte er eine neue Bildsäule daraus; von der erstern in
      dem, was sie vorstellete, unterschieden, an Geschmack und Schönheit aber ihr gleich.</p>
               <p rendition="#et">Der Neid sah es und knirschte. Endlich besann er sich auf einen
      armseligen Trost: »Der gute Mann würde dieses, noch ganz erträgliche Stück, auch nicht
      hervorgebracht haben, wenn ihm nicht die Materie der alten Bildsäule dabei zu Statten gekommen
      wäre.«</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75338">
               <head>II. Herkules</head>
               <p>Fab. Aesop. 191. edit. Hauptmannianae. Phaedrus lib. IV. Fab. II</p>
               <p>Als <hi rendition="#i">Herkules</hi> in den Himmel aufgenommen ward, machte er seinen Gruß unter allen
      Göttern der <hi rendition="#i">Juno</hi> zuerst. Der ganze Himmel und <hi rendition="#i">Juno</hi> erstaunte darüber. Deiner
      Feindin, rief man ihm zu, begegnest du so vorzüglich? Ja, ihr selbst; erwiderte
       <hi rendition="#i">Herkules</hi>. Nur ihre Verfolgungen sind es, die mir zu den Taten Gelegenheit gegeben,
      womit ich den Himmel verdienet habe.</p>
               <p rendition="#et">Der Olymp billigte die Antwort des neuen Gottes, und Juno ward
      versöhnt.</p>
               <pb n="244" facs="#f0014"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75375">
               <head>III. Der Knabe und die Schlange</head>
               <p>Fab. Aesop. 170. Phaedrus lib. IV. Fab. 18</p>
               <p>Ein Knabe spielte mit einer zahmen Schlange. Mein liebes Tierchen, sagte der Knabe, ich
      würde mich mit dir so gemein nicht machen, wenn dir das Gift nicht benommen wäre. Ihr
      Schlangen seid die boshaftesten, undankbarsten Geschöpfe! Ich habe es wohl gelesen, wie es
      einem armen Landmann ging, der eine, vielleicht von deinen Ureltern, die er halb erfroren
      unter einer Hecke fand, mitleidig aufhob, und sie in seinen erwärmenden Busen steckte. Kaum
      fühlte sich die Böse wieder, als sie ihren Wohltäter biß; und der gute freundliche Mann mußte
      sterben.</p>
               <p rendition="#et">Ich erstaune, sagte die Schlange. Wie parteiisch eure Geschichtschreiber
      sein müssen! Die unsrigen erzählen diese Historie ganz anders. Dein freundlicher Mann glaubte,
      die Schlange sei wirklich erfroren, und weil es eine von den bunten Schlangen war, so steckte
      er sie zu sich, ihr zu Hause die schöne Haut abzustreifen. War das recht?</p>
               <p rendition="#et">Ach, schweig nur; erwiderte der Knabe. Welcher Undankbare hätte sich
      nicht zu entschuldigen gewußt.</p>
               <p rendition="#et">Recht, mein Sohn; fiel der Vater, der dieser Unterredung zugehört hatte,
      dem Knaben ins Wort. Aber gleichwohl, wenn du einmal von einem außerordentlichen Undanke hören
      solltest, so untersuche ja alle Umstände genau, bevor du einen Menschen mit so einem
      abscheulichen Schandflecke brandmarken lässest. <hi rendition="#i">Wahre</hi> Wohltäter haben selten Undankbare
      verpflichtet; ja, ich will zur Ehre der Menschheit hoffen, – niemals. Aber die Wohltäter mit
      kleinen eigennützigen Absichten, die sind es wert, mein Sohn, daß sie Undank anstatt
      Erkenntlichkeit einwuchern.</p>
               <pb n="245" facs="#f0015"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75409">
               <head>IV. Der Wolf auf dem Todbette</head>
               <p>Fab. Aesop. 144. Phaedrus lib. I. Fab. 8</p>
               <p>Der Wolf lag in den letzten Zügen und schickte einen prüfenden Blick auf sein vergangenes
      Leben zurück. Ich bin freilich ein Sünder, sagte er; aber doch, hoffe ich, keiner von den
      größten. Ich habe Böses getan; aber auch viel Gutes. Einsmals, erinnere ich mich, kam mir ein
      blökendes Lamm, welches sich von der Herde verirret hatte, so nahe, daß ich es gar leicht
      hätte würgen können; und ich tat ihm nichts. Zu eben dieser Zeit hörte ich die Spöttereien und
      Schmähungen eines Schafes mit der bewundernswürdigsten Gleichgültigkeit an, ob ich schon keine
      schützende Hunde zu fürchten hatte.</p>
               <p rendition="#et">Und das alles kann ich dir bezeugen; fiel ihm Freund Fuchs, der ihn zum
      Tode bereiten half, ins Wort. Denn ich erinnere mich noch gar wohl aller Umstände dabei. Es
      war zu eben der Zeit, als du dich an dem Beine so jämmerlich würgtest, das dir der gutherzige
      Kranich hernach aus dem Schlunde zog.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75432">
               <head>V. Der Stier und das Kalb</head>
               <p>Phaedrus lib. V. Fab. 9</p>
               <p>Ein starker Stier zersplitterte mit seinen Hörnern, indem er sich durch die niedrige
      Stalltüre drängte, die obere Pfoste. Sieh einmal, Hirte! schrie ein junges Kalb; solchen
      Schaden tu ich dir nicht. Wie lieb wäre mir es, versetzte dieser, wenn du ihn tun
      könntest!</p>
               <p rendition="#et">Die Sprache des Kalbes ist die Sprache der kleinen Philosophen. »Der böse
       <hi rendition="#i">Bayle</hi>! wie manche rechtschaffene Seele hat er mit seinen verwegnen Zweifeln geärgert!«
      – O ihr Herren, wie gern wollen wir uns ärgern lassen, wenn jeder von euch ein <hi rendition="#i">Bayle</hi>
      werden kann!</p>
               <pb n="246" facs="#f0016"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75463">
               <head>VI. Die Pfauen und die Krähe</head>
               <p>Fab. Aesop. 188. Phaedrus lib. I. Fab. 3</p>
               <p>Eine stolze Krähe schmückte sich mit den ausgefallenen Federn der farbigten Pfaue, und
      mischte sich kühn, als sie gnug geschmückt zu sein glaubte, unter diese glänzende Vögel der
      Juno. Sie ward erkannt; und schnell fielen die Pfaue mit scharfen Schnäbeln auf sie, ihr den
      betriegrischen Putz auszureißen.</p>
               <p rendition="#et">Lasset nach! schrie sie endlich; ihr habt nun alle das Eurige wieder.
      Doch die Pfaue, welche einige von den eignen glänzenden Schwingfedern der Krähe bemerkt
      hatten, versetzten: Schweig, armselige Närrin; auch diese können nicht dein sein! – und
      hackten weiter.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75485">
               <head>VII. Der Löwe mit dem Esel</head>
               <p>Phaedrus lib. I. Fab. II</p>
               <p>Als des Aesopus Löwe mit dem Esel, der ihm durch seine fürchterliche Stimme die Tiere sollte
      jagen helfen, nach dem Walde ging, rief ihm eine nasenweise Krähe von dem Baume zu: Ein
      schöner Gesellschafter! Schämst du dich nicht, mit einem Esel zu gehen? – Wen ich brauchen
      kann, versetzte der Löwe, dem kann ich ja wohl meine Seite gönnen.</p>
               <p rendition="#et">So denken die Großen alle, wenn sie einen Niedrigen ihrer Gemeinschaft
      würdigen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75507">
               <head>VIII. Der Esel mit dem Löwen</head>
               <p>Phaedrus lib. I. Tab. II</p>
               <p>Als der Esel mit dem Löwen des Aesopus, der ihn statt seines Jägerhorns brauchte, nach dem
      Walde ging, begegnete ihm ein andrer Esel von seiner Bekanntschaft, und rief ihm zu: <pb n="247" facs="#f0017"/> Guten Tag, mein Bruder! – Unverschämter! war die Antwort. –</p>
               <p rendition="#et">Und warum das? fuhr jener Esel fort. Bist du deswegen, weil du mit einem
      Löwen gehst, besser als ich? mehr als ein Esel?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75531">
               <head>IX. Die blinde Henne</head>
               <p>Phaedrus lib. III. Fab. 12</p>
               <p>Eine blind gewordene Henne, die des Scharrens gewohnt war, hörte auch blind noch nicht auf,
      fleißig zu scharren. Was half es der arbeitsamen Närrin? Eine andre sehende Henne, welche ihre
      zarten Füße schonte, wich nie von ihrer Seite, und genoß, ohne zu scharren, die Frucht des
      Scharrens. Denn so oft die blinde Henne ein Korn aufgescharret hatte, fraß es die sehende
      weg.</p>
               <p rendition="#et">Der fleißige Deutsche macht die Collectanea, die der witzige Franzose
      nutzt.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75553">
               <head>X. Die Esel</head>
               <p>Fabul. Aesop. 112</p>
               <p>Die Esel beklagten sich bei dem Zeus, daß die Menschen mit ihnen zu grausam umgingen. Unser
      starker Rücken, sagten sie, trägt ihre Lasten, unter welchen sie und jedes schwächere Tier
      erliegen müßten. Und doch wollen sie uns, durch unbarmherzige Schläge, zu einer
      Geschwindigkeit nötigen, die uns durch die Last unmöglich gemacht würde, wenn sie uns auch die
      Natur nicht versagt hätte. Verbiete ihnen, Zeus, so unbillig zu sein, wenn sich die Menschen
      anders etwas Böses verbieten lassen. Wir wollen ihnen dienen, weil es scheinet, daß du uns
      darzu erschaffen hast; allein geschlagen wollen wir ohne Ursach nicht sein.</p>
               <p rendition="#et">Mein Geschöpf, antwortete Zeus ihrem Sprecher, die Bitte <pb n="248" facs="#f0018"/>
      ist nicht ungerecht; aber ich sehe keine Möglichkeit, die Menschen zu überzeugen, daß eure
      natürliche Langsamkeit keine Faulheit sei. Und so lange sie dieses glauben, werdet ihr
      geschlagen werden. – Doch ich sinne euer Schicksal zu erleichtern. – Die Unempfindlichkeit
      soll von nun an euer Teil sein; eure Haut soll sich gegen die Schläge verhärten, und den Arm
      des Treibers ermüden.</p>
               <p rendition="#et">Zeus, schrien die Esel, du bist allezeit weise und gnädig! – Sie gingen
      erfreut von seinem Throne, als dem Throne der allgemeinen Liebe.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75582">
               <head>XI. Das beschützte Lamm</head>
               <p>Fabul. Aesop. 157</p>
               <p>Hylax, aus dem Geschlechte der Wolfshunde, bewachte ein frommes Lamm. Ihn erblickte Lykodes,
      der gleichfalls an Haar, Schnauze und Ohren einem Wolfe ähnlicher war, als einem Hunde, und
      fuhr auf ihn los. Wolf, schrie er, was machst du mit diesem Lamme? –</p>
               <p rendition="#et">Wolf selbst! versetzte Hylax. (Die Hunde verkannten sich beide.) Geh!
      oder du sollst es erfahren, daß ich sein Beschützer bin!</p>
               <p rendition="#et">Doch Lykodes will das Lamm dem Hylax mit Gewalt nehmen; Hylax will es mit
      Gewalt behaupten, und das arme Lamm – Treffliche Beschützer! – wird darüber zerrissen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75608">
               <head>XII. Jupiter und Apollo</head>
               <p>Fab. Aesop. 187</p>
               <p>Jupiter und Apollo stritten, welcher von ihnen der beste Bogenschütze sei. Laß uns die Probe
      machen! sagte Apollo.</p>
               <p rendition="#et">Er spannte seinen Bogen, und schoß so mitten in das bemerkte Ziel, daß
      Jupiter keine Möglichkeit sahe, ihn zu übertreffen. – Ich sehe, sprach er, daß du wirklich
      sehr wohl <pb n="249" facs="#f0019"/> schießest. Ich werde Mühe haben, es besser zu machen. Doch will ich
      es ein andermal versuchen. – Er soll es noch versuchen, der kluge Jupiter!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75632">
               <head>XIII. Die Wasserschlange</head>
               <p>Fab. Aesop. 167. Phaedrus lib. I. Fab. 2</p>
               <p>Zeus hatte nunmehr den Fröschen einen andern König gegeben; anstatt eines friedlichen
      Klotzes, eine gefräßige Wasserschlange.</p>
               <p rendition="#et">Willst du unser König sein, schrieen die Frösche, warum verschlingst du
      uns? – Darum, antwortete die Schlange, weil ihr um mich gebeten habt. –</p>
               <p rendition="#et">Ich habe nicht um dich gebeten! rief einer von den Fröschen, den sie
      schon mit den Augen verschlang. – Nicht? sagte die Wasserschlange. Desto schlimmer! So muß ich
      dich verschlingen, weil du nicht um mich gebeten hast.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75658">
               <head>XIV. Der Fuchs und die Larve</head>
               <p>Fab. Aesop. II. Phaedrus lib. I. Fab. 7</p>
               <p>Vor alten Zeiten fand ein Fuchs die hohle, einen weiten Mund aufreißende Larve eines
      Schauspielers. Welch ein Kopf! sagte der betrachtende Fuchs. Ohne Gehirn, und mit einem
      offenen Munde! Sollte das nicht der Kopf eines Schwätzers gewesen sein?</p>
               <p rendition="#et">Dieser Fuchs kannte euch, ihr ewigen Redner, ihr Strafgerichte des
      unschuldigsten unserer Sinne!</p>
               <pb n="250" facs="#f0020"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75683">
               <head>XV. Der Rabe und der Fuchs</head>
               <p>Fab. Aesop. 205. Phaedrus lib. I. Fab. 13</p>
               <p>Ein Rabe trug ein Stück vergiftetes Fleisch, das der erzürnte Gärtner für die Katzen seines
      Nachbars hingeworfen hatte, in seinen Klauen fort.</p>
               <p rendition="#et">Und eben wollte er es auf einer alten Eiche verzehren, als sich ein Fuchs
      herbei schlich, und ihm zurief: Sei mir gesegnet, Vogel des Jupiters! – Für wen siehst du mich
      an? fragte der Rabe. – Für wen ich dich ansehe? erwiderte der Fuchs. Bist du nicht der rüstige
      Adler, der täglich von der Rechte des Zeus auf diese Eiche herab kömmt, mich Armen zu speisen?
      Warum verstellst du dich? Sehe ich denn nicht in der siegreichen Klaue die erflehte Gabe, die
      mir dein Gott durch dich zu schicken noch fortfährt?</p>
               <p rendition="#et">Der Rabe erstaunte, und freuete sich innig, für einen Adler gehalten zu
      werden. Ich muß, dachte er, den Fuchs aus diesem Irrtume nicht bringen. – Großmütig dumm ließ
      er ihm also seinen Raub herabfallen, und flog stolz davon.</p>
               <p rendition="#et">Der Fuchs fing das Fleisch lachend auf, und fraß es mit boshafter Freude.
      Doch bald verkehrte sich die Freude in ein schmerzhaftes Gefühl; das Gift fing an zu wirken,
      und er verreckte.</p>
               <p rendition="#et">Möchtet ihr euch nie etwas anders als Gift erloben, verdammte
      Schmeichler!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75715">
               <head>XVI. Der Geizige</head>
               <p>Fab. Aesop. 59</p>
               <p>Ich Unglücklicher! klagte ein Geizhals seinem Nachbar. Man hat mir den Schatz, den ich in
      meinem Garten vergraben hatte, diese Nacht entwendet, und einen verdammten Stein an dessen
      Stelle gelegt.</p>
               <p rendition="#et">Du würdest, antwortete ihm der Nachbar, deinen Schatz doch nicht genutzt
      haben. Bilde dir also ein, der Stein sei dein Schatz; und du bist nichts ärmer.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="251" facs="#f0021"/> Wäre ich auch schon nichts ärmer, erwiderte der
      Geizhals; ist ein andrer nicht um so viel reicher? Ein andrer um so viel reicher! Ich möchte
      rasend werden.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75743">
               <head>XVII. Der Rabe</head>
               <p>Fab. Aesop. 132</p>
               <p>Der Fuchs sahe, daß der Rabe die Altäre der Götter beraubte, und von ihren Opfern mit lebte.
      Da dachte er bei sich selbst: Ich möchte wohl wissen, ob der Rabe Anteil an den Opfern hat,
      weil er ein prophetischer Vogel ist; oder ob man ihn für einen prophetischen Vogel hält, weil
      er frech genug ist, die Opfer mit den Göttern zu teilen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75762">
               <head>XVIII. Zeus und das Schaf</head>
               <p>Fab. Aesop. 119</p>
               <p>Das Schaf mußte von allen Tieren vieles leiden. Da trat es vor den Zeus, und bat, sein Elend
      zu mindern.</p>
               <p rendition="#et">Zeus schien willig, und sprach zu dem Schafe: Ich sehe wohl, mein frommes
      Geschöpf, ich habe dich allzuwehrlos erschaffen. Nun wähle, wie ich diesem Fehler am besten
      abhelfen soll. Soll ich deinen Mund mit schrecklichen Zähnen, und deine Füße mit Krallen
      rüsten? –</p>
               <p rendition="#et">O nein, sagte das Schaf; ich will nichts mit den reißenden Tieren gemein
      haben.</p>
               <p rendition="#et">Oder, fuhr Zeus fort, soll ich Gift in deinen Speichel legen?</p>
               <p rendition="#et">Ach! versetzte das Schaf; die giftigen Schlangen werden ja so sehr
      gehasset. –</p>
               <p rendition="#et">Nun was soll ich denn? Ich will Hörner auf deine Stirne pflanzen, und
      Stärke deinem Nacken geben.</p>
               <p rendition="#et">Auch nicht, gütiger Vater; ich könnte leicht so stößig werden, als der
      Bock.</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="252" facs="#f0022"/> Und gleichwohl, sprach Zeus, mußt du selbst schaden
      können, wenn sich andere, dir zu schaden, hüten sollen.</p>
               <p rendition="#et">Müßt ich das! seufzte das Schaf. O so laß mich, gütiger Vater, wie ich
      bin. Denn das Vermögen, schaden zu können, erweckt, fürchte ich, die Lust, schaden zu wollen;
      und es ist besser, Unrecht leiden, als Unrecht tun.</p>
               <p rendition="#et">Zeus segnete das fromme Schaf, und es vergaß von Stund an, zu klagen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75811">
               <head>XIX. Der Fuchs und der Tiger</head>
               <p>Fab. Aesop. 159</p>
               <p>Deine Geschwindigkeit und Stärke, sagte ein Fuchs zu dem Tiger, möchte ich mir wohl
      wünschen.</p>
               <p rendition="#et">Und sonst hätte ich nichts, was dir anstünde? fragte der Tiger.</p>
               <p rendition="#et">Ich wüßte nichts! – – Auch mein schönes Fell nicht? fuhr der Tiger fort.
      Es ist so vielfärbig als dein Gemüt, und das Äußere würde sich vortrefflich zu dem Innern
      schicken.</p>
               <p rendition="#et">Eben darum, versetzte der Fuchs, danke ich recht sehr dafür. Ich muß das
      nicht scheinen, was ich bin. Aber wollten die Götter, daß ich meine Haare mit Federn
      vertauschen könnte!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75840">
               <head>XX. Der Mann und der Hund</head>
               <p>Fab. Aesop. 25. Phaedrus lib. II. Fab. 3</p>
               <p>Ein Mann ward von einem Hunde gebissen, geriet darüber in Zorn, und erschlug den Hund. Die
      Wunde schien gefährlich, und der Arzt mußte zu Rate gezogen werden.</p>
               <p rendition="#et">Hier weiß ich kein besseres Mittel, sagte der Empiricus, als daß man ein
      Stücke Brot in die Wunde tauche, und es dem Hunde zu fressen gebe. Hilft diese sympathetische
      Kur nicht, so – Hier zuckte der Arzt die Achsel.</p>
               <p rendition="#et">Unglücklicher Jachzorn! rief der Mann; sie kann nicht helfen, denn ich
      habe den Hund erschlagen.</p>
               <pb n="253" facs="#f0023"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75868">
               <head>XXI. Die Traube</head>
               <p>Fab. Aesop. 156. Phaedrus lib. IV. Fab.</p>
               <p>Ich kenne einen Dichter, dem die schreiende Bewunderung seiner kleinen Nachahmer weit mehr
      geschadet hat, als die neidische Verachtung seiner Kunstrichter.</p>
               <p rendition="#et">Sie ist ja doch sauer! sagte der Fuchs von der Traube, nach der er lange
      genug vergebens gesprungen war. Das hörte ein Sperling und sprach: Sauer sollte diese Traube
      sein? Darnach sieht sie mir doch nicht aus! Er flog hin, und kostete, und fand sie ungemein
      süße, und rief hundert näschiche Brüder herbei. Kostet doch! schrie er; kostet doch! Diese
      treffliche Traube schalt der Fuchs sauer. – Sie kosteten alle, und in wenig Augenblicken ward
      die Traube so zugerichtet, daß nie ein Fuchs wieder darnach sprang.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75890">
               <head>XXII. Der Fuchs</head>
               <p>Fab. Aesop. 8</p>
               <p>Ein verfolgter Fuchs rettete sich auf eine Mauer. Um auf der andern Seite gut herab zu
      kommen, ergriff er einen nahen Dornenstrauch. Er ließ sich auch glücklich daran nieder, nur
      daß ihn die Dornen schmerzlich verwundeten. Elende Helfer, rief der Fuchs, die nicht helfen
      können, ohne zugleich zu schaden!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75910">
               <head>XXIII. Das Schaf</head>
               <p>Fab. Aesop. 189</p>
               <p>Als Jupiter das Fest seiner Vermählung feierte, und alle Tiere ihm Geschenke brachten,
      vermißte Juno das Schaf.</p>
               <p rendition="#et">Wo bleibt das Schaf? fragte die Göttin. Warum versäumt das fromme Schaf,
      uns sein wohlmeinendes Geschenk zu bringen?</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="254" facs="#f0024"/> Und der Hund nahm das Wort und sprach: Zürne nicht,
      Göttin! Ich habe das Schaf noch heute gesehen; es war sehr betrübt, und jammerte laut.</p>
               <p rendition="#et">Und warum jammerte das Schaf? fragte die schon gerührte Göttin.</p>
               <p rendition="#et">Ich Ärmste! so sprach es. Ich habe itzt weder Wolle, noch Milch; was
      werde ich dem Jupiter schenken? Soll ich, ich allein, leer vor ihm erscheinen? Lieber will ich
      hingehen, und den Hirten bitten, daß er mich ihm opfere!</p>
               <p rendition="#et">Indem drang, mit des Hirten Gebete, der Rauch des geopferten Schafes, dem
      Jupiter ein süßer Geruch, durch die Wolken. Und jetzt hätte Juno die erste Träne geweinet,
      wenn Tränen ein unsterbliches Auge benetzten.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75946">
               <head>XXIV. Die Ziegen</head>
               <p>Phaedrus lib. IV. Fab. 15</p>
               <p>Die Ziegen baten den Zeus, auch ihnen Hörner zu geben; denn Anfangs hatten die Ziegen keine
      Hörner.</p>
               <p rendition="#et">Überlegt es wohl, was ihr bittet: sagte Zeus. Es ist mit dem Geschenke
      der Hörner ein anderes unzertrennlich verbunden, das euch so angenehm nicht sein möchte.</p>
               <p rendition="#et">Doch die Ziegen beharrten auf ihrer Bitte, und Zeus sprach: So habet denn
      Hörner!</p>
               <p rendition="#et">Und die Ziegen bekamen Hörner – und Bart! Denn Anfangs hatten die Ziegen
      auch keinen Bart. O wie schmerzte sie der häßliche Bart! Weit mehr, als sie die stolzen Hörner
      erfreuten!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75975">
               <head>XXV. Der wilde Apfelbaum</head>
               <p>Fab. Aesop. 173</p>
               <p>In den hohlen Stamm eines wilden Apfelbaumes ließ sich ein Schwarm Bienen nieder. Sie
      füllten ihn mit den Schätzen <pb n="255" facs="#f0025"/> ihres Honigs, und der Baum ward so stolz darauf,
      daß er alle andere Bäume gegen sich verachtete.</p>
               <p rendition="#et">Da rief ihm ein Rosenstock zu: Elender Stolz auf geliehene Süßigkeiten!
      Ist deine Frucht darum weniger herbe? In diese treibe den Honig herauf, wenn du es vermagst;
      und dann erst wird der Mensch dich segnen!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e75999">
               <head>XXVI. Der Hirsch und der Fuchs</head>
               <p>Fab. Aesop. 226. Phaedrus lib. I. Fab. II et lib. I. Fab. 5</p>
               <p>Der Hirsch sprach zu dem Fuchse: Nun wehe uns armen schwächern Tieren! Der Löwe hat sich mit
      dem Wolfe verbunden.</p>
               <p rendition="#et">Mit dem Wolfe? sagte der Fuchs. Das mag noch hingehen! Der Löwe brüllet,
      der Wolf heulet; und so werdet ihr euch noch oft bei Zeiten mit der Flucht retten können. Aber
      alsdenn, alsdenn möchte es um uns alle geschehen sein, wenn es dem gewaltigen Löwen einfallen
      sollte, sich mit dem schleichenden Luchse zu verbinden.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76021">
               <head>XXVII. Der Dornstrauch</head>
               <p>Fab. Aesop. 42</p>
               <p>Aber sage mir doch, fragte die Weide den Dornstrauch, warum du nach den Kleidern des
      vorbeigehenden Menschen so begierig bist? Was willst du damit? Was können sie dir helfen?</p>
               <p rendition="#et">Nichts! sagte der Dornstrauch. Ich will sie ihm auch nicht nehmen; ich
      will sie ihm nur zerreißen.</p>
               <pb n="256" facs="#f0026"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76046">
               <head>XXVIII. Die Furien</head>
               <p>Suidas in Αειπαρϑενος</p>
               <p>Meine Furien, sagte Pluto zu dem Boten der Götter, werden alt und stumpf. Ich brauche
      frische. Geh also, Merkur, und suche mir auf der Oberwelt drei tüchtige Weibspersonen dazu
      aus. Merkur ging. –</p>
               <p rendition="#et">Kurz hierauf sagte Juno zu ihrer Dienerin: Glaubtest du wohl, Iris, unter
      den Sterblichen zwei oder drei vollkommen strenge, züchtige Mädchen zu finden? Aber vollkommen
      strenge! Verstehst du mich? Um Cytheren Hohn zu sprechen, die sich das ganze weibliche
      Geschlecht unterworfen zu haben, rühmet. Geh immer, und sieh, wo du sie auftreibest. Iris
      ging. –</p>
               <p rendition="#et">In welchem Winkel der Erde suchte nicht die gute Iris! Und dennoch
      umsonst! Sie kam ganz allein wieder, und Juno rief ihr entgegen: Ist es möglich? O Keuschheit!
      O Tugend!</p>
               <p rendition="#et">Göttin, sagte Iris; ich hätte dir wohl drei Mädchen bringen können, die
      alle drei vollkommen streng und züchtig gewesen; die alle drei nie einer Mannsperson
      gelächelt; die alle drei den geringsten Funken der Liebe in ihren Herzen erstickt; aber ich
      kam, leider, zu spät. –</p>
               <p rendition="#et">Zu spät? sagte Juno. Wie so?</p>
               <p rendition="#et">»Eben hatte sie Merkur für den Pluto abgeholt.«</p>
               <p rendition="#et">Für den Pluto? Und wozu will Pluto diese Tugendhaften? –</p>
               <p rendition="#et">»Zu Furien.«</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76088">
               <head>XXIX. Tiresias</head>
               <p>Antoninus Liberalis c. 17</p>
               <p>Tiresias nahm seinen Stab, und ging über Feld. Sein Weg trug ihn durch einen heiligen Hain,
      und mitten in dem Haine, wo drei Wege einander durchkreuzten, ward er ein Paar Schlangen
      gewahr, die sich begatteten. Da hub Tiresias <pb n="257" facs="#f0027"/> seinen Stab auf, und schlug
      unter die verliebten Schlangen. – Aber, o Wunder! Indem der Stab auf die Schlangen herabsank,
      ward Tiresias zum Weibe.</p>
               <p rendition="#et">Nach neun Monden ging das Weib Tiresias wieder durch den heiligen Hain;
      und an eben dem Orte, wo die drei Wege einander durchkreuzten, ward sie ein Paar Schlangen
      gewahr, die mit einander kämpften. Da hub Tiresias abermals ihren Stab auf, und schlug unter
      die ergrimmten Schlangen, und – O Wunder! Indem der Stab die kämpfenden Schlangen schied, ward
      das Weib Tiresias wieder zum Manne.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76112">
               <head>XXX. Minerva</head>
               <p>Laß sie doch, Freund, laß sie, die kleinen hämischen Neider deines wachsenden Ruhmes! Warum
      will dein Witz ihre der Vergessenheit bestimmte Namen verewigen?</p>
               <p rendition="#et">In dem unsinnigen Kriege, welchen die Riesen wider die Götter führten,
      stellten die Riesen der Minerva einen schrecklichen Drachen entgegen. Minerva aber ergriff den
      Drachen, und schleuderte ihn mit gewaltiger Hand an das Firmament. Da glänzt er noch; und was
      so oft großer Taten Belohnung war, ward des Drachen beneidenswürdige Strafe.</p>
               <pb n="258" facs="#f0028"/>
            </div>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76132" type="chapter">
            <head>Drittes Buch</head>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76142">
               <head>I. Der Besitzer des Bogens</head>
               <p>Ein Mann hatte einen trefflichen Bogen von Ebenholz, mit dem er sehr weit und sehr sicher
      schoß, und den er ungemein wert hielt. Einst aber, als er ihn aufmerksam betrachtete, sprach
      er: Ein wenig zu plump bist du doch! Alle deine Zierde ist die Glätte. Schade! – Doch dem ist
      abzuhelfen; fiel ihm ein. Ich will hingehen und den besten Künstler Bilder in den Bogen
      schnitzen lassen. – Er ging hin; und der Künstler schnitzte eine ganze Jagd auf den Bogen; und
      was hätte sich besser auf einen Bogen geschickt, als eine Jagd?</p>
               <p rendition="#et">Der Mann war voller Freuden. »Du verdienest diese Zieraten, mein lieber
      Bogen!« – Indem will er ihn versuchen; er spannt, und der Bogen – zerbricht.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76159">
               <head>II. Die Nachtigall und die Lerche</head>
               <p>Was soll man zu den Dichtern sagen, die so gern ihren Flug weit über alle Fassung des
      größten Teiles ihrer Leser nehmen? Was sonst, als was die Nachtigall einst zu der Lerche
      sagte: Schwingst du dich, Freundin, nur darum so hoch, um nicht gehört zu werden?</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76173">
               <head>III. Der Geist des Salomo</head>
               <p>Ein ehrlicher Greis trug des Tages Last und Hitze, sein Feld mit eigner Hand zu pflügen, und
      mit eigner Hand den reinen Samen in den lockern Schoß der willigen Erde zu streuen.</p>
               <p rendition="#et">Auf einmal stand unter dem breiten Schatten einer Linde, eine göttliche
      Erscheinung vor ihm da! Der Greis stutzte.</p>
               <p rendition="#et">Ich bin Salomo: sagte mit vertraulicher Stimme das Phantom. Was machst du
      hier, Alter?</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="259" facs="#f0029"/> Wenn du Salomo bist, versetzte der Alte, wie kannst du
      fragen? Du schicktest mich in meiner Jugend zu der Ameise; ich sahe ihren Wandel, und lernte
      von ihr fleißig sein, und sammeln. Was ich da lernte, das tue ich noch.</p>
               <p rendition="#et">Du hast deine Lektion nur halb gelernet: versetzte der Geist. Geh noch
      einmal hin zur Ameise, und lerne nun auch von ihr in dem Winter deiner Jahre ruhen, und des
      Gesammelten genießen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76201">
               <head>IV. Das Geschenk der Feien</head>
               <p>Zu der Wiege eines jungen Prinzen, der in der Folge einer der größten Regenten seines Landes
      ward, traten zwei wohltätige Feien.</p>
               <p rendition="#et">Ich schenke diesem meinem Lieblinge, sagte die eine, den scharfsichtigen
      Blick des Adlers, dem in seinem weiten Reiche auch die kleinste Mücke nicht entgeht.</p>
               <p rendition="#et">Das Geschenk ist schön: unterbrach sie die zweite Feie. Der Prinz wird
      ein einsichtsvoller Monarch werden. Aber der Adler besitzt nicht allein Scharfsichtigkeit, die
      kleinsten Mücken zu bemerken; er besitzt auch eine edle Verachtung, ihnen nicht nachzujagen.
      Und diese nehme der Prinz von mir zum Geschenk!</p>
               <p rendition="#et">Ich danke dir, Schwester, für diese weise Einschränkung: versetzte die
      erste Feie. Es ist wahr; viele würden weit größere Könige gewesen sein, wenn sie sich weniger
      mit ihrem durchdringenden Verstande bis zu den kleinsten Angelegenheiten hätten erniedrigen
      wollen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76225">
               <head>V. Das Schaf und die Schwalbe</head>
               <p>Η χελιδων – επι τα νωτα των προβατων ιζανει, και αποσπα του μαλλου, και
      εντευϑεν τοις έαυτης βρεφεσι το λεχος μαλακον εστρωσεν Aelianus lib. III. c. 24</p>
               <p>Eine Schwalbe flog auf ein Schaf, ihm ein wenig Wolle, für ihr Nest, auszurupfen. Das Schaf
      sprang unwillig hin und <pb n="260" facs="#f0030"/> wider. Wie bist du denn nur gegen mich so karg? sagte
      die Schwalbe. Dem Hirten erlaubst du, daß er dich deiner Wolle über und über entblößen darf;
      und mir verweigerst du eine kleine Flocke. Woher kömmt das?</p>
               <p rendition="#et">Das kömmt daher, antwortete das Schaf, weil du mir meine Wolle nicht mit
      eben so guter Art zu nehmen weißt, als der Hirte.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76249">
               <head>VI. Der Rabe</head>
               <p>Der Rabe bemerkte, daß der Adler ganze dreißig Tage über seinen Eiern brütete. Und daher
      kömmt es, ohne Zweifel, sprach er, daß die Jungen des Adlers so allsehend und stark werden.
      Gut! das will ich auch tun.</p>
               <p rendition="#et">Und seitdem brütet der Rabe wirklich ganze dreißig Tage über seinen
      Eiern; aber noch hat er nichts, als elende Raben ausgebrütet.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76266">
               <head>VII. Der Rangstreit der Tiere</head>
               <p>in vier Fabeln</p>
               <p>(1)</p>
               <p>Es entstand ein hitziger Rangstreit unter den Tieren. Ihn zu schlichten, sprach das Pferd,
      lasset uns den Menschen zu Rate ziehen; er ist keiner von den streitenden Teilen, und kann
      desto unparteiischer sein.</p>
               <p rendition="#et">Aber hat er auch den Verstand dazu? ließ sich ein Maulwurf hören. Er
      braucht wirklich den allerfeinsten, unsere oft tief versteckte Vollkommenheiten zu
      erkennen.</p>
               <p rendition="#et">Das war sehr weislich erinnert! sprach der Hamster.</p>
               <p rendition="#et">Ja wohl! rief auch der Igel. Ich glaube es nimmermehr, daß der Mensch
      Scharfsichtigkeit genug besitzet.</p>
               <p rendition="#et">Schweigt ihr! befahl das Pferd. Wir wissen es schon: Wer <pb n="261" facs="#f0031"/>
      sich auf die Güte seiner Sache am wenigsten zu verlassen hat, ist immer am fertigsten, die
      Einsicht seines Richters in Zweifel zu ziehen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76303">
               <head>VIII.</head>
               <p>(2)</p>
               <p>Der Mensch ward Richter. – Noch ein Wort, rief ihm der majestätische Löwe zu, bevor du den
      Ausspruch tust! Nach welcher Regel, Mensch, willst du unsern Wert bestimmen?</p>
               <p rendition="#et">Nach welcher Regel? Nach dem Grade, ohne Zweifel, antwortete der Mensch,
      in welchem ihr mir mehr oder weniger nützlich seid. –</p>
               <p rendition="#et">Vortrefflich! versetzte der beleidigte Löwe. Wie weit würde ich alsdenn
      unter dem Esel zu stehen kommen! Du kannst unser Richter nicht sein, Mensch! Verlaß die
      Versammlung!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76326">
               <head>IX.</head>
               <p>(3)</p>
               <p>Der Mensch entfernte sich. – Nun, sprach der höhnische Maulwurf, – (und ihm stimmte der
      Hamster und der Igel wieder bei) – siehst du, Pferd? der Löwe meint es auch, daß der Mensch
      unser Richter nicht sein kann. Der Löwe denkt, wie wir.</p>
               <p rendition="#et">Aber aus bessern Gründen, als ihr! sagte der Löwe, und warf ihnen einen
      verächtlichen Blick zu.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76346">
               <head>X.</head>
               <p>(4)</p>
               <p>Der Löwe fuhr weiter fort: Der Rangstreit, wenn ich es recht überlege, ist ein
      nichtswürdiger Streit! Haltet mich für den Vornehmsten oder für den Geringsten; es gilt mir
      gleich viel. Genug ich kenne mich! – Und so ging er aus der Versammlung.</p>
               <p rendition="#et">Ihm folgte der weise Elefant, der kühne Tiger, der ernsthafte <pb n="262" facs="#f0032"/> Bär, der kluge Fuchs, das edle Pferd; kurz, alle, die ihren Wert fühlten, oder zu
      fühlen glaubten.</p>
               <p rendition="#et">Die sich am letzten wegbegaben, und über die zerrissene Versammlung am
      meisten murreten, waren – der Affe und der Esel.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76372">
               <head>XI. Der Bär und der Elefant</head>
               <p>Aelianus de nat. animal. lib. II. cap. II</p>
               <p>Die unverständigen Menschen! sagte der Bär zu dem Elefanten. Was fordern sie nicht alles von
      uns bessern Tieren! Ich muß nach der Musik tanzen; ich, der ernsthafte Bär! Und sie wissen es
      doch nur allzuwohl, daß sich solche Possen zu meinem ehrwürdigen Wesen nicht schicken; denn
      warum lachten sie sonst, wenn ich tanze?</p>
               <p rendition="#et">Ich tanze auch nach der Musik: versetzte der gelehrige Elefant; und
      glaube eben so ernsthaft und ehrwürdig zu sein, als du. Gleichwohl haben die Zuschauer nie
      über mich gelacht; freudige Bewunderung bloß war auf ihren Gesichtern zu lesen. Glaube mir
      also, Bär; die Menschen lachen nicht darüber, daß du tanzest, sondern darüber, daß du dich so
      albern dazu anschickst.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76394">
               <head>XII. Der Strauß</head>
               <p>Das pfeilschnelle Renntier sahe den Strauß, und sprach: Das Laufen des Straußes ist so
      außerordentlich eben nicht; aber ohne Zweifel fliegt er desto besser.</p>
               <p rendition="#et">Ein andermal sahe der Adler den Strauß und sprach: Fliegen kann der
      Strauß nun wohl nicht; aber ich glaube, er muß gut laufen können.</p>
               <pb n="263" facs="#f0033"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76413">
               <head>XIII. XIV. Die Wohltaten,</head>
               <p>in zwei Fabeln</p>
               <p>(1)</p>
               <p>Hast du wohl einen größern Wohltäter unter den Tieren, als uns? fragte die Biene den
      Menschen. Ja wohl! erwiderte dieser. »Und wen?« Das Schaf! Denn seine Wolle ist mir notwendig,
      und dein Honig ist mir nur angenehm.</p>
               <p>(2)</p>
               <p>Und willst du noch einen Grund wissen, warum ich das Schaf für meinen größern Wohltäter
      halte, als dich Biene? Das Schaf schenket mir seine Wolle ohne die geringste Schwierigkeit;
      aber wenn du mir deinen Honig schenkest, muß ich mich noch immer vor deinem Stachel
      fürchten.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76444">
               <head>XV. Die Eiche</head>
               <p>Der rasende Nordwind hatte seine Stärke in einer stürmischen Nacht an einer erhabenen Eiche
      bewiesen. Nun lag sie gestreckt, und eine Menge niedriger Sträuche lagen unter ihr
      zerschmettert. Ein Fuchs, der seine Grube nicht weit davon hatte, sahe sie des Morgens darauf.
      Was für ein Baum! rief er. Hätte ich doch nimmermehr gedacht, daß er so groß gewesen wäre.</p>
               <pb n="264" facs="#f0034"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76460">
               <head>XVI. Die Geschichte des alten Wolfs,</head>
               <p>in sieben Fabeln</p>
               <p>Aelianus libr. IV. cap. 15</p>
               <p>(1)</p>
               <p>Der böse Wolf war zu Jahren gekommen, und faßte den gleißenden Entschluß, mit den Schäfern
      auf einem gütlichen Fuß zu leben. Er machte sich also auf, und kam zu dem Schäfer, dessen
      Horden seiner Höhle die nächsten waren.</p>
               <p rendition="#et">Schäfer, sprach er, du nennest mich den blutgierigen Räuber, der ich doch
      wirklich nicht bin. Freilich muß ich mich an deine Schafe halten, wenn mich hungert; denn
      Hunger tut weh. Schütze mich nur vor dem Hunger; mache mich nur satt, und du sollst mit mir
      recht wohl zufrieden sein. Denn ich bin wirklich das zahmste, sanftmütigste Tier, wenn ich
      satt bin.</p>
               <p rendition="#et">Wenn du satt bist? Das kann wohl sein: versetzte der Schäfer. Aber wenn
      bist du denn satt? Du und der Geiz werden es nie. Geh deinen Weg!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76494">
               <head>XVII.</head>
               <p>(2)</p>
               <p>Der abgewiesene Wolf kam zu einem zweiten Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">Du weißt Schäfer, war seine Anrede, daß ich dir, das Jahr durch, manches
      Schaf würgen könnte. Willst du mir überhaupt jedes Jahr sechs Schafe geben; so bin ich
      zufrieden. Du kannst alsdenn sicher schlafen, und die Hunde ohne Bedenken abschaffen.</p>
               <p rendition="#et">Sechs Schafe? sprach der Schäfer. Das ist ja eine ganze Herde! –</p>
               <p rendition="#et">Nun, weil du es bist, so will ich mich mit fünfen begnügen: sagte der
      Wolf.</p>
               <p rendition="#et">»Du scherzest; fünf Schafe! Mehr als fünf Schafe opfre ich kaum im ganzen
      Jahre dem Pan.«</p>
               <p rendition="#et">
                  <pb n="265" facs="#f0035"/> Auch nicht viere? fragte der Wolf weiter; und der
      Schäfer schüttelte spöttisch den Kopf.</p>
               <p rendition="#et">»Drei? – Zwei? – –«</p>
               <p rendition="#et">Nicht ein einziges; fiel endlich der Bescheid. Denn es wäre ja wohl
      töricht, wenn ich mich einem Feinde zinsbar machte, vor welchem ich mich durch meine
      Wachsamkeit sichern kann.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76535">
               <head>XVIII.</head>
               <p>(3)</p>
               <p>Aller guten Dinge sind drei; dachte der Wolf und kam zu einem dritten Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">Es geht mir recht nahe, sprach er, daß ich unter euch Schäfern als das
      grausamste, gewissenloseste Tier verschrieen bin. Dir, Montan, will ich itzt beweisen, wie
      unrecht man mir tut. Gib mir jährlich ein Schaf, so soll deine Herde in jenem Walde, den
      niemand unsicher macht, als ich, frei und unbeschädiget weiden dürfen. Ein Schaf! Welche
      Kleinigkeit! Könnte ich großmütiger, könnte ich uneigennütziger handeln? – Du lachst, Schäfer?
      Worüber lachst du denn?</p>
               <p rendition="#et">O über nichts! Aber wie alt bist du, guter Freund? sprach der
      Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">»Was geht dich mein Alter an? Immer noch alt genug, dir deine liebsten
      Lämmer zu würgen.«</p>
               <p rendition="#et">Erzürne dich nicht, alter Isegrim! Es tut mir Leid, daß du mit deinem
      Vorschlage einige Jahre zu späte kömmst. Deine ausgebissenen Zähne verraten dich. Du spielst
      den Uneigennützigen, bloß um dich desto gemächlicher, mit desto weniger Gefahr nähren zu
      können.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76565">
               <head>XIX.</head>
               <p>(4)</p>
               <p>Der Wolf ward ärgerlich, faßte sich aber doch, und ging auch zu dem vierten Schäfer. Diesem
      war eben sein treuer Hund gestorben, und der Wolf machte sich den Umstand zu Nutze.</p>
               <p rendition="#et">Schäfer, sprach er, ich habe mich mit meinen Brüdern in <pb n="266" facs="#f0036"/>
      dem Walde veruneiniget, und so, daß ich mich in Ewigkeit nicht wieder mit ihnen aussöhnen
      werde. Du weißt, wie viel du von ihnen zu fürchten hast! Wenn du mich aber, anstatt deines
      verstorbenen Hundes, in Dienste nehmen willst, so stehe ich dir dafür, daß sie keines deiner
      Schafe auch nur scheel ansehen sollen.</p>
               <p rendition="#et">Du willst sie also, versetzte der Schäfer, gegen deine Brüder im Walde
      beschützen? –</p>
               <p rendition="#et">»Was meine ich denn sonst? Freilich.«</p>
               <p rendition="#et">Das wäre nicht übel! Aber, wenn ich dich nun in meine Horden einnähme,
      sage mir doch, wer sollte alsdenn meine armen Schafe gegen dich beschützen? Einen Dieb ins
      Haus nehmen, um vor den Dieben außer dem Hause sicher zu sein, das halten wir Menschen – –</p>
               <p rendition="#et">Ich höre schon: sagte der Wolf; du fängst an zu moralisieren. Lebe
      wohl!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76600">
               <head>XX.</head>
               <p>(5)</p>
               <p>Wäre ich nicht so alt! knirschte der Wolf. Aber ich muß mich, leider, in die Zeit schicken.
      Und so kam er zu dem fünften Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">Kennst du mich, Schäfer? fragte der Wolf.</p>
               <p rendition="#et">Deines gleichen wenigstens kenne ich: versetzte der Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">»Meines gleichen? Daran zweifle ich sehr. Ich bin ein so sonderbarer
      Wolf, daß ich deiner, und aller Schäfer Freundschaft wohl wert bin.«</p>
               <p rendition="#et">Und wie sonderbar bist du denn?</p>
               <p rendition="#et">»Ich könnte kein lebendiges Schaf würgen und fressen, und wenn es mir das
      Leben kosten sollte. Ich nähre mich bloß mit toten Schafen. Ist das nicht löblich? Erlaube mir
      also immer, daß ich mich dann und wann bei deiner Herde einfinden, und nachfragen darf, ob dir
      nicht –«</p>
               <p rendition="#et">Spare der Worte! sagte der Schäfer. Du müßtest gar keine Schafe fressen,
      auch nicht einmal tote, wenn ich dein Feind nicht sein sollte. Ein Tier, das mir schon tote
      Schafe frißt, <pb n="267" facs="#f0037"/> lernt leicht aus Hunger kranke Schafe für tot, und gesunde für
      krank ansehen. Mache auf meine Freundschaft also keine Rechnung, und geh!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76638">
               <head>XXI.</head>
               <p>(6)</p>
               <p>Ich muß nun schon mein Liebstes daran wenden, um zu meinem Zwecke zu gelangen! dachte der
      Wolf, und kam zu dem sechsten Schäfer.</p>
               <p rendition="#et">Schäfer, wie gefällt dir mein Belz? fragte der Wolf.</p>
               <p rendition="#et">Dein Belz? sagte der Schäfer. Laß sehen! Er ist schön; die Hunde müssen
      dich nicht oft unter gehabt haben.</p>
               <p rendition="#et">»Nun so höre, Schäfer; ich bin alt, und werde es so lange nicht mehr
      treiben. Füttere mich zu Tode; und ich vermache dir meinen Belz.«</p>
               <p rendition="#et">Ei sieh doch! sagte der Schäfer. Kömmst du auch hinter die Schliche der
      alten Geizhälse? Nein, nein; dein Belz würde mich am Ende siebenmal mehr kosten, als er wert
      wäre. Ist es dir aber ein Ernst, mir ein Geschenk zu machen, so gib mir ihn gleich itzt. –
      Hiermit griff der Schäfer nach der Keule, und der Wolf flohe.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76668">
               <head>XXII.</head>
               <p>(7)</p>
               <p>O die Unbarmherzigen! schrie der Wolf, und geriet in die äußerste Wut. So will ich auch als
      ihr Feind sterben, ehe mich der Hunger tötet; denn sie wollen es nicht besser!</p>
               <p rendition="#et">Er lief, brach in die Wohnungen der Schäfer ein, riß ihre Kinder nieder,
      und ward nicht ohne große Mühe von den Schäfern erschlagen.</p>
               <p rendition="#et">Da sprach der Weiseste von ihnen: Wir taten doch wohl Unrecht, daß wir
      den alten Räuber auf das Äußerste brachten, und ihm alle Mittel zur Besserung, so spät und
      erzwungen sie auch war, benahmen!</p>
               <pb n="268" facs="#f0038"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76694">
               <head>XXIII. Die Maus</head>
               <p>Eine philosophische Maus pries die gütige Natur, daß sie die Mäuse zu einem so vorzüglichen
      Gegenstande ihrer Erhaltung gemacht habe. Denn eine Hälfte von uns, sprach sie, erhielt von
      ihr Flügel, daß, wenn wir hier unten auch alle von den Katzen ausgerottet würden, sie doch mit
      leichter Mühe aus den Fledermäusen unser ausgerottetes Geschlecht wieder herstellen
      könnte.</p>
               <p rendition="#et">Die gute Maus wußte nicht, daß es auch geflügelte Katzen gibt. Und so
      beruhet unser Stolz meistens auf unsrer Unwissenheit!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76712">
               <head>XXIV. Die Schwalbe</head>
               <p>Glaubet mir, Freunde; die große Welt ist nicht für den Weisen, ist nicht für den Dichter!
      Man kennet da ihren wahren Wert nicht, und ach! sie sind oft schwach genug, ihn mit einem
      nichtigen zu vertauschen.</p>
               <p rendition="#et">In den ersten Zeiten war die Schwalbe ein eben so tonreicher, melodischer
      Vogel, als die Nachtigall. Sie ward es aber bald müde, in den einsamen Büschen zu wohnen, und
      da von niemand, als dem fleißigen Landmanne und der unschuldigen Schäferin gehöret und
      bewundert zu werden. Sie verließ ihre demütigere Freundin, und zog in die Stadt. – Was
      geschah? Weil man in der Stadt nicht Zeit hatte, ihr göttliches Lied zu hören, so verlernte
      sie es nach und nach, und lernte dafür – bauen.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76729">
               <head>XXV. Der Adler</head>
               <p>Man fragte den Adler: warum erziehest du deine Jungen so hoch in der Luft?</p>
               <p rendition="#et">Der Adler antwortete: Würden sie sich, erwachsen, so nahe zur Sonne
      wagen, wenn ich sie tief an der Erde erzöge?</p>
               <pb n="269" facs="#f0039"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76748">
               <head>XXVI. Der junge und der alte Hirsch</head>
               <p>Ein Hirsch, den die gütige Natur Jahrhunderte leben lassen, sagte einst zu einem seiner
      Enkel: Ich kann mich der Zeit noch sehr wohl erinnern, da der Mensch das donnernde Feuerrohr
      noch nicht erfunden hatte.</p>
               <p rendition="#et">Welche glückliche Zeit muß das für unser Geschlecht gewesen sein!
      seufzete der Enkel.</p>
               <p rendition="#et">Du schließest zu geschwind! sagte der alte Hirsch. Die Zeit war anders,
      aber nicht besser. Der Mensch hatte da, anstatt des Feuerrohres, Pfeile und Bogen; und wir
      waren eben so schlimm daran, als itzt.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76768">
               <head>XXVII. Der Pfau und der Hahn</head>
               <p>Einst sprach der Pfau zu der Henne: Sieh einmal, wie hochmütig und trotzig dein Hahn einher
      tritt! Und doch sagen die Menschen nicht: der stolze Hahn; sondern nur immer: der stolze
      Pfau.</p>
               <p rendition="#et">Das macht, sagte die Henne, weil der Mensch einen gegründeten Stolz
      übersiehet. Der Hahn ist auf seine Wachsamkeit, auf seine Mannheit stolz; aber worauf du? –
      Auf Farben und Federn.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76785">
               <head>XXVIII. Der Hirsch</head>
               <p>Die Natur hatte einen Hirsch von mehr als gewöhnlicher Größe gebildet, und an dem Halse
      hingen ihm lange Haare herab. Da dachte der Hirsch bei sich selbst: Du könntest dich ja wohl
      für ein Elend ansehen lassen. Und was tat der Eitele, ein Elend zu scheinen? Er hing den Kopf
      traurig zur Erde, und stellte sich, sehr oft das böse Wesen zu haben.</p>
               <p rendition="#et">So glaubt nicht selten ein witziger Geck, daß man ihn für keinen schönen
      Geist halten werde, wenn er nicht über Kopfweh und Hypochonder klage.</p>
               <pb n="270" facs="#f0040"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76804">
               <head>XXIX. Der Adler und der Fuchs</head>
               <p>Sei auf deinen Flug nicht so stolz! sagte der Fuchs zu dem Adler. Du steigst doch nur
      deswegen so hoch in die Luft, um dich desto weiter nach einem Aase umsehen zu können.</p>
               <p rendition="#et">So kenne ich Männer, die tiefsinnige Weltweise geworden sind, nicht aus
      Liebe zur Wahrheit, sondern aus Begierde zu einem einträglichen Lehramte.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e76822">
               <head>XXX. Der Schäfer und die Nachtigall</head>
               <p>Du zürnest, Liebling der Musen, über die laute Menge des parnassischen Geschmeißes? – O höre
      von mir, was einst die Nachtigall hören mußte.</p>
               <p rendition="#et">Singe doch, liebe Nachtigall! rief ein Schäfer der schweigenden Sängerin,
      an einem lieblichen Frühlingsabende, zu.</p>
               <p rendition="#et">Ach! sagte die Nachtigall; die Frösche machen sich so laut, daß ich alle
      Lust zum Singen verliere. Hörest du sie nicht?</p>
               <p rendition="#et">Ich höre sie freilich: versetzte der Schäfer. Aber nur dein Schweigen ist
      Schuld, daß ich sie höre.</p>
               <pb n="271" facs="#f0041"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>