<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorreden</title>
            <title type="volume">Bd. 03</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                  <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                  <surname>Lessing</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-06-22T14:42:14Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005265193</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Lessing, Gotthold Ephraim/Ästhetische Schriften/Vorreden</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/rkf2.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-E859-1</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Band 5, München 1970 ff.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Werke</title>
                  <title level="m" type="volume">Band 5</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Herbert G.</forename>
                        <surname>Göpfert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl</forename>
                        <surname>Eibl</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Göbel</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl S.</forename>
                        <surname>Guthke</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Gerd</forename>
                        <surname>Hillen</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Albert</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                        <surname>Schirmding</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Jörg</forename>
                        <surname>Schönert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">36 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Carl Hanser Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1973</date>
                  <date type="firstPublication">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e86046">Erstdruck in: [Johann Wilhelm Ludwig Gleim:] Preußische Kriegslieder in den Feldzügen 1756 und 1757 von einem Grenadier. Mit Melodien, Berlin (Voss) 1758.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e86236">Erstdruck in: Friedrich von Logau: Sinngedichte, Leipzig (Weidmann) 1759.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Ästhetische Schriften</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Ästhetik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BLessing-Gotthol-d1e85380">
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e86046" type="chapter">
            <pb n="16" facs="#f0001"/>
            <pb n="15" facs="#f0002"/>
            <head>[Johann Wilhelm Ludwig Gleim:]</head>
            <p>Preußische Kriegslieder</p>
            <p>in den Feldzügen 1756 und 1757</p>
            <p>von einem Grenadier</p>
            <p>Mit Melodien</p>
            <p>Vorbericht</p>
            <p>Die Welt kennet bereits einen Teil von diesen Liedern; und die <hi rendition="#i">feinern</hi> Leser haben so
      viel Geschmack daran gefunden, daß ihnen eine vollständige und verbesserte Sammlung derselben,
      ein angenehmes Geschenk sein muß.</p>
            <p rendition="#et">Der Verfasser ist ein gemeiner Soldat, dem eben so viel Heldenmut als
      poetisches Genie zu Teil geworden. Mehr aber unter den Waffen, als in der Schule erzogen,
      scheinet er sich eher eine eigene Gattung von Ode gemacht, als in dem Geiste irgend einer
      schon bekannten gedichtet zu haben.</p>
            <p rendition="#et">Wenigstens, wenn er sich ein deutscher Horaz zu werden wünschet, kann er
      nur den Ruhm des Römers, als ein lyrischer Dichter überhaupt, im Sinne gehabt haben. Denn die
      charakteristischen Schönheiten des Horaz, setzen den feinsten Hofmann voraus; und wie weit ist
      dieser von einem ungekünstelten Krieger un <pb n="15" facs="#f0003"/> terschieden!</p>
            <p rendition="#et">Auch mit dem Pindar hat er weiter nichts gemein, als das anhaltende
      Feuer, und die Ύπερβατα der Wortfügung.</p>
            <p rendition="#et">Von dem einzigen Tyrtäus könnte er die heroischen Gesinnungen, den Geiz
      nach Gefahren, den Stolz für das Vaterland zu sterben, erlernt haben, wenn sie einem Preußen
      nicht eben so natürlich wären, als einem Spartaner.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="17" facs="#f0004"/> Und dieser Heroismus ist die ganze Begeisterung unsers
      Dichters. Es ist aber eine sehr <hi rendition="#i">gehorsame</hi> Begeisterung, die sich nicht durch wilde
      Sprünge und Ausschweifungen zeigt, sondern die wahre Ordnung der Begebenheiten zu der Ordnung
      ihrer Empfindungen und Bilder macht.</p>
            <p rendition="#et">Alle seine Bilder sind erhaben, und alle sein Erhabnes ist naiv. Von dem
      poetischen Pompe weiß er nichts; und prahlen und schimmern scheint er, weder als Dichter noch
      als Soldat zu wollen.</p>
            <p rendition="#et">Sein Flug aber hält nie einerlei Höhe. Eben der Adler, der vor in die
      Sonne sah, läßt sich nun tief herab, auf der Erde sein Futter zu suchen; und das ohne
      Beschädigung seiner Würde. Antäus, um neue Kräfte zu sammeln, mußte mit dem Fuße den Boden
      berühren können.</p>
            <p rendition="#et">Sein Ton überhaupt, ist ernsthaft. Nur da blieb er nicht ernsthaft – wo
      es niemand bleiben kann. Denn was erweckt das Lachen unfehlbarer, als große mächtige Anstalten
      mit einer kleinen, kleinen Wirkung? Ich rede von den drolligten Gemälden des Roßbachischen
      Liedes.</p>
            <p rendition="#et">Seine Sprache ist älter, als die Sprache der jetztlebenden größern Welt
      und ihrer Schriftsteller. Denn der Landmann, der Bürger, der Soldat und alle die niedrigern
      Stände, die wir <hi rendition="#i">das Volk</hi> nennen, bleiben in den Feinheiten der Rede immer, wenigstens
      ein halb Jahrhundert, zurück.</p>
            <p rendition="#et">Auch seine Art zu reimen, und jede Zeile mit einer männlichen Sylbe zu
      schließen, ist alt. In seinen Liedern aber erhält sie noch diesen Vorzug, daß man in dem
      durchgängig männlichen Reime, etwas dem kurzen Absetzen der kriegerischen Trommete ähnliches
      zu hören glaubet.</p>
            <p rendition="#et">Nach diesen Eigenschaften also, wenn ich unsern Grenadier ja mit Dichtern
      aus dem Altertume vergleichen sollte, so müßten es unsere <hi rendition="#i">Barden</hi> sein.</p>
            <p>Vos quoque, qui fortes animas belloque peremtas</p>
            <p>Laudibus in longum vates dimittitis aevum,</p>
            <p>Plurima securi fudistis carmina Bardi.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">3</hi> Lucanus.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="18" facs="#f0005"/> Karl der große hatte ihre Lieder, so viel es damals noch möglich war,
      gesammelt, und sie waren die unschätzbarste Zierde seines Büchersaals. Aber woran dachte
      dieser große Beförderer der Gelehrsamkeit, als er alle seine Bücher, und also auch diese
      Lieder, nach seinem Tode an den Meistbietenden zu verkaufen befahl? Konnte ein römischer
      Kaiser der Armut kein ander Vermächtnis hinterlassen?<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">4</hi>
                  <hi rendition="#i">Eginhartus in vita Caroli</hi> M. cap. 33. Similiter et de libris – statuit, ut ab his, qui
      eos habere vellent, justo pretio redimerentur, pretiumque in pauperes erogaretur.</hi> – O wenn sie noch vorhanden wären! Welcher Deutsche würde sich nicht,
      noch zu weit mehrerm darum verstehen, als Hickes?<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">5</hi>
                  <hi rendition="#i">Georg. Hickesins in Grammatica Franco-Theodisca</hi> c. I. O utinam jam extaret augusta
      Caroli M. Bibliotheca, in qua delicias has suas reposuit Imperator! O quam lubens, quam
      jucundus ad extremos Caroli imperii fines proficiscerer, ad legenda antiqua illa, aut barbara
      carmina!</hi>
            </p>
            <p rendition="#et">Über die Gesänge der nordischern <hi rendition="#i">Skalden</hi> scheinet ein günstiger
      Geschick gewacht zu haben. Doch die<hi rendition="#i"> Skalden</hi> waren die Brüder der <hi rendition="#i">Barden</hi>; und was
      von jenen wahr ist, muß auch von diesen gelten. Beide folgten ihren Herzogen und Königen in
      den Krieg, und waren Augenzeugen von den Taten ihres Volks. Selbst aus der Schlacht blieben
      sie nicht; die tapfersten und ältesten Krieger schlossen einen Kreis um sie, und waren
      verbunden sie überall hinzubegleiten, wo sie den würdigsten Stoff ihrer künftigen Lieder
      vermuteten. Sie waren Dichter und Geschichtschreiber zugleich; wahre Dichter, feurige
      Geschichtschreiber. Welcher Held von ihnen bemerkt zu werden das Glück hatte, dessen Name war
      unsterblich; so unsterblich, als die Schande des Feindes, den sie fliehen sahen.</p>
            <p rendition="#et">Hat man sich nun in den kostbaren Überbleibseln dieser uralten nordischen
      Heldendichter, wie sie uns einige dänische Gelehrte aufbehalten haben,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">6</hi> Andreas Vellejus und Petrus Septimus.</hi>umgesehen, und sich mit ihrem Geiste und ihren Absichten bekannt
      gemacht; hat man zugleich das jüngere Geschlecht von <hi rendition="#i">Barden</hi> aus dem schwäbischen
      Zeitalter, seiner Aufmerksamkeit wert geschätzt, und <pb n="19" facs="#f0006"/> ihre naive Sprache, ihre
      ursprünglich deutsche Denkungsart studiert: so ist man einigermaßen fähig über unsern neuen
      preußischen <hi rendition="#i">Barden</hi> zu urteilen. Andere Beurteiler, besonders wenn sie von derjenigen
      Klasse sind, welchen die französische Poesie alles in allem ist, wollte ich wohl für ihn
      verbeten haben.</p>
            <p rendition="#et">Noch besitze ich ein ganz kleines Lied von ihm, welches in der Sammlung
      keinen Platz finden konnte; ich werde wohl tun, wenn ich diesen kurzen Vorbericht damit
      bereichere. Er schrieb mir aus dem Lager vor Prag: »Die Panduren lägen nahe an den Werken der
      Stadt, in den Höhlen der Weinberge; als er einen gesehen, habe er nach ihn hingesungen:«</p>
            <p>Was liegst du, nackender Pandur!</p>
            <p>Recht wie ein Hund im Loch?</p>
            <p>Und weisest deine Zähne nur?</p>
            <p>Und bellst? So beiße doch!</p>
            <p>Es könnte ein Herausfordrungslied zum Zweikampf mit einem Panduren heißen.</p>
            <p>Ich hoffe übrigens, daß er noch nicht das letzte Siegeslied soll gesungen haben. Zwar falle
      er bald oder spät; seine Grabschrift ist fertig:</p>
            <p>Ειμι δ' εγω ϑεραπων μεν Ενυαλιοιο ανακτος</p>
            <p>Και Μουσεων ερατον δωρον επισαμενος.</p>
            <pb n="20" facs="#f0007"/>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e86236" type="chapter">
            <pb n="21" facs="#f0008"/>
            <pb n="337" facs="#f0009"/>
            <head>Friedrichs von Logau</head>
            <p>Sinngedichte</p>
            <p>Zwölf Bücher</p>
            <p>Mit Anmerkungen über die Sprache des Dichters</p>
            <p>herausgegeben von</p>
            <p>C. W. Ramler und G. E. Lessing</p>
            <p>Vorrede</p>
            <p>Friedrich von Logau, der gegen die Mitte des vorigen Jahrhunderts, unter dem Namen Salomon
      von Golau, deutscher Sinngedichte drei Tausend herausgegeben hat, ist mit allem Rechte für
      einen von unsern besten<hi rendition="#i"> Opitzischen</hi> Dichtern zu halten; und dennoch zweifeln wir sehr,
      ob er vielen von unsern Lesern weiter als dem Namen nach bekannt sein wird.</p>
            <p rendition="#et">Wir können uns dieses Zweifels wegen auf verschiedene Umstände berufen.
      Ein ganzes Jahrhundert, und drüber, haben sich die Liebhaber mit einer einzigen Auflage dieses
      Dichters beholfen; in wie vieler Händen kann er also noch sein? Und wenn selbst Wernike keinen
      kennen will, der es gewagt habe, in einer von den lebendigen Sprachen ein ganzes Buch voll
      Sinngedichte zu schreiben; wenn er dem Urteile seines Lehrers, des berühmten Morhofs, daß
      insbesondere die Deutsche Sprache, ihrer vielen Umschweife wegen, zu dieser Gattung von
      Gedichten nicht bequem zu sein scheine, kein Beispiel entgegen zu stellen weiß: so kann er
      unsern Logau, seinen besten, seinen einzigen Vorgänger, wohl schwerlich gekannt haben. Ist er
      aber schon damals in solcher Vergessenheit gewesen, wer hätte ihn in dem nachfolgenden
      Zeitalter wohl daraus gerissen? Ein Meister, oder ein John gewiß nicht, die ihn zwar nennen,
      die auch Beispiele <pb n="22" facs="#f0010"/> aus ihm anführen, aber so unglückliche Beispiele, daß sie
      unmöglich einem Leser können Lust gemacht haben, sich näher nach ihm zu erkundigen.</p>
            <p rendition="#et">Wir könnten eine lange Reihe von Kunstrichtern, von Lehrern der Poesie,
      von Sammlern der gelehrten Geschichte anführen, die alle seiner entweder gar nicht, oder mit
      merklichen Fehlern gedenken. Allein wozu sollten uns die Beweise dienen, daß Logau unbekannt
      gewesen ist? Ein jeder Leser, der ihn nicht kennt, glaubt uns dieses auch ohne Beweis.</p>
            <p rendition="#et">Was man mit besserm Rechte von uns erwarten dürfte, wäre eine
      umständliche Lebensbeschreibung dieses würdigen Mannes. Und wie sehr würden wir uns freuen,
      wenn wir dieser Erwartung ein Genügen leisten könnten! So aber sind alle unsere
      Nachforschungen nur schlecht belohnt worden; und wir haben wenig mehr als folgendes von ihm
      entdecken können.</p>
            <p rendition="#et">Das Geschlecht derer von <hi rendition="#i">Logau</hi>, oder <hi rendition="#i">Logaw</hi>, ist eines von
      den ältesten adlichen Geschlechtern Schlesiens. Ihr Stammhaus, Altendorf, liegt in dem
      Fürstentum Schweidnitz. Chr. Gryphius sagt, es sei aus Böhmischen oder Schlesischen
      Geschichtschreibern zu erweisen, daß schon in dem sechzehnten Jahrhunderte Freiherren von
      Logau, unter den Kaisern Karl dem fünften, und Ferdinand dem ersten, ansehnliche
      Kriegsbedingungen bekleidet hätten. Auch blühte unter der Regierung des erstern George von
      Logau auf Schlaupitz, einer der besten lateinischen Dichter seiner Zeit, dem wir die erste
      Ausgabe des Gratius und Nemesianus zu danken haben. Desgleichen besaß um eben diese Zeit
      Caspar von Logau, den Lucä und andere mit nur gedachtem George verschiedentlich verwechseln,
      den bischöflichen Stuhl zu Breslau.</p>
            <p rendition="#et">Unser Friedrich von Logau, ward, zu Folge seiner Grabschrift, die uns
      Cunrad aufbehalten hat, im Monat Junius des Jahres 1604 geboren. Seine Ältern und den Ort
      seiner Geburt finden wir nirgends benannt; auch nirgends einige Nachricht von seiner
      Erziehung, wo er studieret, ob er gereiset u.s.w. Wir finden seiner nicht eher als in Diensten
      des Herzogs zu Liegnitz und Brieg, Ludewigs des Vierten, gedacht.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="23" facs="#f0011"/> Man beliebe sich aus der Geschichte zu erinnern, daß
      Johann Christian, Herzog von Brieg, drei Söhne hinterließ, die nach seinem 1639 erfolgten Tode
      das Herzogtum gemeinschaftlich besaßen, doch so, daß jeder von ihnen seine eigenen Räte hatte.
      Unter den Räten des zweiten, des gedachten Ludewigs, befand sich unser von Logau. Als aber
      1653 ihres Vaters Bruder, George Rudolph, starb, und die Fürstentümer Liegnitz und Wohlau an
      sie fielen, fanden sie das Jahr darauf für gut, sich durch das Los aus einander zu setzen.
      Ludewig bekam Liegnitz, wohin er nunmehr seinen Sitz verlegte, und seinen Logau als
      Kanzeleirat mit sich nahm.</p>
            <p rendition="#et">Die Liebe zur Poesie muß sich zeitig bei ihm geäußert haben. Er sagt uns
      in einem von seinen Sinngedichten selbst, daß er in seiner Jugend verliebte Gedichte
      geschrieben habe, die ihm in den Unruhen des Krieges von Händen gekommen wären. Nach der Zeit
      erlaubten ihm seine Geschäfte allzukurze Erholungen, als daß er sich in größern Gedichten, als
      das kleine Epigramma ist, hätte versuchen können. Unterdessen hat er es in dieser geringern
      Gattung so weit gebracht, als man es nur immer bringen kann, und es ist unwidersprechlich, daß
      wir in ihm allein einen Martial, einen Catull und Dionysius Cato besitzen.</p>
            <p rendition="#et">Er gab anfangs nur eine Sammlung von zwei hundert Sinngedichten ans
      Licht, die, wie er selbst sagt, wohl aufgenommen worden. Wir haben sie nirgends auftreiben
      können, und wer weiß, ob sie gar mehr in der Welt ist? Die vollständige Sammlung, die den
      schon erwähnten Titel: »Salomons von Golau deutscher Sinngedichte drei Tausend« führet, ist zu
      Breslau, in Verlag Caspar Kloßmanns, gedruckt, und macht einen Oktavband von ohngefähr drei
      Alphabeten aus. Das Jahr des Drucks finden wir nirgends darin ausdrücklich angezeigt. Es muß
      aber das Jahr 1654 gewesen sein, welches sich aus verschiednen Sinngedichten schließen läßt,
      und von den Bücherkennern bestätiget wird. Da unterdessen Sinapius sagt, daß Logau seine
      Sinngedichte im Jahr 1638 herausgegeben habe, so wird man dieses nicht unwahrscheinlich von
      der ersten kleinen Sammlung verstehen können.</p>
            <p rendition="#et">Er war ein Mitglied der fruchtbringenden Gesellschaft, in <pb n="24" facs="#f0012"/> die er 1648, unter dem Namen des <hi rendition="#i">Verkleinernden</hi> aufgenommen ward. Wenn der
       <hi rendition="#i">Sprossende</hi>, in seiner Beschreibung dieser Gesellschaft, ihn unter diejenigen Glieder
      nicht rechnet, die sich durch Schriften gezeiget haben, so ist dieses wohl ein abermaliger
      Beweis, daß das Publikum seine Sinngedichte sehr bald vergessen hat.</p>
            <p rendition="#et">Er starb zu Liegnitz, den fünften Julius im Jahr 1655, und hinterließ aus
      einer zweiten Ehe einen einzigen Sohn. Es war dieses der Freiherr Balthasar Friedrich von
      Logau, der Freund des Herrn von Lohenstein, und der Mäzen des jüngern Gryphius.</p>
            <p rendition="#et">Wir wollen nunmehr von unsrer neuen Ausgabe das Nötige sagen. Die ganze
      Anzahl der Sinngedichte unsers Logau beläuft sich, außer einigen eingeschobenen größern
      Poesien, auf drei tausend, fünfhundert und drei und funfzig, indem zu dem zweiten und dritten
      Tausend noch Zugaben und Anhänge gekommen sind. Ist es wahrscheinlich, ist es möglich, daß sie
      alle gut sein können? Unsere wahre Meinung zu sagen, diese ungeheuere Menge ist vielleicht
      eine von den vornehmsten Ursachen, warum der ganze Dichter vernachlässiget worden ist. Denn es
      konnte leicht kommen, daß die Neugierde das Buch siebenmal aufschlug, und siebenmal etwas sehr
      mittelmäßiges fand.</p>
            <p rendition="#et">Wir ließen es also unsere erste Sorge sein, ihn dieses nachteiligen
      Reichtums zu entladen. Wir haben ihn fast auf sein Dritteil herabgesetzt; und das ist unter
      allen Nationen, immer ein sehr vortrefflicher Dichter, von dessen Gedichten ein Dritteil gut
      ist. Deswegen wollen wir aber nicht sagen, daß alle beibehaltenen Stücke, Meisterstücke sind;
      genug, daß in dem unbeträchtlichsten noch stets etwas zu finden sein wird, warum es unserer
      Wahl wert gewesen. Ist es nicht allezeit Witz, so ist es doch allezeit ein guter und großer
      Sinn, ein poetisches Bild, ein starker Ausdruck, eine naive Wendung, und dergleichen. Auch
      wird das schlechteste noch immer dazu dienen, dem Leser zu zeigen, wie wenig er den Verlust
      der übrigen Stücke zu betauern hat.</p>
            <p rendition="#et">Es ist uns ein Exemplar unsers Dichters zu Händen gekommen, das sich aus
      der <hi rendition="#i">Stollischen</hi> Bibliothek herschreibt, <pb n="25" facs="#f0013"/> und in welchem hier und da
      eine unnatürliche, harte Wortfügung mit der Feder geändert worden war. Der Zug der Schrift
      wäre alt genug, es für die eigene Hand des Herrn von Logau zu halten. Doch dazu gehören
      stärkere Beweise, und wir wollen es also nicht behaupten. Unterdessen haben wir doch für gut
      befunden, einige von diesen Änderungen anzunehmen, und einige, ihnen zu Folge, selbst zu
      wagen. Der Leser stößt nirgends so ungern an, als in einem Sinngedichte, welches allzu kurz
      ist, als daß man die Unebenheiten darin übersehen könnte.</p>
            <p rendition="#et">Wir sind uns bewußt, daß wir durch diese wenigen und geringen
      Veränderungen den alten Dichter nicht im geringsten moderner gemacht haben; wir sind ihm nur
      da ein wenig zu Hülfe gekommen, wo wir ihn allzuweit unter seiner eignen reinen Leichtigkeit
      fanden; und haben es alsdann in dem Geiste seiner eignen Sprache zu tun gesucht.</p>
            <p rendition="#et">Wie groß unsere Hochachtung für diese seine alte Sprache ist, wird man
      aus unsern Anmerkungen darüber, die wir in Gestalt eines Wörterbuchs dem Werke beigefügt
      haben, deutlich genug erkennen. Ähnliche Wörterbücher über alle unsere guten Schriftsteller,
      würden, ohne Zweifel, der erste nähere Schritt zu einem allgemeinen Wörterbuche unsrer Sprache
      sein. Wir haben die Bahn hierin, wo nicht brechen, doch wenigstens zeigen wollen.</p>
            <p rendition="#et">Endlich können wir unsern Lesern auch nicht verbergen, daß bereits vor
      mehr als funfzig Jahren ein Ungenannter eine ähnliche Arbeit mit unserm Logau unternommen
      gehabt. Er hat nämlich (1702) »S. V. G. auferweckte Gedichte« herausgegeben. Dieser Titel ist
      der letzte unwidersprechlichste Beweis, daß diese Sinngedichte damals schon <hi rendition="#i">begraben</hi>
      gewesen sind. Allein dieser Ungenannte war vielleicht Schuld, daß unser Logau noch tiefer in
      die Vergessenheit geriet, und nunmehr mit Recht zu einer neuen Begrabung verdammt werden
      konnte. Derjenige Teil seiner Gedichte, welchen man, ohne Wahl, auferweckt hat, ist nicht
      allein mit unendlich schlechten und pöbelhaften Stücken vermischt worden; sondern die
      Logauischen selbst sind dergestalt verlängert, verkürzt, verändert worden, daß Nachdruck,
      Feinheit, Witz, alle Sprachrichtigkeit, <pb n="26" facs="#f0014"/> ein jeder guter poetischer Name, eine
      jede gute Eigenschaft des Dichters, ja oft der Menschenverstand selber verloren gegangen ist.
      Wir führen keine Exempel an, um unsern Lesern den Ekel zu ersparen.</p>
            <p rendition="#et">Werden die Liebhaber der Poesie an unserm alten Dichter, einigen
      Geschmack finden: so freuen wir uns, daß dadurch die Beschuldigung immer mehr entkräftet
      werden wird, als ob wir Neuern allbereits von der Bahn des Natürlichschönen abgewichen wären,
      und nichts mehr empfinden könnten, als was auf einer gewissen Seite übertrieben ist.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Die Herausgeber</hi>
            </p>
            <p>Berlin</p>
            <p>den 5ten Mai 1759</p>
            <p>Wörterbuch</p>
            <p>Vorbericht von der Sprache des Logau</p>
            <p>Die Sprache unsers Dichters ist, überhaupt zu reden, die Sprache des Opitz und der besten
      seiner Zeitverwandten und Landesleute. Und wenn Tscherningen hierin die erste Stelle nach
      Opitzen gebühret, so gebühret die erste Stelle nach Tscherningen unserm Logau.</p>
            <p rendition="#et">Das Sinngedicht konnte ihm die beste Gelegenheit geben, die
      Schicklichkeit zu zeigen, welche die deutsche Sprache zu allen Gattungen von Materie, unter
      der Bearbeitung eines Kopfes erhält, der sich selbst in alle Gattungen von Materie zu finden
      weiß. Seine Worte sind überall der Sache angemessen: nachdrücklich und körnicht, wenn er
      lehrt; pathetisch und vollklingend, wenn er straft; sanft, einschmeichelnd, angenehm tändelnd,
      wenn er von Liebe spricht; komisch und naiv, wenn er spottet; possierlich und launisch, wenn
      er bloß Lachen zu erregen sucht.</p>
            <p rendition="#et">Der Sprachenmengerei, die zu seiner Zeit schon stark eingerissen
       war,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">7</hi> Sinngedicht 257 und 398.</hi> und die er nicht unrecht von den vielen fremden <pb n="27" facs="#f0015"/>
      Völkern, welche der Krieg damals auf deutschen Boden brachte, herleitet,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">8</hi> Sinngedicht 257.Die Musen wirkten zwar, durch kluge Dichtersinnen,Daß Deutschland sollte Deutsch, und artlich reden können,Mars aber schafft es ab, und hat es so geschickt,Daß Deutschland ist blut arm, drum geht es so geflickt.</hi> machte er sich nicht schuldig; und was er mit einem deutschen Worte
      ausdrücken konnte, das drückte er mit keinem lateinischen und französischen aus, welche
      letztere Sprache auch seine Zeitverwandten bereits für unentbehrlich hielten.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">9</hi> Sinngedicht 1594.Wer nicht Französisch kann,Ist kein gerühmter Mann etc.</hi> Er hat verschiedene aus andern Sprachen entlehnte Kunstwörter nicht
      unglücklich übersetzt. So nennt er z. E.</p>
            <p>Nomen adjectivum et substantivum, das <hi rendition="#i">zusetzliche</hi> und
       <hi rendition="#i">eigenständige</hi> Wort<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">10</hi> In der Überschrift des 488ten Sinngedichtes.</hi>
            </p>
            <p>Accentus, Beilaut<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">11</hi> In der Vorrede zu dem ersten Tausend seiner Sinngedichte, wo er sagt, daß er sich
      bei prosaischem Gebrauche der unbestimmten einsylbichten Wörter, nach dem <hi rendition="#i">Beilaute</hi>, so
      wie dieser im Reden und Lesen jedesmal falle, gerichtet habe. Desgleichen Sinngedicht
      1526.Deutscher Reimkunst meistes Werk, steht im<hi rendition="#i"> Beylaut</hi>, oder Schalle;Ob der Sylben Ausspruch kurz, lang, und wo er hin verfalle.</hi>
            </p>
            <p>Inventarium, <hi rendition="#i">Fundregister</hi> etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">12</hi> Sinngedicht 2363.Cynthia will ihren Mann, wenn sie stirbt, der Chloris geben;Chloris will die Erbschaft nicht weiter und zuvor erheben,Bis ein <hi rendition="#i">Fundregister</hi> da, (Seht mir an den klugen Rath!)Bis zuvor sie sey gewiß, was für Kraft die Erbschaft hat.Mehrere glücklich übersetzte Kunstwörter wird man in dem Wörterbuche selbst antreffen.</hi>
            </p>
            <p>Doch war er auch kein übertriebener Purist, er spottet über die zu weitgehenden Neuerungen
      des Zesen,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">13</hi> Sinngedicht 1747.</hi> ob er gleich <pb n="28" facs="#f0016"/> mit ihm in <hi rendition="#i">einem</hi> Jahre (1648) in
       die<hi rendition="#i"> fruchtbringende Gesellschaft</hi> aufgenommen ward.</p>
            <p rendition="#et">Es bedarf aber nur einer ganz geringen Aufmerksamkeit, zu erkennen, wie
      sehr die Sprache unserer neuesten und besten Schriftsteller, von dieser alten, lautern und
      reichen Sprache der guten Dichter aus der Mitte des vorigen Jahrhunderts, unterschieden ist.
      Der fremden Wendungen und Wortfügungen, welche die erstern aus dem Französischen und
      Englischen, nach dem diese oder jene eines jeden Lieblingssprache ist, häufig herüber nehmen,
      nicht zu gedenken; so haben sie keine geringe Anzahl guter, brauchbarer Wörter veralten
      lassen.</p>
            <p rendition="#et">Und auf diese veralteten Wörter haben wir geglaubt, daß wir unser
      Augenmerk vornehmlich richten müßten. Wir haben alle sorgfältig gesammelt, so viele derselben
      bei <hi rendition="#i">unserm</hi> Dichter vorkommen; und haben dabei nicht allein auf den Leser, der sie
      verstehen muß, sondern auch auf diejenigen von unsern Rednern und Dichtern gesehen, welche
      Ansehen genug hätten, die besten derselben wieder einzuführen. Wir brauchen denselben nicht zu
      sagen, daß sie der Sprache dadurch einen weit größern Dienst tun würden, als durch die Prägung
      ganz neuer Wörter, von welchen es ungewiß ist, ob ihr Stempel ihnen den rechten Lauf so bald
      geben möchte. Noch weniger brauchen wir sie zu erinnern, wie ein veraltetes Wort auch dem
      ekelsten Leser, durch das, was Horaz callidam juncturam nennt, annehmlich zu machen ist.</p>
            <p rendition="#et">Ferner haben wir unsern Fleiß auf die Provinzialsprache des Dichters
      gerichtet. Die Schlesische Mundart ist deswegen einer kritischen Aufmerksamkeit, vor allen
      andern Mundarten würdig, weil wir in ihr die ersten guten Dichter bekommen haben. Die
      Vorteile, welche diese Männer an eigenen Wörtern, Verbindungsarten und Wendungen darin haben,
      verdienen, wo nicht für allgemeine Vorteile der Sprache angenommen, doch wenigstens gekannt
      und geprüft zu werden.</p>
            <p rendition="#et">Von diesen Vorteilen, so fern wir dergleichen bei unserm Logau bemerkt,
      wollen wir diejenigen, die in dem Wörterbuche selbst keine fügliche Stelle finden können,
      unter folgende allgemeine Anmerkungen bringen.</p>
            <pb n="29" facs="#f0017"/>
            <p>I.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau läßt vielfältig die Geschlechtswörter weg. Z. E.</hi>
            </p>
            <p>Man hat den Feind aufs Haupt geschlagen,</p>
            <p>Doch <hi rendition="#i">Fuß</hi> hat <hi rendition="#i">Haupt</hi> hinweggetragen.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">14</hi> (IV. 51)</hi>
            </p>
            <p>Er tut dieses 1. bei denjenigen Hauptwörtern, welche Abstracta ausdrücken, und gewissermaßen
      zu Geschlechtsnamen werden; allwo es zu einer besondern Schönheit wird:</p>
            <p>Aber <hi rendition="#i">Neid</hi> hat scheel gesehen;</p>
            <p>Und Verhängniß ließ geschehen,</p>
            <p>Daß ein schäumend wilder Eber</p>
            <p>Ward Adonis Todtengräber.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">15</hi> (VI. 36)</hi>
            </p>
            <p>Hier werden der Neid und das Verhängnis, durch die Weglassung des Artikels, zu Personen
      gemacht, welches weit stärker und poetischer ist, als wenn es hieße: »<hi rendition="#i">Der</hi> Neid hat
      scheel gesehen; <hi rendition="#i">Das</hi> Verhängniß ließ geschehen.« Eben so auch (IV. II)</p>
            <p rendition="#et">Scävus wird mit <hi rendition="#i">Ewigkeit</hi> immer in die Wette leben etc. Hier wird
      die Ewigkeit zu einem lebendigen Wesen.</p>
            <p>2. Tut er es bei denjenigen Hauptwörtern, welchen der unbebestimmte Artikel <hi rendition="#i">ein, eine</hi>
      zukömmt, den man in der <hi rendition="#i">vielfachen Zahl</hi> ohnedem schon wegzulassen genötigt ist. Z. E.
      (VII. 71)</p>
            <p>Hat Land durch diesen Krieg, hat Stadt mehr ausgestanden?</p>
            <p>Nicht <hi rendition="#i">die</hi> Stadt, eine <hi rendition="#i">gewisse</hi> Stadt, sondern unbestimmt: Städte. Ferner (X.
      87)</p>
            <p>Gieb mir geneigten Blick.</p>
            <p>Anstatt: einen geneigten Blick, oder geneigte Blicke. Man sehe, welche gute Wirkung dieses
      in den »Kriegesliedern des Preußischen Grenadiers« hervorbringt.</p>
            <p>»Wie kriegrische Trompete laut</p>
            <p>Erschalle, mein Gesang!«</p>
            <p>anstatt: laut wie eine Trompete, oder wie Trompeten.</p>
            <pb n="30" facs="#f0018"/>
            <p>»Drum singet herrlichen Gesang etc.«</p>
            <p>anstatt: einen herrlichen Gesang, oder, herrliche Gesänge.</p>
            <p>»Er faßte weisen Schluß,«</p>
            <p>anstatt: er faßte einen weisen Schluß.</p>
            <p>II.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau läßt die Endung der Beiwörter, nicht allein in dem ungewissen, sondern auch in dem
       männlichen Geschlechte weg.</hi> Er sagt: »ein <hi rendition="#i">groß</hi> Verdruß, ein <hi rendition="#i">gut</hi>
       Soldat,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">16</hi> (IV. 4)</hi> ein <hi rendition="#i">stätig</hi> Gaul,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">17</hi> Sinngedicht 91.</hi> ein <hi rendition="#i">kriechend</hi> Erdegeist u.s.w.</p>
            <p>III.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau braucht sehr häufig das Beiwort in dem ungewissen Geschlechte als ein
       Hauptwort.</hi> Z. E.</p>
            <p>Seither ist unser <hi rendition="#i">Frey</hi> in Dienstbarkeit verkehret,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">18</hi> Sinngedicht 157.</hi>
            </p>
            <p>für: unsere Freiheit.</p>
            <p>Nachwelt werd ihm alles <hi rendition="#i">Frech</hi> gar vergessen oder schenken;<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">19</hi> (XI. 24)</hi>
            </p>
            <p>für: alle Frechheit.</p>
            <p>– – – – Ein solches <hi rendition="#i">Klug</hi>,</p>
            <p>Dafür ein keuscher Sinn Entsetz und Grauen trug,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">20</hi> Sinngedicht 1259.</hi>
            </p>
            <p>für: eine solche Klugheit.</p>
            <p>Bey welchem freyes <hi rendition="#i">Wahr</hi>, der Freundschaft Seele wohnt;<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">21</hi> (X. 8)</hi>
            </p>
            <p>für: freie Wahrheit.</p>
            <pb n="31" facs="#f0019"/>
            <p>Canus geht gar krumm gebückt,</p>
            <p>Weil ihn <hi rendition="#i">Arm</hi> und <hi rendition="#i">Alt</hi> so drückt;<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">22</hi> Sinnged.</hi>
            </p>
            <p>für: Armut und Alter.</p>
            <p>Und ernähren fremdes <hi rendition="#i">Faul</hi>,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">23</hi> Erste Zugabe, Sinngedicht 201.</hi>
            </p>
            <p>für: fremde Faulheit.</p>
            <p>IV.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau läßt von den Zeitwörtern die selbständigen Fürwörter da weg, wo sie zur
       Deutlichkeit nichts mehr beitragen, und erhält dadurch mehr Nachdruck und Feuer.</hi> Z.
      E.</p>
            <p>Mich, sagt Elsa, schreckt es nicht, werde brünstig nur gemacht,</p>
            <p>Unter Augen dem zu gehn etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">24</hi> (III. 31)</hi>
            </p>
            <p>für: <hi rendition="#i">ich</hi> werde nur brünstig gemacht.</p>
            <p>Picus nahm die dritte Frau, immer eine von den Alten:</p>
            <p>Wollte, meyn ich, ein Spital, schwerlich einen Ehstand halten.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">25</hi> (IV. 48)</hi>
            </p>
            <p>für: <hi rendition="#i">er</hi> wollte ein Spital halten.</p>
            <p>Nisus buhlte stark um Nisa: Dieses gab ihr viel Beschwerden;</p>
            <p>Wollt' ihn nicht; sie freyt ihn aber, seiner dadurch los zu werden.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">26</hi> (IV. 80)</hi>
            </p>
            <p>für: <hi rendition="#i">sie</hi> wollt' ihn nicht.</p>
            <p>Wenn im Schatten kühler Myrthen</p>
            <p>Sie sich kamen zu bewirthen:</p>
            <p>Folgte nichts als lieblich Liebeln,</p>
            <p>Folgte nichts als tückisch Bübeln;</p>
            <pb n="32" facs="#f0020"/>
            <p>Wollten ohne süßes Küssen</p>
            <p>Nimmer keine Zeit vermissen.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">27</hi> (VI. 36)</hi>
            </p>
            <p>für: <hi rendition="#i">sie</hi> wollten keine Zeit vermissen.</p>
            <p>V.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau trennet von den zusammengesetzten Zeitwörtern die Vorwörter auch da, wo wir sie
       nicht zu trennen pflegen, und setzet zwischen beide irgend ein ander Redeteilchen, um die
       Worte für das Sylbenmaß bequemer zu machen.</hi> Wenn wir uns dieser Freiheit nicht mehr
      bedienen, so werden wir wenigstens Ursache finden, ihn darum zu beneiden. Z. E.</p>
            <p>Ey, ich wills ihm <hi rendition="#i">ein</hi> noch <hi rendition="#i">treiben</hi>; dieses Ding muß seyn gerochen;<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">28</hi> Sinngedicht 1041.</hi>
            </p>
            <p>für: ich wills ihm noch <hi rendition="#i">eintreiben</hi>.</p>
            <p>Lieb und Geiz sind solche Brillen, welche dem, der <hi rendition="#i">auf</hi> sie <hi rendition="#i">stellt</hi>,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">29</hi> Sinngedicht 1317.</hi>
            </p>
            <p>für: der sie <hi rendition="#i">aufstellt</hi> etc. Itzo müssen wir uns durch die <hi rendition="#i">Umkehrung</hi> helfen:
       <hi rendition="#i">er stellt es auf, er trieb es ein</hi>; und in der <hi rendition="#i">unbestimmten Weise</hi> durch das
      Wörtchen <hi rendition="#i">zu</hi>: einzutreiben, aufzustellen; und in zwei vergangenen Zeiten durch die Sylbe
       <hi rendition="#i">ge</hi>: er hat eingetrieben, er hatte aufgestellt. Alles gute Mittel; die wir aber
      zuweilen nicht ohne Zwang und Weitschweifigkeit gebrauchen können.</p>
            <p>VI.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau setzet die Endsylbe,</hi> ley, <hi rendition="#i">die wir itzt nur bei den teilenden Zahlwörtern
       dulden wollen, auch zu fast allen Arten von Fürwörtern, und erlangt dadurch, (wie man es nun
       nennen will) ein Nebenwort, oder ein unabänderliches Beiwort von besonderm Nachdrucke.</hi> Z.
      E.</p>
            <pb n="33" facs="#f0021"/>
            <p>Zu etwas Großen noch wird Sordalus wohl werden,</p>
            <p>Denn <hi rendition="#i">seinerley</hi> Geburt ist nicht gemein auf Erden etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">30</hi> Sinngedicht 779.</hi>
            </p>
            <p>Wie weitschweifig müssen wir itzt dafür sagen: »denn eine Geburt, wie seine war etc.«</p>
            <p>Du Schelme, du Bauer! So zierliche Titel</p>
            <p>Verehrten die Krieger den Bauern ins Mittel.</p>
            <p>Nun Krieger getreten in Zippelpelzorden</p>
            <p>Sind <hi rendition="#i">dieserley</hi> Titel Besitzer sie worden.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">31</hi> Sinngedicht 1586.</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Dieserley</hi>, sagt hier nicht so viel, als <hi rendition="#i">dieser</hi>; es scheinet auch nicht so viel
      zu sagen, als <hi rendition="#i">dergleichen</hi>, sondern es begreift beides: <hi rendition="#i">Dieser</hi> und <hi rendition="#i">dergleichen
       Titel</hi>. Überdem da wir dieses <hi rendition="#i">ley</hi> bei den uneigentlichen Fürwörtern sehr wohl
      leiden; denn wir sagen ohne Tadel, <hi rendition="#i">mancherlei, solcherlei, keinerlei, vielerlei,
       allerlei</hi>: warum sollte es nicht auch an die eigentlichen Fürwörter gesetzt werden können?
      Die Schlesische Mundart kömmt hier mit der Schweizerischen überein, welches man aus folgender
      Stelle, die Frisch aus Geilers von Kaysersberg <hi rendition="#i">Postille</hi> anführet, ersehen wird. Sie
      erläutert zugleich den Gebrauch dieser Fürwörter in <hi rendition="#i">ley</hi> vortrefflich. »Ein Sun ist nit
      anders, dann ein Ding das da lebet von einem lebendigen <hi rendition="#i">seinerley</hi>. Ich hätte einen Sun,
      der wär <hi rendition="#i">meinerley</hi>, ejusdem speciei. Ich kann die Species nicht baß teutschen. Würme,
      die du in dir hast, sind nicht <hi rendition="#i">deinerley</hi>.«</p>
            <p>VII.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau konstruiert die Zahlwörter gern mit der Zeugendung</hi>. Z. E.</p>
            <p>Für ein einzles, das man thut,</p>
            <p>So es ist zu nennen gut,</p>
            <p>Kann man zehen <hi rendition="#i">böser</hi> Stücke,</p>
            <p>Rechnen ab, und ziehn zurücke.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">32</hi> Sinngedicht 2470.</hi>
            </p>
            <p>
               <pb n="34" facs="#f0022"/> Nicht: zehn böse Stücke. Man wird sich dieser Zeugendung sehr wohl bedienen
      können, so oft das Hauptwort mit einem Selbstlauter anfängt, und man den <hi rendition="#i">Hiatus</hi>
      vermeiden will.</p>
            <p>VIII.</p>
            <p>
               <hi rendition="#i">Logau läßt von sehr vielen Wörtern die Anfangssylbe</hi> ge <hi rendition="#i">weg, wodurch sie an ihrem
       Nachdrucke nichts verlieren, oft aber an dem Wohlklange gewinnen. Er sagt</hi> z. E.</p>
            <p>Die weitgereiste Würze –<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">33</hi> Sinngedicht 403.</hi>
            </p>
            <p>wofür wir <hi rendition="#i">Gewürze</hi> sagen und es in ein Neutrum verwandeln; wiewohl wir auch die erste
      Art, besonders im höhern Stil, beibehalten.</p>
            <p>Gott sey Dank für meinen Schmack etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">34</hi> Sinngedicht 1725.</hi>
            </p>
            <p>für <hi rendition="#i">Geschmack</hi>; desgleichen auch <hi rendition="#i">Ruch</hi> für <hi rendition="#i">Geruch</hi>.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">35</hi> Sinngedicht 1727 und 2148.</hi>
            </p>
            <p>Wer der Arbeit Mark will <hi rendition="#i">nießen</hi> etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">36</hi> (II. 78)</hi>
            </p>
            <p>für <hi rendition="#i">genießen</hi>. So auch <hi rendition="#i">Hirn</hi> für <hi rendition="#i">Gehirn</hi>, (welches noch üblich ist)
       <hi rendition="#i">linde</hi> für <hi rendition="#i">gelinde, Sang</hi> für <hi rendition="#i">Gesang</hi>,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">37</hi> (IV. 101)</hi>
               <hi rendition="#i">bracht</hi> für <hi rendition="#i">gebracht</hi> etc. Mit der Anfangssylbe <hi rendition="#i">be</hi> verfährt er oft auf
      gleiche Weise. Z. E. <hi rendition="#i">sonders</hi> für <hi rendition="#i">besonders</hi>:</p>
            <p>Ein sonders Lob ist dieß, daß einer Lobens werth etc.<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">38</hi> (III. 50)</hi>
            </p>
            <p>
               <hi rendition="#i">müht</hi> für <hi rendition="#i">bemüht</hi>,<hi rendition="#sup"/>
               <hi rendition="#sup">
                  <hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">39</hi> (XI. 130)</hi>
               <hi rendition="#i">hausen</hi> für <hi rendition="#i">behausen, mir liebet</hi> für <hi rendition="#i">mir beliebet</hi> etc.</p>
            <p>Und so viel von den allgemeinen Anmerkungen über die Provinzialsprache unsers Dichters;
      einzelne wird man in dem nachstehenden kleinen Wörterbuche häufig antreffen. Man wird aber
      wohl sehen, daß unsere Absicht weder hier noch dort gewesen ist, alle Eigentümlichkeiten der
      Schlesischen <pb n="35" facs="#f0023"/> Mundart damit zu erschöpfen. Sie kommen bei unserm Dichter nicht
      alle vor, und von denen, welche vorkommen, haben wir, wie schon gedacht, nur diejenigen
      ausgesucht, von welchen er einigen Nutzen gezogen, und von welchen auch noch unsre heutigen
      Schriftsteller vielleicht einigen Vorteil ziehen könnten.</p>
            <pb n="36" facs="#f0024"/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
