<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorreden</title>
            <title type="volume">Bd. 02</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                  <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                  <surname>Lessing</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-06-22T14:42:13Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005265193</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Lessing, Gotthold Ephraim/Ästhetische Schriften/Vorreden</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/rkf2.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-E859-1</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Band 4, München 1970 ff.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Werke</title>
                  <title level="m" type="volume">Band 4</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Herbert G.</forename>
                        <surname>Göpfert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl</forename>
                        <surname>Eibl</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Göbel</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl S.</forename>
                        <surname>Guthke</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Gerd</forename>
                        <surname>Hillen</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Albert</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                        <surname>Schirmding</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Jörg</forename>
                        <surname>Schönert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">18 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Carl Hanser Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1973</date>
                  <date type="firstPublication">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e85642">Erstdruck in: Gotth. Ephr. Lessings Theatralische Bibliothek, Berlin (Voss) 1754.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e87251">Erstdruck in: Das Theater des Herrn Diderot, Berlin (Voss) 1760, bzw. in der zweiten, verbesserten Ausgabe, Berlin (Voss) 1781.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
            </person>
            
            
            
            
            
            
            
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Ästhetische Schriften</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Ästhetik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BLessing-Gotthol-d1e85380">
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85642" type="chapter">
            <pb n="10" facs="#f0001"/>
            <pb n="9" facs="#f0002"/>
            <head>Gotth. Ephr. Lessings</head>
            <p>Theatralische Bibliothek</p>
            <p>Vorrede</p>
            <p>Man wird sich der »Beiträge zur Historie und Aufnahme des Theaters« erinnern, von welchen im
      Jahr 1750 vier Stück <hi rendition="#i">zum Vorschein</hi> kamen. Nicht der Mangel der guten Aufnahme, sondern
      andere Umstände machten ihnen ein zu kurzes Ende. Ich könnte es beweisen, daß Leute von
      Einsicht und Geschmack öffentlich die Fortsetzung derselben gewünscht haben. Und so viel man
      auch von dergleichen öffentlichen Wünschen, nach Gelegenheit ablassen muß, so bleibt doch noch
      immer so viel davon übrig, als hinlänglich ist, mein gegenwärtiges Unternehmen zu
      rechtfertigen.</p>
            <p rendition="#et">Man sieht leicht, daß ich hiermit diese <hi rendition="#i">Theatralische Bibliothek</hi>
      als eine Folge gedachter <hi rendition="#i">Beiträge</hi> ankündigen will. Ich verliere mich, nach dem
      Sprichworte zu reden, nicht mit meiner Sichel in eine fremde Ernte; sondern mein Recht auf
      diese Arbeit ist gegründet. Von mir nämlich schrieb sich nicht nur der ganze Plan jener
      periodischen Schrift her, so wie er in <pb n="9" facs="#f0003"/> der Vorrede entworfen wird; sondern
      auch der größte Teil der darin enthaltenen Aufsätze ist aus meiner Feder geflossen. Ja ich
      kann sagen, daß die fernere Fortsetzung nur dadurch wegfiel, weil ich länger keinen Teil daran
      nehmen wollte.</p>
            <p rendition="#et">Zu diesem Entschlusse brachten mich, Teils verschiedene allzukühne und
      bittere Beurteilungen, welche einer von meinen Mitarbeitern einrückte; Teils einige kleine
      Fehler, die von Seiten seiner gemacht wurden, und die notwendig dem <pb n="11" facs="#f0004"/> Leser von
      den Verfassern überhaupt einen schlechten Begriff beibringen mußten. Er übersetzte, zum
      Exempel, die Clitia des Machiavells. Ich konnte mit der Wahl dieses Stücks, in gewisser
      Absicht, ganz wohl zu frieden sein; allein mit seinem Vorberichte hatte ich Ursache, es ganz
      und gar nicht zu sein. Er sagte unter andern darinne: »Fragt man mich, warum ich nicht lieber
      ein gutes als ein mittelmäßiges Stück gewählt habe? <hi rendition="#i">so bitte ich, mir erst ein gutes Stück
       von dem italienischen Theater zu nennen</hi>.« – – – Diese Bitte machte mich so verwirrt, daß
      ich mir nunmehr beständig vorstellte, ein jeder der in der welschen Literatur nur nicht ganz
      und gar ein Fremdling sei, werde uns zurufen: wenn ihr die Bühnen der übrigen Ausländer nicht
      besser kennt, als die Bühne der Italiener, so haben wir uns feine Dinge von euch zu
      versprechen!</p>
            <p rendition="#et">Was war also natürlicher, als daß ich die erste die beste Gelegenheit
      ergriff, mich von einer Gesellschaft los zu sagen, die gar leicht meinen Entwurf in der
      Ausführung noch mehr hätte verunstalten können? Ich nahm mir vor, meine Bemühungen für das
      Theater in der Stille fortzusetzen, und die Zeit zu erwarten, da ich das allein ausführen
      könnte, von welchem ich wohl sahe, daß es gemeinschaftlich mit andern nicht allzuwohl
      auszuführen sei.</p>
            <p rendition="#et">Ich weiß nicht, ob ich mir schmeicheln darf, diese Zeit jetzt erreicht zu
      haben. Wenigstens kann ich versichern, daß ich seit dem nicht aufgehöret habe, meinen erstern
      Vorrat mit allem zu vermehren, was, nach einer kleinen Einschränkung des Plans, zu meiner
      Absicht dienlich war.</p>
            <p rendition="#et">Diese Einschränkung bestand darinne, daß ich den Beiträgen, welche, ihrer
      ersten Anlage nach, ein Werk ohne Ende scheinen konnten, eine Anzahl mäßiger Bände bestimmte,
      welche zusammengenommen, nicht bloß einen theatralischen Mischmasch, sondern wirklich eine
      kritische Geschichte des Theaters zu allen Zeiten und bei allen Völkern, obgleich ohne Ordnung
      weder nach den einen, noch nach den andern, enthielten. Ich setzte mir also vor, nicht alles
      aufzusuchen, was man von der dramatischen Dichtkunst geschrieben habe, sondern das beste und
      brauchbarste; <pb n="12" facs="#f0005"/> nicht alle und jede dramatische Dichter bekannt zu machen,
      sondern die vorzüglichsten, mit welchen entweder eine jede Nation als mit ihren größten
      pranget, oder welche wenigstens Genie genug hatten, hier und da glückliche Veränderungen zu
      machen. Und auch bei diesen wollte ich mich bloß auf diese von ihren Stücken einlassen,
      welchen sie den größten Teil ihres Ruhms zu danken haben. Mein vornehmstes Augenmerk blieben
      aber dabei noch immer die Alten, mit welchen ich das noch gewiß zu leisten hoffe, was ich in
      der Vorrede zu den Beiträgen versprochen habe.</p>
            <p rendition="#et">Zweierlei wird man daselbst auch noch versprochen finden, womit ich mich
      aber jetzt ganz und gar nicht abgeben will. Erstlich werde ich es nicht wagen, die
      dramatischen Werke meiner noch lebenden Landsleute zu beurteilen. Da ich mich selbst unter sie
      gemengt habe, so habe ich mich des Rechts, den Kunstrichter über sie zu spielen, verlustig
      gemacht. Denn entweder sie sind besser, oder sie sind geringer als ich. Jene setzen sich über
      mein Urteil hinweg; und was diese ihre Leser bitten, das muß ich die meinigen gleichfalls noch
      bitten:</p>
            <p>–––date crescendi copiam</p>
            <p>Novarum qui spectandi faciunt copiam</p>
            <p>Sine vitiis – –</p>
            <p>Zweitens werde ich keine Nachrichten von dem gegenwärtigen Zustande der verschiedenen Bühnen
      in Deutschland mitteilen; Teils weil ich für die wenigsten derselben würde stehen können;
      Teils weil ich unsern Schauspielern nicht gern einige Gelegenheit zur Eifersucht geben will.
      Sie brauchen, zum Teil, wenigstens eben so viel Ermunterung und Nachsicht, als unsre
      Schriftsteller.</p>
            <p rendition="#et">Was die äußerliche Einrichtung dieser theatralischen Bibliothek
      anbelangt, so ist weiter dabei nichts zu erinnern, als daß immer zwei Stück einen kleinen Band
      ausmachen sollen. Der letzte Band, von welchem ich aber noch nicht bestimmen kann, welcher es
      sein wird, soll eine kurze chronologische Skiagraphie von allem, was in den vorhergehenden
      Bänden vorgekommen ist, enthalten, und die nötigen <pb n="13" facs="#f0006"/> Verbindungen hinzutun,
      damit man die Schicksale der dramatischen Dichtkunst auf einmal übersehen könne. An keine
      gewisse Zeit werde ich mich dabei nicht binden; wohl aber kann ich versichern, daß mir selbst
      daran liegt, sobald es sich tun läßt, zu Stande zu kommen.</p>
            <pb n="14" facs="#f0007"/>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e87251" type="chapter">
            <pb n="15" facs="#f0008"/>
            <pb n="148" facs="#f0009"/>
            <head>Das Theater des Herrn Diderot</head>
            <p>Vorrede des Übersetzers</p>
            <p>[1760]</p>
            <p>Dieses Theater des Herrn Diderot, eines von den vornehmsten Verfassern der berufenen
      Enzyklopädie, bestehet aus zwei Stücken, die er als Beispiele einer neuen Gattung
      ausgearbeitet, und mit seinen Gedanken sowohl über diese neue Gattung, als über andere
      wichtige Punkte der dramatischen Poesie, und aller ihr untergeordneten Künste, der
      Deklamation, der Pantomime, des Tanzes begleitet hat.</p>
            <p rendition="#et">Kenner werden in jenen weder Genie noch Geschmack vermissen; und in
      diesen überall den denkenden Kopf spüren, der die alten Wege weiter bahnet, und neue Pfade
      durch unbekannte Gegenden zeichnet.</p>
            <p rendition="#et">Ich möchte wohl sagen, daß sich, nach dem Aristoteles, kein
      philosophischerer Geist mit dem Theater abgegeben hat, als <hi rendition="#i">er</hi>.</p>
            <p rendition="#et">Daher sieht er auch die Bühne seiner Nation bei weitem auf der Stufe der
      Vollkommenheit nicht, auf welcher sie unter uns die schalen Köpfe erblicken, an deren Spitze
      der Prof. Gottsched ist. Er gestehet, daß ihre Dichter und Schauspieler noch weit von der
       <pb n="148" facs="#f0010"/> Natur und Wahrheit entfernet sind; daß beider ihre Talente, guten
      Teils, auf kleine Anständigkeiten, auf handwerksmäßigen Zwang, auf kalte Etiquette
      hinauslaufen etc.</p>
            <p rendition="#et">Selten genesen wir eher von der verächtlichen Nachahmung gewisser
      französischen Muster, als bis der Franzose selbst diese Muster zu verwerfen anfängt. Aber oft
      auch dann noch nicht.</p>
            <p rendition="#et">Es wird also darauf ankommen, ob der Mann, dem nichts angelegener ist,
      als das Genie in seine alte Rechte wieder einzusetzen, aus welchen es die mißverstandene Kunst
      verdränget; ob der Mann, der es zugestehet, daß das Theater weit <pb n="16" facs="#f0011"/> stärkerer
      Eindrücke fähig ist, als man von den berühmtesten Meisterstücken eines Corneille und Racine
      rühmen kann; ob dieser Mann bei uns mehr Gehör findet, als er bei seinen Landsleuten gefunden
      hat.</p>
            <p rendition="#et">Wenigstens muß es geschehen, wenn auch wir einst zu den gesitteten
      Völkern gehören wollen, deren jedes <hi rendition="#i">seine</hi> Bühne hatte.</p>
            <p rendition="#et">Und ich will nicht bergen, daß ich mich einzig in solcher Hoffnung der
      Übersetzung dieses Werks unterzogen habe.</p>
            <p>Vorrede des Übersetzers,</p>
            <p>zu dieser zweiten Ausgabe</p>
            <p>[1781]</p>
            <p>Ich bin ersucht worden, dieser Übersetzung öffentlich meinen Namen zu geben.</p>
            <p rendition="#et">Da es nun vorlängst unbekannt zu sein aufgehöret hat, daß ich wirklich
      der Verfasser derselben bin; da ich mich des Fleißes, den ich darauf gewandt habe, und des
      Nutzens, den ich daraus gezogen, noch immer mit Vergnügen erinnere: so sehe ich nicht, warum
      ich mich einer Anfoderung weigern sollte, die mir Gelegenheit gibt, meine Dankbarkeit einem
      Manne zu bezeugen, der an der Bildung meines Geschmacks so großen Anteil hat.</p>
            <p rendition="#et">Denn es mag mit diesem auch beschaffen sein, wie es will: so bin ich mir
      doch zuwohl bewußt, daß er, ohne Diderots Muster und Lehren, eine ganz andere Richtung würde
      bekommen haben. Vielleicht eine eigenere: aber doch schwerlich eine, mit der am Ende mein
      Verstand zufriedener gewesen wäre.</p>
            <p rendition="#et">Diderot scheint überhaupt auf das deutsche Theater weit mehr Einfluß
      gehabt zu haben, als auf das Theater seines eigenen Volks. Auch war die Veränderung, die er
      auf diesem hervorbringen wollte, in der Tat weit schwerer zu bewirken, als das Gute, welches
      er jenem nebenher verschaffte. Die Französischen Stücke, welche auf unserm Theater gespielt
      wurden, stellten doch nur lauter fremde Sitten vor: und <pb n="17" facs="#f0012"/> fremde Sitten, in
      welchen wir weder die allgemeine menschliche Natur, noch unsere besondere Volksnatur erkennen,
      sind bald verdrängt. Aber je mehr die Franzosen in ihren Stücken wirklich finden, was wir uns
      nur zu finden einbilden: desto hartnäckiger muß der Widerstand sein, den ihre alten Eindrücke
      jeder, wie sie dafür halten, unnötigen Bemühung, sie zu verwischen oder zu überstempeln,
      entgegensetzen.</p>
            <p rendition="#et">Wir hingegen hatten es längst satt, nichts als einen alten Laffen im
      kurzen Mantel, und einen jungen Geck in bebänderten Hosen, unter ein Halbdutzend alltäglichen
      Personen, auf der Bühne herumtoben zu sehen; wir sehnten uns längst nach etwas bessern, ohne
      zu wissen, wo dieses Bessere herkommen sollte: als der »Hausvater« erschien. In ihm erkannte
      sogleich der rechtschaffne Mann, was ihm das Theater noch eins so teuer machen müsse. Sei
      immerhin wahr, daß es seitdem von dem Geräusche eines nichts bedeutenden Gelächters weniger
      ertönte! Das wahre Lächerliche ist nicht, was am lautesten lachen macht; und Ungereimtheiten
      sollen nicht bloß unsere Lunge in Bewegung setzen.</p>
            <p rendition="#et">Selbst unsere Schauspieler fingen an dem »Hausvater« zuerst an, sich
      selbst zu übertreffen. Denn der Hausvater war weder Französisch, noch deutsch: er war bloß
      menschlich. Er hatte nichts auszudrücken, als was jeder ausdrücken konnte, der es verstand und
      fühlte.</p>
            <p rendition="#et">Und daß jeder seine Rolle verstand und fühlte, dafür hatte nun freilich
      Diderot vornehmlich gesorgt. Wenn ich aber doch gleichwohl auch meiner Übersetzung ein kleines
      Verdienst in diesem Punkte zuschreibe: so habe ich, wenigstens bis itzt, von den Kunstrichtern
      noch keinen besondern Widerspruch zu erfahren gehabt.</p>
            <p rendition="#et">Nicht als ob ich meine Übersetzung frei von allen Mängeln halten wollte;
      nicht als ob ich mir schmeichelte, überall, auch da den wahren Sinn des Verfassers getroffen
      zu haben, wo er selbst in seiner Sprache sich nicht bestimmt genug ausgedrückt hat! Ein Freund
      zeigt mir nur erst izt eine dergleichen Stelle; und ich betaure, daß ich in dem Texte von
      diesem Winke nicht Gebrauch machen können. Sie ist in <pb n="18" facs="#f0013"/> dem »Natürlichen Sohne«
      in dem dritten Auftritte des ersten Aufzuges, wo Theresia ihrer Sorgfalt um Rosaliens
      Erziehung gedenkt. »Ich ließ mir es angelegen sein, sagt sie, den Geist und besonders den
      Charakter dieses Kindes zu bilden, von welchem einst das Schicksal meines Bruders abhangen
      sollte. Es war unbesonnen, ich machte es bedächtig. Es war heftig, ich suchte dem Sanften
      seiner Natur aufzuhelfen.« Das es ist in allen vier Stellen im Französischen durch il
      ausgedruckt, welches eben sowohl auf das vorhergehende enfant, auf Rosalien, als auf den
      Bruder gehen kann. Ich habe es jedesmal auf Rosalien gezogen: aber es kann leicht sein, daß es
      die beiden erstenmale auf den Bruder gehen, und sonach heißen soll: »Er war unbesonnen, ich
      machte sie bedächtig. Er war heftig, ich suchte dem Sanften ihrer Natur aufzuhelfen.« Ja
      dieser Sinn ist unstreitig der feinere.</p>
            <p rendition="#et">Es kann jemand keinen einzigen solchen Fehler sich zu Schulden kommen
      lassen, und doch noch eine sehr mittelmäßige Übersetzung gemacht haben!</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>