<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.deutschestextarchiv.de/basisformat.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Vorreden</title>
            <title type="volume">Bd. 01</title>
            <author>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                  <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                  <surname>Lessing</surname>
               </persName>
            </author>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/115266127">
                  <surname>Geyken</surname>
                  <forename>Alexander</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1018099549">
                  <surname>Haaf</surname>
                  <forename>Susanne</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1019062681">
                  <surname>Jurish</surname>
                  <forename>Bryan</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Thomas</surname>
                  <forename>Christian</forename>
               </persName>
            </editor>
            <editor corresp="#DTACorpusPublisher">
               <persName>
                  <surname>Wiegand</surname>
                  <forename>Frank</forename>
               </persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <orgName ref="http://www.clariah.de">CLARIAH-DE</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Im Rahmen des BMBF-geförderten Infrastrukturprojekts CLARIAH-DE werden Texte der Digitalen Bibliothek (Literatur-Ordner) in das Basisformat des Deutschen Textarchivs (DTABf) konvertiert und in die DTA-Infrastruktur der BBAW integriert.</note>
                  <ref target="http://www.bbaw.de/forschung/clariah/"/>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>
                  <surname>Boenig</surname>
                  <forename>Matthias</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1204665788">
                  <surname>Hug</surname>
                  <forename>Marius</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Bracke</surname>
                  <forename>Yannic</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Dietrich</surname>
                  <forename>Dennis</forename>
               </persName>
               <orgName ref="https://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Anreicherung und Korrektur der Metadaten; Konversion und Kuration der Textsammlung (CLARIAH-DE-Teilprojekt AP1). Langfristige Bereitstellung der DTA-Ausgabe.</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>Editura GmbH &amp; Co. KG</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Digitalisierung von allgemeinfreien Werken und zugehörigen Metadaten. Publikation der Daten als "Digitale Bibliothek".</note>
               </resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <orgName>TextGrid-Verbund</orgName>
               <resp>
                  <note type="remarkResponsibility">Bereitstellung des von der Editura GmbH &amp; Co. KG erworbenen, nach TEI-P5 konvertierten und annotierten Datensatzes der "Digitalen Bibliothek". Der annotierte Datenbestand der "Digitalen Bibliothek" inklusive Metadaten sowie davon einzeln zugängliche Teile sind eine Abwandlung des Datenbestandes von www.editura.de durch TextGrid und werden unter der Lizenz Creative Commons Namensnennung 3.0 Deutschland Lizenz (by-Nennung TextGrid, www.editura.de) veröffentlicht. Die Lizenz bezieht sich nicht auf die der Annotation zu Grunde liegenden allgemeinfreien Texte.</note>
                  <ref target="https://textgrid.de/digitale-bibliothek"/>
               </resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>DTABf-Version des ursprünglich von der Editura GmbH &amp; Co. KG digitalisierten, vom TextGrid-Verbund erworbenen und um weitere Ressourcen angereichteren Textes.</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:id="DTACorpusPublisher">
               <email>dta@bbaw.de</email>
               <orgName role="project">Deutsches Textarchiv</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="en">Berlin-Brandenburg Academy of Sciences
            and Humanities (BBAW)</orgName>
               <orgName role="hostingInstitution" xml:lang="de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
            Wissenschaften (BBAW)</orgName>
               <address>
                  <addrLine>Jägerstr. 22/23, 10117 Berlin</addrLine>
                  <country>Germany</country>
               </address>
            </publisher>
            <pubPlace>Berlin</pubPlace>
            <date type="publication">2021-06-22T14:42:09Z</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de">
                  <p>Distributed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International Licence (CC BY-SA 4.0).</p>
               </licence>
            </availability>
            <idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_perma">http://www.zeno.org/nid/20005265193</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="zeno_url">http://www.zeno.org/Literatur/M/Lessing, Gotthold Ephraim/Ästhetische Schriften/Vorreden</idno>
               <idno type="URLWeb" subtype="textgrid_url">https://textgridrep.org/browse/rkf2.0</idno>
               <idno type="Handle" subtype="textgrid_perma">https://hdl.handle.net/11858/00-1734-0000-0003-E859-1</idno>
            </idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>Gotthold Ephraim Lessing: Werke. Band 3, München 1970 ff.</bibl>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title level="m" type="main">Werke</title>
                  <title level="m" type="volume">Band 3</title>
                  <author>
                     <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
                  </author>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Herbert G.</forename>
                        <surname>Göpfert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl</forename>
                        <surname>Eibl</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Helmut</forename>
                        <surname>Göbel</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Karl S.</forename>
                        <surname>Guthke</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Gerd</forename>
                        <surname>Hillen</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Albert</forename>
                        <nameLink>von</nameLink>
                        <surname>Schirmding</surname>
                     </persName>
                  </editor>
                  <editor>
                     <persName>
                        <forename>Jörg</forename>
                        <surname>Schönert</surname>
                     </persName>
                  </editor>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition/>
               </editionStmt>
               <extent>
                  <measure type="pages">546 S.</measure>
               </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>
                     <name>Carl Hanser Verlag</name>
                  </publisher>
                  <pubPlace>München</pubPlace>
                  <date type="publication">1972</date>
                  <date type="firstPublication">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="clariah">1752</date>
                  <date type="firstPublication" subtype="zeno"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="i5"/>
                  <date type="firstPublication" subtype="tgr2017"/>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e85397">Erstdruck in: Des Herrn von Voltaire Kleinere historische Schriften, Rostock 1752.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e85473">Erstdruck in: Schriften, Erster Teil, Berlin (Voss) 1753.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e85554">Erstdruck in: Schriften, Dritter Teil, Berlin (Voss) 1754.</note>
                  <note type="remarkDocument" corresp="#Lessing-Gotthol-d1e85739">Erstdruck in: Vermischte Schriften des Hrn. Christlob Mylius, Berlin (Haude und Spener) 1754.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Dieses Werk wurde aus mehreren Text- und Datenressourcen durch Transformation und manuelle Erfassung unter Berücksichtigung der <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/richtlinien">DTA-Transkriptionsrichtlinien</ref> automatisiert erstellt.</p>
            <p>Der Text ist kodiert nach <ref target="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/basisformat">DTA-Basisformat (DTABf)</ref>.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <particDesc>
            <person role="author" sex="m">
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/118572121">
                        <forename>Gotthold Ephraim</forename>
                        <surname>Lessing</surname>
                     </persName>
            </person>
            
            
            
            
            
            
            
         </particDesc>
         <langUsage>
            <language ident="deu">German</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <classCode scheme="http://www.zeno.org/Kategorien/T/Literaturgattung">Ästhetische Schriften</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1main">Wissenschaft</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#dwds1sub">Ästhetik</classCode>
            <classCode scheme="http://www.deutschestextarchiv.de/doku/klassifikation#DTACorpus">DiBiLit</classCode>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body xml:id="BLessing-Gotthol-d1e85380">
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85397" type="chapter">
            <head>
               <pb n="513" facs="#f0001"/> Des Herrn von Voltaire</head>
            <p>Kleinere historische Schriften</p>
            <p>Vorrede des Übersetzers</p>
            <p>Der Herr von Voltaire hat sich der Welt als einen allgemeinen Geist zeigen wollen. Nicht
      zufrieden, die ersten Lorbeern auf dem französischen Parnasse mit erlanget zu haben, ist er
      die Bahn eines Newtons gelaufen, so stark, versteht sich, als ein Dichter von seinem Fluge sie
      laufen kann; und durch die tiefsinnige Weltweisheit ermüdet, hat er sich durch die Geschichte
      mehr zu erholen, als zu beschäftigen geschienen.</p>
            <p rendition="#et">Man kennt sein Leben Karls des XIIten. Einige haben es für einen schönen
      Roman angesehen, welcher dem Curtius den Rang streitig mache. Alle Übertreibung bei Seite,
      lasset uns gestehen, daß der Grund überall darinne wahr ist, nur daß der Herr von Voltaire
      überall die theatralische Verschönerung angebracht hat, die er nur zu wohl versteht, um die
      Zuschauer für einen Helden auf der Bühne einzunehmen.</p>
            <p rendition="#et">Seine übrigen historischen Aufsätze sind unter uns weniger bekannt
      worden, und hätten es vielleicht mehr verdienet. Wir hoffen, daß es nicht unangenehm sein
      wird, sie hier in einer Übersetzung beisammen zu finden.</p>
            <p rendition="#et">Er hat überall gesuchet, sich von dem gemeinen Haufen der
      Geschichtschreiber zu entfernen. Trockne Tagebücher, welche Kleinigkeiten und nichtige
      Vorfälle aufzeichnen, die das Gedächtnis füllen wollen, ohne den Geist zu erleuchten, und das
      Herz zu ordnen, die menschlichen Handlungen beschreiben, ohne die Menschen kennen zu lehren,
      sind niemals nach seinem Geschmacke gewesen. Man sehe seine Betrachtungen über die Geschichte
      davon nach, die in dieser Sammlung den ersten Platz einnehmen.</p>
            <p rendition="#et">Der Versuch über das Jahrhundert Ludewigs des XIVten ist ein Plan, der
      Bewunderung verdiente, wenn er auch unausgeführet bliebe. Wann wir nun dem Leser sagten, daß
      er es nicht geblieben ist? Noch ist zwar dieses wichtige Werk <pb n="514" facs="#f0002"/> nicht
      öffentlich erschienen, es ist aber, wie wir gewiß wissen, fertig, und eine Frucht der
      ruhmvollen Ruhe, in welche der Verfasser nur durch einen Friedrich versetzet werden
      konnte.</p>
            <p rendition="#et">Er hat fast immer in der großen Welt gelebet, und daher kommen ihm die
      unzähligen Anekdoten, die er überall einstreuet. Er scheint viele davon unter gewisse Titel
      gebracht zu haben, zum Exempel, der gedruckten Lügen, der Torheiten auf beiden Teilen; daß man
      also mit Recht diese und dergleichen Aufsätze zu den historischen hat ziehen müssen.</p>
            <p rendition="#et">Man hat keine Ordnung unter denselben beobachtet. Es wäre leicht gewesen,
      sie zu beobachten. Allein man muß nicht alles tun, was leicht ist, saget der Herr von
      Voltaire. Zum Nutzen des Lesers würde eine chronologische Ordnung nichts beigetragen haben, da
      er die Epochen solcher wichtigen Gegenstände, wie sie der Herr von Voltaire meistens gewählet,
      ohnedem wissen wird; zum Vergnügen auch nichts, denn das Vergnügen wächst durch das
      Regellose.</p>
            <p rendition="#et">An verschiedenen Orten hätte der Übersetzer Anmerkungen machen können;
      und wer weiß, ob man es ihm nicht übel nimmt, sie nicht gemacht zu haben? Er würde es
      wenigstens manchem geschwornen Anmerkungsschmierer nicht übel nehmen, wenn er seinem Exempel
      folgete.</p>
            <p rendition="#et">Man wird einige Aufsätze hier antreffen, welche in der neuesten Ausgabe
      der Werke unsers Verfassers sich nicht befinden. Diese hat man hier und da zusammen
      gesucht.</p>
            <p rendition="#et">Der Herr von Voltaire besitzt nicht allein die Kunst, schön zu schreiben,
      sondern auch, wie Pope saget,</p>
            <p>The last and greatest Art, the Art to blot.</p>
            <p>Er ist unermüdet in Ausbesserung seiner Werke. Wir haben das Glück gehabt, eines der mit der
      Feder verbesserten Exemplare seiner Werke zu Rate ziehen zu können, und wir können versichern,
      daß nichts wichtiges in diesen historischen Aufsätzen dazu gekommen, oder darinne verändert
      worden ist, welches wir sollten übergangen haben.</p>
            <p rendition="#et">Man empfiehlt sich und diese Arbeit dem Wohlwollen der Leser.</p>
            <p rendition="#et">Berlin, 1751</p>
            <p>L.</p>
            <pb n="515" facs="#f0003"/>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85473" type="chapter">
            <head>G. E. Lessings Schriften</head>
            <p>Erster Teil</p>
            <p>Vorrede</p>
            <p>So sind die Schriftsteller. Das Publikum gibt ihnen einen Finger, und sie nehmen die
      Hand.</p>
            <p rendition="#et">Meine Freunde – – es versteht sich, daß meine Eigenliebe mit darunter
      gehört – – wollen mich bereden, daß einige Bogen von mir den Beifall der Kenner erlangt
      hätten. Daß ich es glaube, weil ich meine Rechnung dabei finde, ist natürlich. Und daß ich
      mich jetzt der Gefahr aussetze, dasjenige Alphabetweise zu verlieren, was ich Bogenweise
      gewonnen habe, ist zwar auch natürlich, ob es aber eben so gar klug sei, das ist eine andere
      Frage. Wann der Hund, der in der Fabel nach dem Schatten schnappt, auch zu meinem Vorbilde
      wird, so mag ich es haben.</p>
            <p rendition="#et">Die Bogen, deren ich jetzt gedacht, sind eine Sammlung kleiner Lieder.
      Sie erschienen vor zwei Jahren unter dem Titel »Kleinigkeiten«. Man darf nicht glauben, daß
      ich sie eben deswegen so nennte, damit ich der unerbittlichen Kritik mit Höflichkeit den Dolch
      aus den Händen winden möchte. Ich erklärte schon damals, daß ich der erste sein wolle, das
      jenige mit zu verdammen, was sie verdammt; sie, der zum Verdruß ich wohl einige mittelmäßige
      Stücke könnte gemacht haben; der zum Trotze ich aber nie diese mittelmäßige Stücke für schön
      erkennen würde. Ich griff ihr so gar vor, und bat meine Leser gewisse Blätter zu überschlagen,
      die ich damit entschuldigte, daß die Handschrift schon seit drei Jahren nicht mehr in meiner
      Gewalt gewesen sei.</p>
            <p rendition="#et">Ob diese Versicherung unter die Autorstreiche gehörte, wird man jetzt aus
      dem zweiten Drucke sehen. Ich habe geändert; ich habe weggeworfen, und bin so strenge gewesen,
       <pb n="516" facs="#f0004"/> als es nur immer meine Einsicht hat zulassen wollen. Es ist wahr, ich hätte
      noch strenger sein können; wenn ich nämlich alles durchgestrichen, oder wenigstens alles, ohne
      mich jemals zu entdecken, so wie es war, gelassen hätte: Denn das elende streicht sich selbst
      durch, und schlechte Verse, die niemand liest, sind so gut, als wären sie nicht gemacht
      worden. Doch es mag drum sein; ich bekenne es, daß ich gegen die kleinen Denkmäler meiner
      Arbeit nicht ganz ohne Zärtlichkeit bin; und daß sich diese Zärtlichkeit doppelt fühlen läßt,
      wenn ich sie namenlos ein Raub des ersten des besten werden sehe.</p>
            <p rendition="#et">Aber überlege ich es auch? Diese Lieder enthalten nichts, als Wein und
      Liebe, nichts als Freude und Genuß; und ich wage es, ihnen vor den Augen der ernsthaften Welt
      meinen Namen zu geben? Was wird man von mir denken? – – Was man will. Man nenne sie
      jugendliche Aufwallungen einer leichtsinnigen Moral, oder man nenne sie poetische
      Nachbildungen niemals gefühlter Regungen; man sage, ich habe meine Ausschweifungen darinne
      verewigen wollen, oder man sage, ich rühme mich darinne solcher Ausschweifungen, zu welchen
      ich nicht einmal geschickt sei; man gebe ihnen entweder einen allzuwahren Grund, oder man gebe
      ihnen gar keinen: alles wird mir einerlei sein. Genug sie sind da, und ich glaube, daß man
      sich dieser Art von Gedichten, so wenig als einer andern, zu schämen hat.</p>
            <p rendition="#et">Ich weiß, daß auch andre so denken, und wenigstens bin ich es von einem
      gewissen Herrn H** überzeugt. Dieser Herr hat meine Kleinigkeiten mit dem
      alleraußerordentlichsten Beifalle beehrt, indem er sie für seine Arbeit ausgegeben. Und wann
      es nicht darauf ankäme, daß entweder er oder ich ein Lügner sein müßte, so würde ich mir ein
      Vergnügen daraus gemacht haben, ihm niemals zu widersprechen: denn die Ehre, die ihm daraus
      hätte zufließen können, wäre ohne Zweifel so klein gewesen, daß sie meinen Neid nicht würde
      erweckt haben. Damit ich ihn aber nicht durch diese Erklärung gänzlich zu Schanden mache, so
      will ich ihm dasjenige, was er sich wider mein Wissen angemaßt hat, hier vor den Augen der
      ganzen Welt schenken. Ich würde dieses am besten in einer Zueignungsschrift haben tun können,
      und <pb n="517" facs="#f0005"/> würde es auch wirklich getan haben, wann ich von dem Zueignen nicht ein
      allzu abgesagter Feind wäre. Diese Schenkung, wann es ihm beliebt, kann er auch auf alles das
      übrige erstrecken, und ich will gar nicht böse werden, wenn ich höre, daß auch meine Oden,
      meine Fabeln, meine Sinnschriften, und meine Briefe ein andrer gemacht hat.</p>
            <p rendition="#et">Doch ich eile von diesen allen meinen Lesern nur einige Worte zu sagen.
      Wann durch das Ausstreichen in den Liedern keine Lücken entstanden wären, und wann ich diese
      Lücken zu erfüllen nicht meinen ganzen poetischen Vorrat hätte durchlaufen müssen, so würde
      ich vielleicht an eine Sammlung aller meiner Versuche noch lange nicht gedacht haben; und sie
      würden noch lange zerstreut und verstümmelt in der Irre und im Vergessen geblieben sein. Doch
      so gehts; wenn man ein Schriftsteller werden soll, so muß sich alles schicken. Die väterliche
      Liebe ward auf einmal bei mir rege, und ich wünschte meine Geburten beisammen zu sehen. Ich
      weiß nicht was es für ein Geschicke ist, daß solche Wünsche immer am ersten erfüllt werden;
      das aber weiß ich, daß wir oft durch die Erfüllung unsrer Wünsche gestraft werden. Ob mir es
      auch so gehen soll, wird die Aufnahme dieser zwei Teile entscheiden, von welchen ich dem
      Publico ganz im Vertrauen eröffne, daß sie nichts als ein Paar verwegne Kundschafter sind.</p>
            <p rendition="#et">Der erste enthält dasjenige, was ich in den kleinen Gattungen von
      Gedichten versucht habe. Der Lieder habe ich schon gedacht, und die verschiedenen neuen
      Stücke, welche darzu gekommen sind, haben mich genötiget, sie in zwei Büchern abzuteilen. Für
      diese bin ich am wenigsten besorgt, weil sie größten Teils das Licht schon kennen, und bei
      diesem Abdrucke mehr gewonnen, als verloren haben.</p>
            <p rendition="#et">Den wenigen Oden, welche darauf folgen, gebe ich nur mit Zittern diesen
      Namen. Sie sind zwar von einem stärkern Geiste als die Lieder, und haben ernsthaftere
      Gegenstände; allein ich kenne die Muster in dieser Art gar zu gut, als daß ich nicht einsehen
      sollte, wie tief mein Flug unter dem ihrigen ist. Und wenn zum Unglücke gar etwa nur das Oden
      sein sollten, was ich, der schmalen Zeilen ungeachtet, für Lehrgedichte <pb n="518" facs="#f0006"/>
      halte, die man anstatt der Paragraphen in Strophen eingeteilet hat; so werde ich vollends
      Ursache mich zu schämen haben.</p>
            <p rendition="#et">Die Fabeln, die ich gemacht habe, sind von verschiedener Art, und ich
      begreife unter diesem Namen auch die Erzählungen, weil ich finde, daß sie selbst Phädrus mit
      darunter begriffen hat. Andere mögen dem Beispiele des Fontaine folgen, welcher freilich
      Ursache hatte, seine Erzählungen, von den Fabeln, die der Unterweisung gewidmet sind, zu
      unterscheiden. Die ganze Sache ist eine Kleinigkeit. In Ansehung der Erfindung, glaube ich,
      werden sie größtenteils neu sein, und ich will es andern überlassen, dasjenige noch besser zu
      erzählen, was hundert andere schon gut erzählt haben. Was wird man aber von dem Ausdrucke
      sagen? Ich hätte der Art des nur gedachten französischen Dichters folgen müssen, wann ich die
      Mode hätte mitmachen wollen. Allein ich fand, daß unzählige, weil sie ihm ohne
      Geschicklichkeit nachgeahmet haben, so läppisch geworden sind, daß man sie eher für alte
      Weiber, als für Sittenlehrer halten könnte; ich sahe, daß es nur einem Gellert gegeben sei, in
      seine Fußstapfen glücklich zu treten. Ich band mich also lieber an nichts; und schrieb sie so
      auf, wie es mir jedesmal am besten gefiel. Daher kommt es, daß einige niedrig genung sind;
      andere aber ein wenig zu poetisch. Daher kommt es so gar, daß ich verschiedene lieber in Prosa
      habe erzählen wollen, als in Versen, zu welchen ich vielleicht damals nicht aufgelegt war.</p>
            <p rendition="#et">Ich komme auf die Sinngedichte. Ich habe hierinne keinen andern
      Lehrmeister als den Martial gehabt, und erkenne auch keinen andern, es müßten denn die sein,
      die er für die seinigen erkannt hat, und von welchen uns die Anthologie einen so
      vortrefflichen Schatz derselben aufbehalten. Aus ihm also und aus dieser Sammlung, wird man
      verschiedene übersetzt, und sehr viele nachgeahmt finden. Daß ich zu beißend und zu frei
      darinne bin, wird man mir wohl nicht vorwerfen können; ob ich gleich beinahe in der Meinung
      stehe, daß man beides in Sinnschriften nicht genug sein kann. Ich habe bei den wenigsten
      gewisse Personen im Sinne gehabt, und ich verbitte also im voraus alle Erklärungen.</p>
            <p rendition="#et">Den Schluß in dem ersten Teile machen Fragmente; solche <pb n="519" facs="#f0007"/>
      Stücke nämlich die ich entweder nicht ganz zu Stande gebracht habe, oder die ich dem Leser
      nicht ganz mitzuteilen für gut befinde. Ich hätte sie also wohl ganz und gar zurück behalten
      können? Vielleicht; und es kömmt darauf an, ob man nicht etwas darunter findet, welches
      gleichwohl der Erhaltung nicht unwert ist.</p>
            <p rendition="#et">Anfangs war ich willens einige kleine Stücke durch ein Zeichen merklich
      zu machen. Diejenigen nämlich, die ich mir nicht ganz zuschreiben kann, und wovon ich die
      Anlage aus dem oder jenem französischen Dichter geborgt zu haben, mir nicht verbergen kann.
      Doch da dieser Zeichen nur sehr wenige geworden wären, und ich außerdem überlegte, daß es dem
      Leser sehr gleichgültig sei, wem er eigentlich einen Einfall zu danken hat, wenn der Einfall
      ihm nur Vergnügen macht; so habe ich es gar unterlassen. Ich werde ohnedem der Gefahr nicht
      ausgesetzt sein, daß man auch aus meinen Poesien, zur Ehre des deutschen Witzes, Proben ins
      Französische übersetzt, und zum Unglück gleich auf solche fällt, die von einem Franzosen
      entlehnt sind.</p>
            <p rendition="#et">Der zweite Teil enthält Briefe. Man wird ohne Zweifel galante Briefe
      vermuten. Allein ich muß bekennen, daß ich noch bis jetzt keine Gelegenheit gehabt habe,
      dergleichen zu schreiben. Mir Korrespondentinnen zu erdichten, und an Schönheiten zu
      schreiben, die nicht existieren, schien mir in Prosa ein wenig zu poetisch zu sein. Es sind
      also nichts als Briefe an Freunde, und zwar an solche, an die ich etwas mehr als Komplimente
      zu schreiben gewohnt bin. Ich schmeichle mir so gar, daß in den meisten etwas enthalten ist,
      was die Mühe sie zu lesen belohnt. Wenn man an Freunde schreibt, so schreibt man ohne
      ängstlichen Zwang, und ohne Zurückhaltung. Beides wird man auch in meinen Briefen finden, und
      ich will lieber, ein wenig nachlässig und frei scheinen, als ihnen diese Merkmale abwischen,
      welche sie von erdichteten Briefen unterscheiden müssen. Ich habe ihrer einen ziemlichen
      Vorrat, und die welche ich hier ohne Wahl, so wie sie mir in die Hände geraten, mitgeteilt,
      sind die wenigsten. Es wird mir angenehm sein, wenn meine Freunde nicht die einzigen sind, die
      etwas darinne zu finden glauben.</p>
            <p rendition="#et">
               <pb n="520" facs="#f0008"/> Ich habe gesagt, daß diese beiden Teile nichts als
      Kundschafter sind. Einige ernsthafte Abhandlungen, und verschiedene größre Poesien, wozu ich
      die dramatischen Stücke vornehmlich rechne, möchten ihnen gerne folgen. Unter den letzten sind
      einige, welche schon die Probe der öffentlichen Vorstellung ausgehalten, und wenn ich sie
      selbst rühmen darf, auch Beifall gefunden haben. Die Probe des Drucks ist die letzte und
      wichtigste.</p>
            <p rendition="#et">Ich kann hier meine Vorrede beschließen, und muß den Leser um Verzeihung
      bitten, daß ich von nichts als von mir geredet habe.</p>
            <pb n="521" facs="#f0009"/>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85554" type="chapter">
            <head>G. E. Lessings Schriften</head>
            <p>Dritter Teil</p>
            <p>Vorrede</p>
            <p>Ich bin eitel genug, mich des kleinen Beifalls zu rühmen, welchen die zwei ersten Teile
      meiner Schriften, hier und da, erhalten haben. Ich würde dem Publico ein sehr abgeschmacktes
      Kompliment machen, wann ich ihn ganz und gar nicht verdient zu haben, bekennen wollte. Eine
      solche Erniedrigung schimpft seine Einsicht, und man sagt ihm eine Grobheit, anstatt eine
      Höflichkeit zu sagen. Es sei aber auch ferne von mir, seine schonende Nachsicht zu verkennen,
      und die Aufmunterung, die es einem Schriftsteller widerfahren läßt, welcher zu seinem
      Vergnügen etwas beizutragen sucht, für ein schuldiges Opfer anzusehen.</p>
            <p rendition="#et">Ob mir nun also der erste Schritt schon nicht mißlungen ist; so bin ich
      doch darum nicht weniger furchtsam, den zweiten zu wagen. Oft lockt man einen nur darum mit
      Schmeicheleien aus der Szene hervor, um ihn mit einem desto spöttischern Gelächter wieder
      hineinzutreiben.</p>
            <p rendition="#et">Ich nennte es einen zweiten Schritt; aber ich irrte mich: es ist eben
      sowohl ein erster, als jener. Ein zweiter würde es sein, wenn ich die Bahn nicht verändert
      hätte. Aber, wie sehr habe ich diese verändert! Anstatt Reime, die sich durch ihre
      Leichtigkeit und durch einen Witz empfehlen, der deswegen keine Neider erweckt, weil jeder
      Leser ihn eben so gut als der Poet zu haben glaubt, anstatt solcher Reime bringe ich lange
      prosaische Aufsätze, die zum Teil noch dazu eine gelehrte Miene machen wollen.</p>
            <p rendition="#et">Da ich mir also nicht einmal eben dieselben Leser wieder versprechen
      kann, wie sollte ich mir eben denselben Beifall versprechen können? Doch er erfolge, oder
      erfolge nicht; ich <pb n="522" facs="#f0010"/> will wenigstens auf meiner Seite nichts versäumen, ihn zu
      erhaschen. Das ist, ich will mich des Rechts der Vorrede bedienen, und mir den höflichsten
      Wendungen, so nachdrücklich als möglich, zu verstehen geben, von welcher Seite ich gerne
      wollte, daß man dasjenige, was man nun bald wahrscheinlicher Weise lesen, noch
      wahrscheinlicherer Weise aber, nicht lesen wird, betrachten möge.</p>
            <p rendition="#et">Ich sage also, daß ich den dritten Teil mit einem Mischmasch von Kritik
      und Literatur angefüllt habe, der sonst einen Autor deutscher Nation nicht übel zu kleiden
      pflegte. Es ist Schade, daß ich mit diesem Bändchen nicht einige zwanzig Jahr vor meiner
      Geburt, in lateinischer Sprache, habe erscheinen können! Die wenigen Abhandlungen desselben,
      sind alle, Rettungen, überschrieben. Und wen glaubt man wohl, daß ich darinne gerettet habe?
      Lauter verstorbne Männer, die mir es nicht danken können. Und gegen wen? Fast gegen lauter
      Lebendige, die mir vielleicht ein sauer Gesichte dafür machen werden. Wenn das klug ist, wo
      weiß ich nicht, was unbesonnen sein soll. – – Man erlaube mir, daß ich nicht ein Wort mehr
      hinzu setzen darf.</p>
            <p rendition="#et">Ich komme vielmehr so gleich auf den vierten Teil, von dessen Inhalte
      sich mehr sagen läßt, weil er niemanden, oder welches einerlei ist, weil er alle und jede
      angeht. Er enthält Lustspiele.</p>
            <p rendition="#et">Ich muß es, der Gefahr belacht zu werden ungeachtet, gestehen, daß unter
      allen Werken des Witzes die Komödie dasjenige ist, an welches ich mich am ersten gewagt habe.
      Schon in Jahren, da ich nur die Menschen aus Büchern kannte – – beneidenswürdig ist der, der
      sie niemals näher kennen lernt! – – beschäftigten mich die Nachbildungen von Toren, an deren
      Dasein mir nichts gelegen war. Theophrast, Plautus und Terenz waren meine Welt, die ich in dem
      engen Bezirke einer klostermäßigen Schule, mit aller Bequemlichkeit studierte – – Wie gerne
      wünschte ich mir diese Jahre zurück; die einzigen, in welchen ich glücklich gelebt habe.</p>
            <p rendition="#et">Von diesen ersten Versuchen schreibt sich, zum Teil, »Der junge Gelehrte«
      her, den ich, als ich nach Leipzig kam, ernstlicher auszuarbeiten, mir die Mühe gab. Diese
      Mühe ward <pb n="523" facs="#f0011"/> mir durch das dasige Theater, welches in sehr blühenden Umständen
      war, ungemein versüßt. Auch ungemein erleichtert, muß ich sagen, weil ich vor demselben
      hundert wichtige Kleinigkeiten lernte, die ein dramatischer Dichter lernen muß, und aus der
      bloßen Lesung seiner Muster nimmermehr lernen kann.</p>
            <p rendition="#et">Ich glaubte etwas zu Stande gebracht zu haben, und zeigte meine Arbeit
      einem Gelehrten, dessen Unterricht ich in wichtigern Dingen zu genießen das Glück hatte. Wird
      man sich nicht wundern, als den Kunstrichter eines Lustspiels einen tiefsinnigen Weltweisen
      und Meßkünstler genennt zu finden? Vielleicht, wenn es ein andrer, als der Hr. Prof. Kästner
      wäre. Er würdigte mich einer Beurteilung, die mein Stück zu einem Meisterstücke würde gemacht
      haben, wenn ich die Kräfte gehabt hätte, ihr durchgängig zu folgen.</p>
            <p rendition="#et">Mit so vielen Verbesserungen unterdessen, als ich nur immer hatte
      anbringen können, kam mein »Junger Gelehrte« in die Hände der Frau Neuberin. Auch ihr Urteil
      verlangte ich; aber anstatt des Urteils erwies sie mir die Ehre, die sie sonst einem
      angehenden Komödienschreiber nicht leicht zu erweisen pflegte; sie ließ ihn aufführen. Wann
      nach dem Gelächter der Zuschauer und ihrem Händeklatschen die Güte des Lustspiels abzumessen
      ist, so hatte ich hinlängliche Ursache das meinige für keines von den schlechtesten zu halten.
      Wann es aber ungewiß ist, ob diese Zeichen des Beifalls mehr für den Schauspieler, oder für
      den Verfasser gehören; wenn es wahr ist, daß der Pöbel ohne Geschmack am lautesten lacht, daß
      er oft da lacht, wo Kenner weinen möchten: so will ich gerne nichts aus einem Erfolge
      schließen, aus welchem sich nichts schließen läßt.</p>
            <p rendition="#et">Dieses aber glaube ich, daß mein Stück sich auf dem Theater gewiß würde
      erhalten haben, wenn es nicht mit in den Ruin der Frau Neuberin wäre verwickelt worden. Es
      verschwand mit ihr aus Leipzig, und folglich gleich aus demjenigen Orte, wo es sich, ohne
      Widerrede, in ganz Deutschland am besten ausnehmen kann.</p>
            <p rendition="#et">Ich wollte hierauf mit ihm den Weg des Drucks versuchen. Aber was liegt
      dem Leser an der Ursache, warum sich dieser <pb n="524" facs="#f0012"/> bis jetzt verzögert hat? Ich
      werde beschämt genug sein, wenn er finden sollte, daß ich gleichwohl noch zu zeitig damit
      hervorrückte.</p>
            <p rendition="#et">Das war doch noch einmal eine Wendung, wie sie sich für einen bescheidnen
      Schriftsteller schickt! Aber man gebe Acht, ob ich nicht gleich wieder alles verderben werde!
      -Man nenne mir doch diejenigen Geister, auf welche die komische Muse Deutschlands stolz sein
      könnte? Was herrscht auf unsern gereinigten Theatern? Ist es nicht lauter ausländischer Witz,
      der so oft wir ihn bewundern, eine Satyre über den unsrigen macht? Aber wie kommt es, daß nur
      hier die deutsche Nacheiferung zurückbleibt? Sollte wohl die Art selbst, wie man unsre Bühne
      hat verbessern wollen, daran Schuld sein? Sollte wohl die Menge von Meisterstücken, die man
      auf einmal, besonders den Franzosen abborgte, unsre ursprünglichen Dichter niedergeschlagen
      haben? Man zeigte ihnen auf einmal, so zu reden, alles erschöpft, und setzte sie auf einmal in
      die Notwendigkeit, nicht bloß etwas gutes, sondern etwas bessers zu machen. Dieser Sprung war
      ohne Zweifel zu arg; die Herren Kunstrichter konnten ihn wohl befehlen, aber die, die ihn
      wagen sollten, blieben aus.</p>
            <p rendition="#et">Was soll aber diese Anmerkung? Vielleicht meine Leser zu einer gelindern
      Beurteilung bewegen? – – Gewiß nicht; sie können es halten wie sie wollen. Sie mögen mich
      gegen meine Landsleute, oder gegen Ausländer aufwägen; ich habe ihnen nichts vorzuschreiben.
      Aber das werden sie doch wohl nicht vergessen, wenn die Kritik den »Jungen Gelehrten«
      insbesondere angeht, ihn nur immer gegen solche Stücke zu halten, an welchen die Verfasser
      ihre Kräfte versucht haben?</p>
            <p rendition="#et">Ich glaube die Wahl des Gegenstandes hat viel dazu beigetragen, daß ich
      nicht ganz damit verunglückt bin. Ein »Junger Gelehrte«, war die einzige Art von Narren, die
      mir auch damals schon unmöglich unbekannt sein konnte. Unter diesem Ungeziefer aufgewachsen,
      war es ein Wunder, daß ich meine ersten satyrischen Waffen wider dasselbe wandte?</p>
            <p rendition="#et">Das zweite Lustspiel, welches man in dem vierten Teile finden wird, heißt
      »Die Juden«. Es war das Resultat einer sehr ernsthaften Betrachtung über die schimpfliche
      Unterdrückung, <pb n="525" facs="#f0013"/> in welcher ein Volk seufzen muß, das ein Christ, sollte ich
      meinen, nicht ohne eine Art von Ehrerbietung betrachten kann. Aus ihm, dachte ich, sind ehedem
      so viel Helden und Propheten aufgestanden, und jetzo zweifelt man, ob ein ehrlicher Mann unter
      ihm anzutreffen sei? Meine Lust zum Theater war damals so groß, daß sich alles, was mir in den
      Kopf kam, in eine Komödie verwandelte. Ich bekam also gar bald den Einfall, zu versuchen, was
      es für eine Wirkung auf der Bühne haben werde, wenn man dem Volke die Tugend da zeigte, wo es
      sie ganz und gar nicht vermutet. Ich bin begierig mein Urteil zu hören.</p>
            <p rendition="#et">Noch begieriger aber bin ich, zu erfahren, ob diese zwei Proben einige
      Begierde nach meinen übrigen dramatischen Arbeiten erwecken werden. Ich schließe davon alle
      diejenigen aus, welche hier und da unglücklicher Weise schon das Licht gesehen haben. Ein
      beßrer Vorrat, bei welchem ich mehr Kräfte und Einsicht habe anwenden können, erwartet nichts
      als die Anlegung der letzten Hand. Diese aber wird lediglich von meinen Umständen abhangen.
      Ein ehrlicher Mann, der nur einigermaßen gelernt hat, sich von dem Äußerlichen nicht
      unterdrücken zu lassen, kann zwar fast immer aufgelegt sein, etwas ernsthaftes zu arbeiten,
      besonders wann mehr Anstrengung des Fleißes, als des Genies dazu erfordert wird; aber nicht
      immer etwas witziges, welches eine gewisse Heiterkeit des Geistes verlangt, die oft in einer
      ganz andern Gewalt, als in der unsrigen stehet – – Es rufen mir ohnedem fast versäumte
      wichtigere Wissenschaften zu:</p>
            <p>Satis est potuisse videri!</p>
            <pb n="526" facs="#f0014"/>
         </div>
         <div xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85739" type="chapter">
            <pb n="527" facs="#f0015"/>
            <pb n="526" facs="#f0016"/>
            <head>Vermischte Schriften</head>
            <p>des Hrn. Christlob Mylius,</p>
            <p>gesammelt von</p>
            <p>Gotthold Ephraim Lessing</p>
            <p>Vorrede</p>
            <p>Es würde schwer zu bestimmen sein, ob Herr Christlob Mylius sich mehr als einen Kenner der
      Natur, oder mehr als einen witzigen Kopf bekannt gemacht habe, wenn nicht die letzten
      Unternehmungen seines Lebens für das erstere den Ausschlag geben müßten. Sein Bestreben war
      allezeit, diesen gedoppelten Ruhm zu verbinden, den nur diejenigen für widersprechend ansehn,
      welche die Natur entweder zu plumb oder zu leicht gebildet hat.</p>
            <p rendition="#et">Ich war verschiedene Jahre hindurch einer seiner vertrautesten Freunde,
      und jetzt bin ich sein Herausgeber geworden; zwei Titel, die mir hinlängliche Erlaubnis geben
      könnten, mich weitläuftig in sein Lob einzulassen, wenn ich mir nicht ein Gewissen machte,
      denjenigen im Tode zu schmeicheln, welcher mich nie in seinem Leben als einen Schmeichler
      gefunden hat.</p>
            <p rendition="#et">Mit diesem Vorsatze würde ich eine sehr kurze und kahle Vorrede machen
      müssen, wenn ich nicht, zu <pb n="526" facs="#f0017"/> Glücke, eine kleine Folge von Briefen in
      Bereitschaft hätte, durch welche zum Teil diese Sammlung <hi rendition="#i">vermischter Schriften</hi> ist
      veranlasset worden. Sie sind an einen Freund geschrieben, welcher den Hrn. Mylius nur bei dem
      letzten Geräusche, welches er machte, recht kennen lernte. Ich bestimmte sie zwar nur für zwei
      Augen; da ich aber niemals gern für zwei Augen etwas zu schreiben pflege, welches nicht
      allenfalls tausend Augen lesen dürften: so mache ich mir kein Bedenken, sie dem Leser
      vorzulegen. Er wird alles darinnen finden, was ihn in den <pb n="528" facs="#f0018"/> Stand setzen kann,
      von den folgenden prosaischen und poetischen Aufsätzen, zugleich auch von allen übrigen
      Schriften des Hrn. Mylius, ein richtiges Urteil zu fällen. Sie bedürfen keiner weitern
      Einleitung.</p>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85787">
               <head>Erster Brief</head>
               <p>Vom 20. März 1754</p>
               <p>Ja, mein Herr, die Nachricht ist gegründet; Herr Mylius ist zwischen den 6ten und 7ten
       dieses in London gestorben. Ich nehme Ihr Beileid, welches Sie mir in diesem Falle bezeugen
       wollen, an. Sie kennen mich zu wohl, als daß Sie mir bei diesem Verluste nicht alle die
       Empfindlichkeit zutrauen sollten, deren ein zur Freundschaft gemachtes Herz fähig ist. Es
       macht einen ganz besondern Eindruck auf mich, ihn nunmehr in einer Welt zu wissen, die etwas
       mehr und etwas anders als die See, von der unsrigen trennet. Die Art, mit welcher ich von ihm
       Abschied nahm, war eine Beurlaubung auf einige flüchtige Tage, und kein Abschied, so gewiß
       bildete ich mir ein, ihn wieder zu sehen. Ich spottete über die, welche ihm gar zu gern das
       Herz schwer gemacht hätten.</p>
               <p>Wohin, wohin treibt dich mit blutgen Sporen,</p>
               <p>Die Wißbegier, dich, ihren Held?</p>
               <p>Du eilst, o Mylius! im Auge feiger Toren,</p>
               <p>Zur künftgen, nicht zu neuen Welt.</p>
               <p>So redete ich ihn in einem kleinen Gedichte, noch wenige Tage vor seiner Abreise, an. Aber
       ach, die Vermutung dieser feigen Toren ist richtiger gewesen, als meine Hoffnung! Und
       gleichwohl war sie auf die Kenntnis seines Körpers, den ich nie einer merklichen
       Unbäßlichkeit unterworfen gesehen hatte, und auf das Urteil erfahrner Leute gebauet, welche
       eben die Reisen getan hatten, die er zu tun Willens war, und die darauf schworen, daß er das
       vollkommne Ansehen eines guten Seefahrers habe. Sagen Sie mir, möchte man nicht die Lust
       verlieren, sich auf irgend etwas schmeichelhaftes, das noch nicht gänzlich in unserer Gewalt
       ist, mehr Rechnung zu <pb n="529" facs="#f0019"/> machen? Wäre es nicht besser, wenn man auf gut stoisch
       in den Tag hinein lebte, und das Künftige das für uns sein ließe, was es in der Tat ist;
       nichts? – – Zwar die Herren, welche ihm den Tod prophezeiten, haben doch nicht recht
       prophezeit, obgleich dasjenige, was sie prophezeiten, eingetroffen ist. Die See und Amerika
       war das, wofür er sich fürchten sollte; England war es nicht. Eine Reise nur von etliche
       tausend Meilen sollte ihm tödlich sein; und ich kann noch immer behaupten, daß sie es ihm
       nicht würde gewesen sein, wenn er nicht<hi rendition="#i"> vorher</hi> gestorben wäre – – So viel ist gewiß,
       er hat sie nicht tun sollen. Wenn ich von den allweisen Einrichtungen der Vorsehung weniger
       ehrerbietig zu reden gewohnt wäre, so würde ich keck sagen, daß ein gewisses neidisches
       Geschick über die deutschen <hi rendition="#i">Genies</hi>, welche ihrem Vaterlande Ehre machen könnten, zu
       herrschen scheine. Wie viele derselben fallen in ihrer Blüte dahin! Sie sterben reich an
       Entwürfen, und schwanger mit Gedanken, denen zu ihrer Größe nichts als die Ausführung fehlt.
       Sollte es aber wohl schwer sein, eine natürliche Ursache hiervon anzugeben? Wahrhaftig sie
       ist so klar, daß sie nur derjenige nicht sieht, der sie nicht sehen will. Nehmen Sie an, mein
       Herr, daß ein solches <hi rendition="#i">Genie</hi>, in einem gewissen Stande geboren wird, der, ich will
       nicht sagen, der elendeste, sondern nur zu mittelmäßig ist, als daß er noch zu der
       sogenannten güldnen Mittelmäßigkeit zu rechnen wäre. Und Sie wissen wohl, die Natur hat einen
       Wohlgefallen daran, aus eben diesem immer mehr große Geister hervor zu bringen, als aus
       irgend einem andern. Nun überlegen Sie, was für Schwierigkeiten dieses Genie, in einem Lande
       als Deutschland, wo fast alle Arten von Ermunterungen unbekannt sind, zu übersteigen habe.
       Bald wird es von dem Mangel der nötigsten Hülfsmittel zurück gehalten; bald von dem Neide,
       welcher die Verdienste auch schon in ihrer Wiege verfolgt, unterdrückt; bald in mühsamen und
       seiner unwürdigen Geschäften entkräftet. Ist es ein Wunder, daß es nach aufgeopferten
       Jugendkräften dem ersten starken Sturme unterliegt? Ist es ein Wunder, daß Armut, Ärgernis,
       Kränkung, Verachtung endlich über einen Körper siegen, der ohnedem schon der stärkste nicht
       ist, weil er kein Körper <pb n="530" facs="#f0020"/> eines Holzhackers werden sollte? Und glauben Sie
       mir, mein Herr, in diesem Falle war unser Mylius, oder es ist nie einer darinne gewesen. Er
       ward in einem Dorfe geboren, wo er gar bald mehr lernen wollte, als man ihn daselbst lehren
       konnte. Er ward von Ältern geboren, deren Vermögen es nicht zuließ, ihn aus einer andern
       Ursache studieren zu lassen, als daß er einmal, nach der Weise seiner Väter, von einer
       geschwind erlernten Brodwissenschaft leben könne. Er kam auf eine Schule, die ihn kaum zu
       dieser Brodwissenschaft vorbereiten konnte. Er kam auf eine Akademie, wo man beinahe nichts
       so zeitig lernt, als ein Schriftsteller zu werden. Er fiel einem Manne in die Hände, welcher
       durch Wohltaten manchen jungen Witzling zu seinem Vorfechter zu machen wußte. Er besaß eine
       natürliche Leichtigkeit zu reimen, und seine Umstände zwangen ihn, sich diese Leichtigkeit
       mehr zu Nutze zu machen, als es dem Vorsatze ein Dichter zu werden zuträglich ist. Er
       schrieb, und die grausame Verbindlichkeit, daß er viel schreiben mußte, raubte ihm die Zeit,
       die er seiner liebsten Wissenschaft, der Kenntnis der Natur, mit bessern Nutzen hätte weihen
       können. Er verließ endlich die Akademie, und begab sich an einen Ort, wo es ihm mit seiner
       Gelehrsamkeit beinahe wie denjenigen ging, die von dem, was sie einmal erworben haben, zehren
       müssen, ohne etwas mehrers dazu verdienen zu können. Nach einiger Zeit ward er zu einem
       Unternehmen für tüchtig erkannt, von welchem einige Leute sagten, daß man sich nur aus
       Verzweiflung dazu könne brauchen lassen. Er wollte und sollte reisen; er reisete auch, allein
       er reisete auf fremder Leute Gnade; und was folgt auf fremder Leute Gnade? Er starb. – – Ja,
       mein Herr, das ist sein Lebenslauf. Ein Lebenslauf, ohne Zweifel, in welchem das Ende das
       unglücklichste nicht ist. Und doch behaupte ich, daß er mehr darinne geleistet hat, als
       tausend andere in seinen Umständen nicht würden geleistet haben. Der Tod hat ihn früh, aber
       nicht so früh überrascht, daß er keinen Teil seines Namens vor ihm in Sicherheit hätte
       bringen können. Hiermit tröste ich mich noch; noch mehr aber mit der gewissen Überzeugung,
       daß er in einer vollkommen philosophischen Gleichgültigkeit wird gestorben sein. Seine
       Meinungen, <pb n="531" facs="#f0021"/> die er von dem Zustande der abgeschiedenen Seelen hatte,<hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#sup"/>
                     <hi rendition="#sup">1</hi> Man sehe in diesen vermischten Schriften S. 146.</hi> haben es nicht anders zulassen können. Es ist wahr, er ward in einem
       großen Vorhaben gestört, aber nicht so, daß er es ganz und gar hätte aufgeben dürfen. Sein
       Eifer, die Werke der Allmacht näher kennen zu lernen, trieb ihn aus seinem Vaterlande. Und
       eben dieser Eifer führt seine entbundene Seele nunmehr von einem Planeten auf den andern, aus
       einem Weltgebäude in das andre. Er gewinnet im Verlieren, und ist vielleicht eben jetzt
       beschäftiget mit erleuchteten Augen zu untersuchen, ob Newton glücklich geraten, und Bradley
       genau gemessen habe. Eine augenblickliche Veränderung hat ihn vielleicht Männern gleich
       gemacht, die er hier nicht genug bewundern konnte. Er weiß ohne Zweifel schon mehr, als er
       jemals auf der Welt hätte begreifen können. Alles dieses hat er sich in seinem letzten
       Augenblicke gewiß zum voraus vorgestellt, und diese Vorstellungen haben ihn beruhiget, oder
       es sind keine Vorstellungen fähig, einen sterbenden Philosophen zu beruhigen – – Ich will
       aufhören, Sie mit diesen traurigangenehmen Ideen zu beschäftigen. Ich will aufhören, um mich
       ihnen desto lebhafter überlassen zu können. Es ist bereits Mitternacht, und die herrschende
       Stille ladet mich dazu ein. Leben Sie wohl.</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85845">
               <head>Zweiter Brief</head>
               <p>Vom 3. April</p>
               <p>Ich soll Ihnen, mein Herr, einige Nachricht von den Schriften des Hrn. Mylius, welche Sie
       noch nicht kennen, und unter diesen besonders von denen erteilen, in welchen er sich als
       einen schönen Geist hat zeigen wollen? Mit Vergnügen. Aber erlauben Sie mir, daß ich Sie
       vorher an eine kleine Anmerkung erinnern darf. Ein gutes Genie ist nicht allezeit ein guter
       Schriftsteller, und es ist oft eben so unbillig einen Gelehrten nach seinen Schriften zu
       beurteilen, als einen Vater nach seinen Kindern. Der rechtschaffenste Mann hat oft die
       nichtswürdigsten, <pb n="532" facs="#f0022"/> und der klügste die dümmsten; ohne Zweifel, weil dieser
       nicht die gelegensten Stunden zu ihrer Bildung, und jener nicht den nötigen Fleiß zu ihrer
       Erziehung angewendet hat. Der geistliche Vater kann oft in eben diesem Falle sein, besonders
       wenn ihn äußerliche Umstände nötigen, den Gewinnst seine Minerva, und die Notwendigkeit seine
       Begeisterung sein zu lassen. Ein solcher ist alsdann meistenteils gelehrter als seine Bücher,
       anstatt daß die Bücher derjenigen, welche sie mit aller Muße und mit Anwendung aller
       Hülfsmittel ausarbeiten können, nicht selten gelehrter als ihre Verfasser zu sein pflegen – –
       Nun lassen Sie mich anfangen. Aber wo wollen Sie, daß ich anfangen soll? – – Das erste, was
       unter seinem Namen gedruckt ward, war eine Ode auf die Schauspielkunst, oder vielmehr eine
       Ode auf die Verdienste des Hrn. Prof. Gottscheds um die Schauspielkunst. Ihr Inhalt gab ihr
       ein Recht auf eine Stelle in den »Belustigungen«, die sie in dem sechsten Bande derselben
       fand. Ich nenne sie eine Ode, weil sie Herr Mylius selbst so nennt, und ein Verfasser ohne
       Zweifel seine Geburten nennen kann, wie er will. Was halte ich mich dabei auf? Er hat sie
       nach der Zeit selbst verachtet, und die letzte Strophe ziemlich boshaft parodieren helfen,
       wie Sie es in dem ersten Teile des »Liebhabers der schönen Wissenschaften« finden können. So
       geht es fast immer, wenn man Leute von zweideutigen Verdiensten allzusehr erhebt, ehe man sie
       näher untersucht hat. Man schämt sich endlich, daß man sich bloß gegeben hat, und will
       allzuspät durch eben so übertriebene Beschimpfungen die Lobsprüche vertilgen, die uns bereits
       lächerlich gemacht haben. Auf diese Ode folgten seine »Betrachtungen über die Majestät
       Gottes«, welche aus einer oratorischen Übung entstanden waren, mit der er sich in der
       vertrauten Rednergesellschaft gezeigt hatte. Er fügte in der Umschmelzung, die natürliche
       Erklärung des Wunders mit dem Sonnenzeiger Ahas hinzu, welche mehr Aufsehen machte, als sie
       verdiente. Sie wissen, daß der Herr Inspektor Burg sich alle Mühe gegeben hat, sie zu
       widerlegen. Ich, meines Teils, habe sie allezeit bloß wegen der Dreistigkeit des Herrn Mylius
       bewundert. Der Einfall war nicht seine, sondern der Rezensent der »Parentschen
       Untersuchungen« <pb n="533" facs="#f0023"/> in den Actis Eruditorum hatte ihn bereits gehabt. Allein was
       dieser als einen flüchtigen Gedanken, der keine Billigung verdiene, vorgetragen hatte, das
       trug unser Schriftsteller, grade weg, als eine Wahrheit vor. Und so ist es auch schon recht!
       Ernsthafte gesetzte Männer müssen zweifeln; und wir, wir jungen Gelehrten, müssen
       entscheiden. Wer würde es auch sonst wagen, gebilligten Meinungen die Stirne zu bieten, wenn
       wir es nicht wären, die wir noch alle unser Feuer beisammen haben? – – Sie finden diese
       Betrachtungen, mein Herr, in eben dem angeführten Bande der Belustigungen; sie enthalten
       überhaupt viel gemeine Gedanken, und die Schreibart ist die Schreibart eines Deklamators,
       welcher die Beobachtung der Schulregeln für Ordnung und das O und das Ach für das schönste
       Rezept zum Feurigen und Pathetischen hält. Fast von eben diesem Schlage sind seine
       Abhandlungen »Von der Dauer des menschlichen Lebens«; seine Untersuchung, <hi rendition="#i">ob die Tiere um
        der Menschen willen geschaffen worden;</hi> und sein Beweis, <hi rendition="#i">daß man die Tiere
        physiologischer Versuche wegen gar wohl lebendig eröffnen dürfe – –</hi> Aus diesen letzterm
       Aufsatze kann man unter andern sehen, daß Herr Mylius die Buchstabenrechnung damals müsse
       gelernt haben. Er wirft mit a und x um sich, wie einer, der noch nicht lange damit bekannt
       ist. Das aber hat er mit sehr großen Analysten daselbst gemein, daß es ihm vollkommen
       gelungen ist, eine Wahrheit, die, in schlechten Worten ausgedrückt, sehr faßlich wäre, durch
       die allgemeinen Zeichen für die Hälfte seiner Leser zum Rätsel zu machen. Zwar – – als wenn
       man nur die Leser klug zu machen schriebe! Gnug, wenn man zeigt, daß man selbst klug ist. – –
       Außer diesen prosaischen Stücken werden Sie auch verschiedene Gedichte in den Belustigungen
       von ihm finden; besonders einige sapphische Oden, die dieses zärtliche Sylbenmaß sehr wohl
       beobachten, und viel artige Stellen haben. Das vornehmste aber ist wohl das »Gedicht auf die
       Bewohner der Kometen«. Ich muß Ihnen sagen, bei was für Gelegenheit es gemacht worden. Der
       Hr. Prof. Kästner hatte kurz vorher sein philosophisches Gedicht über die Kometen in den
       Belustigungen drucken lassen. Sie haben es doch gelesen? Es ist <pb n="534" facs="#f0024"/> in der Tat
       ein Gedicht; und in der Tat philosophisch. Sein Verfasser hat sich längst den nächsten Platz
       nach Hallern erworben, und Reimen und Denken nie getrennt. Ich führe folgende Stelle aus dem
       Gedächtnisse an:</p>
               <p>Was aber würde wohl dort im Komet geboren?</p>
               <p>Ein widriges Gemisch von Lappen und von Mohren,</p>
               <p>Ein Volk, das unverletzt vom Äußersten der Welt,</p>
               <p>Wo Nacht und Kälte wohnt, in lichte Flammen fällt.</p>
               <p>Wer ist der dieses glaubt?</p>
               <p>Ohne Zweifel brachte diese Frage den Hrn. Mylius auf. Er wollte es sein, der es glaubte.
       Noch mehr, er wollte es sein, der auch andre, es zu glauben, nötigte. Er setzte sich also,
       und schrieb ein ziemlich lang Gedichte, worinnen er von der Möglichkeit der Bewohner der
       Kometen, die der Hr. Prof. Kästner nicht geleugnet hatte, und von ihrer Wahrscheinlichkeit,
       die aber unter seinen Händen noch ziemlich unwahrscheinlich blieb, handelte.</p>
               <p rendition="#et">Der Vorsatz an sich selbst war keines Tadels wert; wie ein Dichter, den
       Herr Mylius nicht wohl leiden konnte, bei einer ähnlichen Gelegenheit spricht. Nur Schade,
       daß er seine Einbildungskraft nicht besser dabei anstrengte; nur Schade, daß er den kurzen
       und nervenreichen Ausdruck nicht in seiner Gewalt hatte; nur Schade, daß er sich von dem
       Reime fortreißen ließ, und in sein ganz Gedicht noch lange nicht so viel gute Gedanken
       brachte, als wir gute Beobachtungen von Kometen haben. Ein Freund hat so gar nicht mehr, als
       eine einzige schöne Zeile darinne gefunden; diese nämlich:</p>
               <p>Was nützt der größte Stern, der ewig müßig geht?</p>
               <p>Er glaubte eine feine Anspielung auf die großen einflußlosen Sterne unter den Menschen
       darinne zu sehen, von der sich noch zweifeln läßt, ob sie unser Poet dabei gedacht hat. Was
       für einen artigen physikalischen Roman hätte er uns machen können, wenn er den innern
       Reichtum seiner Materie recht gekannt und ihn gehörig zu brauchen gewußt hätte! Aber war es
       von ihm damals zu verlangen? War es von dem geschwornen <pb n="535" facs="#f0025"/> Schüler eines
       Meisters zu verlangen, der Reimer die Menge, aber auch nichts als Reimer gezogen hat? Genug,
       daß Hr. Mylius in den Aufsätzen, die von seiner Feder in den Belustigungen stehen, alles
       geleistet hat, was ein Gottschedianer leisten kann. Die poetischen sind fließend, und ohne
       Mittelwörter; und die prosaischen sind gedehnt und rein – – Sie sehen wohl, mein Herr, daß
       ich mir heute kein Blatt vors Maul nehme. Ich wäre auf guten Wegen; wenn ich nur nicht
       abbrechen müßte. Leben Sie wohl!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85913">
               <head>Dritter Brief</head>
               <p>Vom 22. April</p>
               <p>Freilich hat sich Herr Mylius auch in wöchentlichen Sittenschriften versucht. – – Sie
       wissen, mein Herr, wer die ersten Verfasser in dieser Art waren. Männer, denen es weder an
       Witz, noch an Tiefsinn, noch an Gelehrsamkeit, noch an Kenntnis der Welt fehlte. Engländer,
       die in der größten Ruhe und mit der besten Bequemlichkeit, auf alles aufmerksam sein konnten,
       was einen Einfluß auf den Geist und auf die Sitten ihrer Nation hatte. – – Wer aber sind ihre
       Nachahmer unter uns? Größtenteils junge Witzlinge, die ungefähr der deutschen Sprache
       gewachsen sind, hier und da etwas gelesen haben, und, was das betrübteste ist, ihre Blätter
       zu einer Art von Renten machen müssen. – – – Hr. Mylius war noch nicht lange in Leipzig, als
       er mit dem Jahr 1745 seinen »Freigeist« anfing, und ihn durch zwei und funfzig Wochen
       glücklich fortsetzte. Der Titel versprach viel, und ich glaube nicht, daß man zu unsern
       Zeiten leicht einen anlockendern finden könnte. Ich weiß es aus dem Munde des Verfassers, daß
       er sich nie hingesetzt, ein Blatt von demselben zu machen, ohne vorher einige Stücke aus dem
       »Zuschauer« gelesen zu haben. Diese Art sich vorzubereiten und seinen Geist zu einer edeln
       Nacheiferung aufzumuntern, war ohne Zweifel sehr lobenswert. Freilich kann sie nur bei denen
       von einiger Wirkung sein, die schon vor sich Kräfte genug hätten, nichts gemeines zu
       schreiben. Denn denen, welchen diese Kräfte fehlen, wird <pb n="536" facs="#f0026"/> sie zu weiter
       nichts nützen, als die äußerliche Einrichtung zu ertappen. Sie werden uns bald ein Briefchen,
       bald ein Gespräch, bald eine Erzählung, bald ein Gedichtchen vorlegen, und in dieser
       abwechselnden Armut sich ihren Mustern gleich dünken, deren wahre Schönheiten sie nicht
       einmal einsehen. – – Hr. Mylius sahe sie allerdings ein, und man kann nicht leugnen, daß sich
       nicht ein großer Teil von seinem Freigeiste sehr wohl lesen lasse. Verschiedene kleine Züge,
       die er seiner Person darinne gibt, sind etwas mehr als bloße Erdichtungen. Was er zum Exempel
       in dem dreizehnten Blatte von des <hi rendition="#i">Boethius Troste der Weltweisheit</hi> sagt, ist gänzlich
       nach den Buchstaben zu verstehen. Er hatte von diesem geliebten Buche eine Ausgabe in sehr
       kleinem Formate, die er eine lange Zeit, <hi rendition="#i">anstatt der geriebnen Wurzeln und Kräuter, welche
        andre aus Artigkeit in die Nase stopfen</hi>, in einer Schnupftabaksdose bei sich trug. Die
       Übersetzung, die er an angeführtem Orte daraus mitteilt, macht ihn zum Erfinder einer im
       Deutschen noch nie gebrauchten Versart, der adonischen nämlich; und es ist seine Schuld ohne
       Zweifel nicht, wenn er keine Nachahmer darinne gehabt hat. Was übrigens den Inhalt des
       »Freigeistes« anbelangt, so wird auch der eigensinnigste Splitterrichter nicht das geringste
       darinne finden, was der christlichen Tugend und Religion zum Schaden gereichen könnte.
       Gleichwohl aber ward es – – – und dieses muß ich Ihnen zu melden nicht vergessen – – seinem
       guten Namen einigermaßen nachteilig, ihn geschrieben zu haben. Er behielt von der Zeit an den
       Titel seines Buchs statt eines Beinamens, und seine Bekannten waren noch lange hernach
       gewohnt, die Namen Mylius und Freigeist eben so ordentlich zu verbinden, als man jetzt die
       Namen Edelmann und Religionsspötter verbindet. Sie können sich leicht einbilden, daß diese
       Verbindung bei denen, welche die wahre Ursache davon nicht wußten, oft ein sehr empfindliches
       Mißverständnis werde verursacht haben. Es ist aber so ungegründet, daß ich es auch nicht mit
       einem Worte weiter widerlegen will. Ich will Ihnen vielmehr noch etwas von seiner zweiten
       moralischen Wochenschrift sagen, die er bald nach seiner Ankunft in Berlin heraus gab. Sie
       hieß der »Wahrsager«. Er kam nicht weiter damit, <pb n="537" facs="#f0027"/> als bis auf das zwanzigste
       Stück. Die fernere Fortsetzung ward ihm höheres Orts verboten, und es wäre seiner Ehre
       zuträglicher gewesen, wenn man ihm gleich den Anfang untersagt hätte. Ich kann Ihnen nicht
       sagen, wie ungleich er sich darinne sieht! Die Schreibart ist nachlässig, die Moral gemein,
       die Scherze sind pöbelhaft und die Satyre ist beleidigend. Er schonte niemanden und hatte
       nichts schlechters zur Absicht, als seine Blätter zur skandalösen Chronike der Stadt zu
       machen. Man schrie daher überall wider ihn, bis ihm das Handwerk gelegt ward. Als ein neuer
       Ankömmling in Berlin hatte er sich ohne Zweifel einen allzu großen Begriff von der hiesigen
       Freiheit der Presse gemacht. Er hatte gesehen, daß wichtige Wahrheiten hier Scherz verstehen
       müssen, und glaubte also, daß ihn die Einwohner auch ertragen würden, wenn er auch schon ein
       wenig massiv wäre. Allein er irrte sich! Die erstern können durch die allergrößte Mißhandlung
       nichts verlieren; die andern aber können auch durch die allerkleinste alles verlieren,
       nämlich ihre Ehre. Was also die Obrigkeit dort aus Sicherheit verstattet, das muß sie hier
       aus Mitleiden verbieten. – – – Das erste Blatt des Wahrsagers kam Donnerstags heraus. Den
       Sonntag vorher wußte Hr. Mylius noch nicht, wie es heißen sollte. Er lief hundert Namen
       durch, und konnte keinen finden, der ihm recht gelegen gewesen wäre. Endlich half ihm der
       geschwinde Witz eines guten Freundes noch aus der Not. <hi rendition="#i">Sie können sich nicht entschließen,
        wie Sie Ihr Blatt nennen wollen?</hi> sagte der Herr von K** zu ihm; <hi rendition="#i">Nennen Sie es den
        Wahrsager. Die zu dumm waren, Sie als einen Freigeist zu hören, die werden gewiß nicht zu
        klug sein, Ihnen als einem Wahrsager zu folgen.</hi> Dieser Einfall ward gebilliget, ob er
       gleich ein wenig boshaft war, und in drei Stunden war das erste Stück fertig. Mit eben dieser
       Geschwindigkeit hat Hr. Mylius auch die übrigen ausgearbeitet, und wenn dieser Umstand schon
       nicht ihren geringen Wert entschuldiget, so verhindert er doch wenigstens zu glauben, daß
       unser Tachygraphus sie nicht besser habe machen können. – – Ich bin etc.</p>
               <pb n="538" facs="#f0028"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85952">
               <head>Vierter Brief</head>
               <p>Vom 6. Mai</p>
               <p>Herr Mylius hat drei Lustspiele und ein musikalisches Zwischenspiel geschrieben. Das sind
       seine theatralischen Lorbeern! Das erste Lustspiel ward 1745 in Hamburg gedruckt und heißt
       »Die Ärzte«. Es ist in Prosa; es hat fünf Aufzüge; es beobachtet die drei Einheiten; es läßt
       die Bühne vor dem Ende eines Aufzugs niemals leer; es hat keine unwahrscheinliche Monologen.
       – – Warum darf ich nun nicht gleich darzu setzen: kurz, es ist ein vollkommnes Stück? Warum
       gibt es gewisse schwer zu vergnügende ekle Kunstrichter, welche eine anständige Dichtung,
       wahre Sitten, eine männliche Moral, eine feine Satyre, eine lebhafte Unterredung, und ich
       weiß nicht, was noch sonst mehr, verlangen? Und warum, mein Herr, sind Sie selbst einer von
       diesen Leuten? Ich hätte Ihnen ein so vortreffliches Quidproquo machen wollen, daß Sie meinen
       Freund den deutschen <hi rendition="#i">Moliere</hi> nennen sollten. Ein deutscher Moliere! und dieser mein
       Freund! O wenn es doch wahr wäre! Wenn es doch wahr wäre! – – Hören Sie nur, Hr. Mylius mußte
       seine Ärzte auf Verlangen machen, was Wunder, daß sie ihm gerieten, wie – – wie alles, was
       man auf Verlangen macht. Kurz vorher waren »Die Geistlichen auf dem Lande« zum Vorschein
       gekommen. Sie kennen dieses Stück; es hatte einen jungen Menschen zum Verfasser, der hier in
       Berlin noch auf Schulen war, der aber nach der Zeit bessere Ansprüche auf den Ruhm eines
       guten komischen Dichters der Welt vorlegte, und selbst aus Liebe zur Bühne ein Schauspieler
       ward, nämlich den verstorbenen Hrn. Krieger. In seinen Geistlichen hatte er die Satyre auf
       eine unbändige Art übertrieben, und ich weiß überhaupt nicht, was ich von der Satyre halten
       soll, die sich an ganze Stände wagt. Doch Galle, Ungerechtigkeit und Ausschweifung haben nie
       ein Buch um die Leser gebracht, wohl aber manchem Buche zu Lesern verholfen. Die Welt konnte
       sich an den Geistlichen nicht satt lesen; sie wurden mehr als einmal gedruckt; ja sie wurden,
       was die Leser immer um die Hälfte vermehrt, konfisziert. So eine vortreffliche Aufnahme stach
       einem <pb n="539" facs="#f0029"/> Buchhändler in die Augen. Er versprach sich keinen kleinen Gewinnst,
       wenn man auch andre Stände eine solche Musterung könnte passieren lassen, und trug die
       Abfertigung der Ärzte dem Hr. Mylius auf, der es auch annahm, ob er gleich selbst unter die
       Söhne des Äskulaps gehörte. Er brachte sonderbares Zeug in sein Lustspiel: eine Jungfer, der
       man es ansehen kann, daß sie keine Jungfer mehr ist; ein Paar Freier, die sich über eine
       künftige Frau zur Hälfte vergleichen, und einen Haufen Züge, die vollkommen wohl in eine
       schlechte englische Komödie passen würden. – – Doch wie steht es um sein zweites Lustspiel?
       Es heißt der »Unerträgliche« und ist gleichfalls in Prosa und fünf Aufzügen. Es sollte eine
       persönliche Satyre sein; muß ich Ihnen im Vertrauen sagen. Allein es gelang ihm mit dem
       Individuo eben so schlecht, als dort mit der Gattung. Denn mit wenigen alles zu sagen, er
       schilderte seinen Unerträglichen, ich weiß nicht ob so glücklich, oder so unglücklich, daß
       sein ganzes Stück darüber unerträglich ward. Die Ärzte und den Unerträglichen machte Hr.
       Mylius bald nacheinander; sein drittes Stück aber, von welchem ich gleich reden will, folgte
       erst einige Jahre darauf. Es heißt die »Schäferinsel«; es ist in Versen und hat drei Aufzüge.
       Wenn ich doch wüßte, wie ich Ihnen einen deutlichen Begriff davon machen sollte. – – Kennen
       Sie den Geschmack der Frau Neuberin? Man müßte sehr unbillig sein, wenn man dieser berühmten
       Schauspielerin eine vollkommne Kenntnis ihrer Kunst absprechen wollte. Sie hat männliche
       Einsichten; nur in einem Artikel verrät sie ihr Geschlecht. Sie tändelt ungemein gerne auf
       dem Theater. Alle Schauspiele von ihrer Erfindung sind voller Putz, voller Verkleidung,
       voller Festivitäten; wunderbar und schimmernd. – – Vielleicht zwar kannte sie ihre Herren
       Leipziger, und das war vielleicht eine List von ihr, was ich für eine Schwachheit an ihr
       halte. Doch dem sei, wie ihm wolle; genug, daß nach diesem Schlage ungefähr die Schäferinsel
       sein sollte, welche Hr. Mylius auch wirklich auf ihr Anraten ausarbeitete. Er hätte sie am
       kürzesten ein pseudopastoralisch-musikalisches Lust- und Wunderspiel nennen können. Nachdem
       er einmal den Entwurf davon gemacht hatte, kostete ihm die ganze Ausarbeitung <pb n="540" facs="#f0030"/> nicht mehr als vier Nächte; und so viele bringt ein andrer wohl mit Einrichtung einer
       einzigen Szene schlaflos zu. So lange er damit beschäftiget war, habe ich ihn, seiner
       Geschwindigkeit wegen, mehr als einmal beneidet; so bald er aber fertig war, und er mir seine
       Geburt vorgelesen hatte, war ich wieder der großmütigste Freund, in dessen Seele sich auch
       nicht die geringste Spur des Neides antreffen ließ. – – Noch ein Wort von seinem<hi rendition="#i">
        Zwischenspiele</hi>. Es heißt der »Kuß«; es ward komponiert, und auf der Neuberischen Bühne
       in Leipzig aufgeführt. Es fanden sich Leute, welche es bewunderten, weil eine gewisse
       Schauspielerin die Schäferin darinne machte. Der Inhalt war aus der Schäferwelt. – –
       Verzeihen Sie, mein Herr, daß mir die Schäferwelt den Frühling in die Gedanken bringt;
       verzeihen Sie, daß das heutige angenehme Wetter mich verleitet, ihn immer ein wenig zu
       genießen, und daß ich also, Zeit zu gewinnen, schließe. Ich will lieber den ganzen
       Spaziergang an niemanden, als an Sie denken, als noch ein Wort mehr schreiben; ausgenommen:
       Leben Sie wohl!</p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e85979">
               <head>Fünfter Brief</head>
               <p>Vom 4. Junius</p>
               <p>An Kenntnis der vortrefflichsten Muster fehlte es dem Hrn. Mylius gar nicht. Und wie hätte
       es ihm auch so leicht daran fehlen können, da er das Hülfsmittel der Sprachen vollkommen wohl
       in seiner Gewalt hatte? Die vornehmsten lebendigen und toten waren ihm geläufig. Von der
       lateinischen werden Sie mir es ohne Beweis glauben. In Ansehung der griechischen beruf ich
       mich auf seine Übersetzungen, die er aus dem Aristophanes und Lucian gemacht hat. Diese
       letztern werden Sie in der »Sammlung auserlesener Schriften« dieses Sophisten, welche im Jahr
       1745 bei Breitkopfen gedruckt ist, finden. Der Hr. Prof. Gottsched machte eine unverlangte
       Vorrede dazu, mit der er dem Publico einen schlechten Dienst erwies. Die Besorger wurden
       darüber ungehalten, und anstatt, daß sie uns den ganzen Lucian deutsch <pb n="541" facs="#f0031"/>
       liefern wollten, ließen sie es bei dieser Probe bewenden. Ich würde einen langen und trocknen
       Brief schreiben müssen, wenn ich Ihnen auch alle seine Übersetzungen aus dem Französischen,
       Italienischen und Englischen anführen wollte. Unter den erstern verdienen ohne Zweifel die
       »Kosmologie des Hrn. von Maupertuis«, und des »Hrn. Clairaut Anfangsgründe der Algebra« die
       vorzüglichste Stelle. Beide Werke zu übersetzen, ward etwas mehr als die bloße Kenntnis der
       Sprache erfordert; einer Sprache in der er übrigens seine Briefe am liebsten abzufassen
       pflegte. Und ich muß es Ihnen nur beiläufig sagen, daß sein Briefwechsel sehr groß war;
       größer als ihn vielleicht mancher in dem einträglichsten Amte sitzender Gelehrte, aus Furcht
       vor den Unkosten, übernehmen möchte. Er war nicht bloß in Deutschland eingeschlossen; er
       erstreckte sich noch viel weiter, und es war allerdings eine Ehre für ihn, daß er die
       verbindlichsten Antworten von einem Reaumur, Linnäus, Watson, Lyonet etc. aufweisen konnte. –
       – Aus dem Italienischen hat Hr. Mylius unter andern in den »Beiträgen zur Historie und
       Aufnahme des Theaters«, die Clitia des Machiavells übersetzt; und aus dem Englischen, Popens
       Versuch über den Menschen. Durch diese letztere Übersetzung, welche in Prosa ist und in dem
       zweiten Bande der »Hällischen Bemühungen« steht, wollte er die Arbeit des Hrn. Brockes
       ausstechen. Das Weitschweifende und Wäßrichte seines paraphrastischen Vorgängers hat er zwar
       leichtlich vermeiden können, allein daß es sonst ohne Fehler auf seiner Seite hätte abgehen
       sollen, das war so leicht nicht. Ohne Zweifel wußte er damals so viel Englisch noch nicht,
       und konnte es auch nicht wissen, als er während seines Aufenthalts zu London, in seinem
       letzten Jahre, durch die Übersetzung von Hogarths »Zergliederung der Schönheit«, zu wissen
       gezeigt hat. Ja er ist so gar noch selbst, mitten unter den Engländern, ein Schriftsteller in
       ihrer Sprache geworden. Und zwar ein kritischer Schriftsteller. Er ließ nämlich über ein
       neues Trauerspiel des Hrn. Glover einen Brief drucken, in welchem er sich Christpraise Myll
       nannte. Ohne Zweifel wollte er die englischen Leser durch seinen deutschen Namen nicht
       abschrecken. Noch habe ich diesen Brief <pb n="542" facs="#f0032"/> nicht gesehen, und ich kenne ihn nur
       zum Teil aus dem Monthly Review, wo er ganz kaltsinnig und kurz angezeigt wird. Er hat dem
       Hrn. Glover die Verabsäumung einiger dramatischen Regeln vorgerückt; und Sie wissen wohl,
       mein Herr, was die Regeln in England gelten. Der Brite hält sie für eine Sklaverei und sieht
       diejenigen, welche sich ihnen unterwerfen, mit eben der Verachtung und mit eben dem Mitleid
       an, mit welchem er alle Völker, die sich eine Ehre daraus machen, Königen zu gehorchen,
       betrachtet, wenn auch diese Könige schon <hi rendition="#i">Friedriche</hi> sind. Doch ich zweifle, ob Hr.
       Mylius zu einer wichtigern Kritik aufgelegt war; sein Geist war in Gottscheds Schule zu
       mechanisch geworden, und der unglückliche Tadler der ewigen Gedichte eines Hallers konnte
       unmöglich mit seinem Geschmacke bei einem Volke bewundert werden, welches uns dieses Dichters
       wegen zu beneiden Grund hätte. Wie? werden Sie sagen, der unglückliche Tadler Hallers? Ja,
       mein Herr, dieses war Hr. Mylius; denn er ist es, aus dessen Feder die Beurteilung des<hi rendition="#i">
        Hallerischen Gedichts, über den Ursprung des Übels</hi>, in den ersten Stücken der hällischen
       Bemühungen, geflossen ist. Ich sage mit Fleiß, aus seiner Feder und nicht aus seinem Kopfe.
       Der Hr. Prof. Gottsched dachte damals für ihn, und mein Freund hat es nach der Zeit mehr als
       einmal bereuet, ein so schimpfliches Werkzeug des Neides gewesen zu sein. Doch ich weiß
       schon, auf wen die größte Schande fällt; auf den ohne Zweifel, auf welchen alle seine Schüler
       ihre Vergehungen bürden, und ihn, wie den Versöhnungsbock, in die Wüste schicken sollten. – –
       Aber, bewundern Sie doch mit mir den Hrn. von Haller! Entweder er hat es gewußt, daß ihn Hr.
       Mylius ehedem so schimpflich kritisiert habe; oder er hat es nicht gewußt. In dem ersten
       Falle bewundre ich seine Großmut, die auf keine Rache dieser persönlichen Beleidigung
       gedacht, sondern sich den Beleidiger vielmehr unendlich zu verbinden gesucht hat. In dem
       andern Falle bewundre ich – – seine Großmut nicht weniger, die sich nicht einmal die Mühe
       genommen hat, die Namen seiner spöttischen Tadler zu wissen – – Leben Sie wohl. Ich bin
       etc.</p>
               <pb n="543" facs="#f0033"/>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="Lessing-Gotthol-d1e86008">
               <head>Sechster Brief</head>
               <p>Vom 20. Junius</p>
               <p>O, ich glaube es Ihnen sehr wohl, mein Herr, daß verschiedene in Ihrer Gegend, welche an
       der Myliusischen Reise Teil gehabt, über den unglücklichen Ausgang derselben verdrüßlich
       sind, und ihr Geld bereuen. Was haben wir nun davon? heißt es bei einigen auch hier. Ehre!
       habe ich denen, die ich näher kenne, geantwortet. Ehre! – – »Nichts weiter? versetzte man.
       Wir glaubten, wie vortrefflich wir unsre Naturaliensammlungen würden vermehren können.« – –
       Ei! und also sahen Sie den Hrn. Mylius nicht so wohl für einen Gelehrten, welcher
       Entdeckungen machen sollte, als für einen Commissionair an, der für Sie nach Amerika reisete,
       um die Lücken Ihres Cabinets, so wohlfeil als möglich, zu erfüllen? – – »Nicht viel anders!«
       – – Nicht viel anders? So nehme ich mir die Freiheit aufrichtig zu gestehen, daß ich Ihnen
       den vorgegebenen Schaden von Grund des Herzens gönne. Aber wissen Sie wohl, bin ich in meinem
       Komplimente fortgefahren, für was Hr. Mylius eigentlich Sie, und alle Beförderer seiner Reise
       angesehen hat? Für Verschwender; für Leute die ihr überflüssiges Vermögen zu sonst nichts
       bessern anzuwenden wüßten; die nur Geld verschenkten, um es zu verschenken, und – – »Was? hat
       man mich unterbrochen; uns für Verschwender anzusehen?« – – Wahrhaftig, meine Herren, dafür
       hat Sie Hr. Mylius angesehen, noch ehe er die Ehre hatte, Sie zu kennen. Ich habe ihnen
       hierauf, um sie rechtschaffen zu kränken, eine Stelle aus dem satyrischen Sendschreiben<hi rendition="#sup"/>
                  <hi rendition="#sup">
                     <hi rendition="#sup"/>
                     <hi rendition="#sup">2</hi> Man sehe diese vermischten Schriften, Seite 280 u. folg.</hi> meines Freundes vorgelesen, in welchem er verschiedne Anschläge
       erteilet, wie man die Torheiten und Laster der Menschen zum Aufnehmen der Naturlehre nützen
       könne. Er hat dieses Sendschreiben in die »Ermunterungen« eingerückt, und die Stelle, auf
       welche ich ziele, ist viel zu sonderbar, als daß mich die Mühe tauern sollte, sie Ihnen, mein
       Herr, hier abzuschreiben. »Die Verschwender, sagt er, lasse man ihr Geld auf die Besoldung
       einer Anzahl Reisender wenden, welche <pb n="544" facs="#f0034"/> die Welt die Länge und Quere
       durchreisen und durchschiffen, und, <hi rendition="#i">wenn es das Glück will,</hi> allerlei physikalische und
       zur Naturgeschichte gehörige Entdeckungen machen. Man lasse auf ihre Unkosten Luftschiffe
       bauen, und den Erfolg auf ein Geratewohl ankommen. Die Ausführung solcher Unternehmungen
       trage man irrenden Rittern, Don Quixoden und Wagehälsen auf, und erwarte mit Vergnügen und
       Gelassenheit, ob die Naturlehre dadurch mit neuen Erfindungen und Lehrsätzen wird bereichert
       werden. Die Sache mag so übel ausschlagen, als sie will, so werden doch weder die
       physikalischen Wissenschaften, noch ihre uneigennützige Handlanger einigen Schaden davon
       haben.« – – Was sagen Sie zu dieser Stelle, mein Herr? Vielleicht, daß sie etwas
       prophetisches hat. Doch ich bin gewiß überzeugt, daß Hr. Mylius ein sehr lobenswürdiger und
       vorsichtiger Wagehals würde gewesen sein, wenn ihm der Tod vergönnt hätte, seine
       Geschicklichkeit zu zeigen. Er würde sich nicht begnügt haben, so er hingekommen wäre, bloß
       mit den Augen eines Naturforschers zu sehen, und um nichts, als um einen Stein oder um ein
       Kraut sich Gefahren auszusetzen. Er würde ein allgemeiner Beobachter gewesen sein, und die
       Kenntnis des Schönsten in der Natur, des Menschen, für keine Kleinigkeit angesehen haben, ob
       sie gleich in dem gemeinen Plane seiner Reise nicht in Betrachtung gezogen war. – – Doch,
       erlauben Sie mir, mein Herr, daß ich Ihnen auch endlich einmal von etwas andern schreibe. Die
       Erinnerung der Geschicklichkeiten meines Freundes ist mir zu peinlich, und ich empfinde
       seinen Verlust zu lebhaft, wenn ich derselben allzusehr nachhänge. – – – Lassen Sie uns
       vielmehr etc. – – –</p>
               <p>Hier gerieten wir in unserm Briefwechsel auf eine andre Materie, welche für den Leser wenig
       reizendes haben würde und hierher nicht gehöret. Alles, was ich noch für ihn hinzutun muß,
       ist etwas weniges, was diese Sammlung genauer angeht. Sie bestehet aus lauter Stücken, welche
       teils in verschiednen Monatsschriften zerstreut, teils auch einzeln gedruckt waren. Alles
       dessen, was in den vorstehenden Briefen gesagt worden, ungeachtet, glaube ich, daß sehr viele
        Leser<pb n="545" facs="#f0035"/> die meisten nicht ohne besonderes Vergnügen lesen werden. Die Poesien
       insbesondere habe ich überall zusammen gesucht, und hätte zwar mit leichter Mühe noch weit
       mehrere, bessere aber wohl schwerlich auftreiben können. Mit was für Augen man sie betrachten
       müsse, habe ich deutlich gnug zu verstehen gegeben, und ich füge nur noch hinzu, daß die
       Gedichte des Hrn. Mylius ganz anders aussehen würden, wenn sie alle mit dem Gefühle und dem
       Fleiße gemacht wären, mit welchem er seinen »Abschied aus Europa« gemacht hat. Es schien, als
       ob er erst um diese Zeit recht anfangen wollte, sein Herz und seinen Witz zu brauchen. – –
       Mir ist jetzt weiter nichts zu tun übrig, als den Leser den Inhalt der Sammlung auf einmal
       übersehen zu lassen, und mich seiner Gunst zu empfehlen.</p>
               <pb n="546" facs="#f0036"/>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>